<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="ita">
     Baglione_NoveRoma
    </title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     tranScriptorium
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title xml:lang="ita">
      Baglione_NoveRoma
     </title>
     <idno type="Transkribus">
      9959280
     </idno>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <xi:include href="IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
   <xi:include href="IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <div>
    <pb n="1"/>
    <pb n="2"/>
    <pb n="3"/>
    <pb n="4"/>
    <pb n="5"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="6"/>
    <head>
     LE NOVE CHIESE DI <placeName ref="#Rome">ROMA</placeName>, DI GIOVANNI Cavalier Baglione Romano Dall'habito di <persName ref="#Jesus">Christo</persName> Nelle quali si contengono LE Historie Pitture Scolture, et Architetture di esse IN <placeName ref="#Rome">ROMA</placeName>, Per Andrea Fei. <date when="1639">1639</date>. Con licenza de'Superiori.
    </head>
    <pb n="7"/>
    <p>
     Imprimatur, si videbitur Reverendissimo P. M. S. Pal. I. B. Eps Camerin. Vicesg. Imprimatur, Fr. Reginaldus Lucarinus Mag. Reverendissimi P. S. P. A. Magistri Socius.
    </p>
   </div>
   <div>
    <pb n="8"/>
    <head>
     ALL'EMINENTISS. E REVERENOISS. PRINCIPE RANCESCO F CARD. BARBERINO Vicecance lliero di S. Chiesa.
    </head>
    <p>
     L mio Pennello, Eminentissimo Principe, ho (per così dire conuertito in Penna, e per coloro, che habitanti,o peregrini visitano. le Nove Chiese di questa Città, capo, e maestra del Mondo, mi son posto a dichiarar loro le Pitture, Scolture, et Architetture antiche, e moderne di esse; e per cagio. ne di molti errori, che da malintendenti fin hora sono stati scritti, con ogni possibil diligenza ho cercato di rinuenire il vero; et à Professori recare utile, et a tutti diletto. V. Emin. ch'è dignissimo Protettore dell'Accademia Romana Madre del Disegno, non haverà (credo) a discaro, che hora io la supplichi a proteger l'ardimento di que sta mia roza fati
     <figure type="ornement"/>
     <pb n="9"/>
     ca, e, se tragli Accademici ho carica di Censore, tra suoi m appresen tico titolo di Seruidore. Sotto V. E. che, ama, e riconosce ogni sorte d'ingegnosa Maestria; e fa, cbe l'eccellenti, e difficili Arti nel suo tempo al supremo grado della lor perfettione arrivino, brama la Virtù come il ricovero, così l'honore. Sò di non haver merito alcuno, ma siami merito quella istessa <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, alla quale io reco lo. di, e V. Em. comparte grandezze; e nella devotione di questi santi luoghi riceva anche la devotione dell'humil mia seruitu. Il Signore intanto la feliciti con la lunghezza del Governo, sì come l'ha ingrandita con l'ampiezza delle Virtù; et io bumilmente le bacio la sacra Porpora: Di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> il 1. di Settembre <date when="1639">1639</date>.
    </p>
    <p>
     Di V. S. Em. e Reverendissima
    </p>
    <p>
     Humiliss.e devotiss. Seruidore, Gio. <persName ref="#GiovanniBaglione">Baglioni</persName>. DI.
    </p>
   </div>
   <div>
    <pb n="10"/>
    <head>
     DICHIARATIONE della Basilica di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> Principe de gli Apostoli.
    </head>
    <p>
     Della quale è Arciprete l'Eminentissimo Cardinale FRANCESCO BARBERINO.
    </p>
    <p>
     NACLETO, essendo egli stato ordinato A Prete da <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, fabricò nel Vatica no, dove hoggi è la Confessione della Basilica, un piccolo monu men to, o Oratorio al S. Apostolo, il quale dopo il martirio della Croce era stato quivi sepolto, e fecevi anche altri luoghi, che seruissero per Cimitero de'sommi Pontefici. Poi l'Imperadore <persName ref="#Constantin">Costantino</persName> il grande, fondo uvi spatioso Tempio; e con dar principio a cavar di propria mano i fon damenti, et ad honor de dodici Apostoli portar su gli hon ric
     <figure type="ornement"/>
     <pb n="11"/>
     dici sporte di terra; sopra una par te del cerchio di <persName ref="#Neron">Nerone</persName> inalzollo, e con cento colonne, e con nobilissimiornamenti diedegli il compimento. Il consagrò Siluestro Papa nell'anno della nostra salute 324. et in honore del gran Principe del Collegio Apostolico fu dedicato, è di molte rendite arricchito. Hebbe in diversi Tempi tribuna di musaico antica, da Innocenzo Terzo rifatta, pavimento di varij marmi grandi da Papa Simmaco ordinato, pareti di Figure adorne sotto il Pontefice Formoso; portico fatto dipingere da Martino 5., facciata di musaico al tempo di Gregorio 9. lavorata, et il tetto coperto di tegole di metallo, prese dal tempio di Romolo sotto Honorio 1. la qual fabrica per lungo tratto d'annicontro la malignità de'tempi, e la persecutione de'Barbari è durata sino al Pontificato di Paolo Quinto.
    </p>
    <p>
     Il vecchio Tempio da varij Pa
     <pb n="12"/>
     pi hebbe gran ristoramenti, e Niccola 5. fu il primo, che pensò ridurlo in nuova forma; pur'il Pontifice Sisto 4. della famiglia della Rovere si contentò ne suoi tempi di cingerlo con alcuni pilastri, accioché non rouinasse; et al miglior modo, che fu possibile, il mantenne. Ma nell'anno <date when="1506">1506</date>. <persName ref="#JulesII">Papa Giulio</persName> 2. nepote di Sisto 4. nato a grand'opere, de terminò di dar principio alla nuova, e sontuosa Basilica di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, e dilatar la prima di <persName ref="#Constantin">Costantino</persName>: pur non mosse egli l'altare, dove già le parti de corpi di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, e di S. Paolo furono poste dal santo Pontefice Siluestro.
    </p>
    <p>
     E dovendosi fare per fabrica si magnifica varij disegni, e modelli; diversi valenthuomini Architet tori di quei tempi concorsero, e finalmente prevalse quello di <persName ref="#Bramante">Bramante</persName> Lazzari da Castel <persName ref="#AlbertiDurante">Durante</persName>, hoggi Città Vrbana, nello stato d'Vrbino, et a lui fu data la cura di far l'edificio; e cominciollo in parte di sito dell'antico
     <pb n="13"/>
     Tempio, et in fin'all'anno <date when="1514">1514</date>. egli ne su l'architetto.
    </p>
    <p>
     Dopo la sua morte seguitò <persName ref="#Raphael">Raffaello</persName> <persName ref="#Raphael">Santio</persName> da Vrbino nella Pittura, e nell'Architettura eccellentissimo con Giuliano di S. Gallo, e F. Giocondo da <placeName ref="#Verone">Verona</placeName>. Indi intrapre se l'opera Baldas. sarre Peruzzi da <placeName ref="#Sienne">Siena</placeName> famosissimo Pittore, et Architetto. Poi segui Antonio da Sangallò, e su nel Pontific a to di Paolo 11j. Farnese creato l'anno <date when="1534">1534</date>.
    </p>
    <p>
     Ma scorgendo il prudentissimo Paolo, che la fabri ca nuova di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> molti mancamenti pativa, si risolse di sar chiama re <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo Buonaroti</persName> Fioremtino Pittore, Scultore, et Architetto sopra gli altri mirabile; et il richiese, che in sua gratia egli prendesse sa cura della fabrica di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, ne fusse l'architetto, e la rimodernasse, come gli pareva, et alla magnisicenza di quella conuenir giudicava. <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> ne prese la carica; e da mattoni, e da terra cotta,
     <pb n="14"/>
     ch'ella era, la sece egli rifar di pietra con un nuovo modello, la riuni, et aggiustolla con superba incrostatura di travertini al di suo ri, et anche di dentro con ornamenti bellissimi di travertini medesimi lavorati, sorte di pietra della quale gli Antichi fecero le più mirabili fabriche, che havessero; il che a vedere è cosa di stupore, et è il più bel Tempio, che mai sià stato edificato da moderni, o da gli Antichi. E dopo il Buonaroti ne su architetto nell <date when="1564">1564</date>. Iacopo <persName ref="#Baroccio">Barozzi</persName> da Vignola sin a ll'<date when="1573">1573</date>. a cui successe nell'opera Giacomo della Forta Ro mano, e durò in fin'al tempo del Pontificato di Clemente 8. Al Porta per architettore segui Car lo Maderno da <placeName ref="#Come">Como</placeName> Lombardo, e sotto costoro non si avanzò la nuova fabrica oltre i tre nic chioni della tribuna, la cupola, e le due cappelle Gregoriana, e Clementina. Ma Paolo 5. ne suoi tempi havendo prudentemente considerato, che la parte antica,
     <pb n="15"/>
     che era restata di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, minacciava rouina, dopo molti discorsi di varij architetti risolse, che quella si demolisse, accioche all'improuiso con danno mani festo non cadesse; et in tal guisa nell'<date when="1606">1606</date>. su gettata a terra, con haver'egli prima conseruato tutte le cose, che v'erano di memorabile. E nel luogo della parte della vecchia chiesa fu fatto il nuovo accrescimento delle sei cappelle, del portico, e della faccia ta per ordine dell'istesso Pontefice, con la loggia della benedittione; e così al nobilissimo Tempio del Buonaroti, come hoggi si vede, su dato gran compimento da Carlo Maderno, il quale visse anche nel tempo di Vrbano 8. et hora sotto l'istesso sapientissimo Pontefice è architettore di questa Regina delle Basiliche il Cavalier Gio. Lorenzo Bernino Fiorentino.
    </p>
    <p>
     Auanti questo magnifico Tenpio v'è gran piazza, et in mezo di essa Papa Sisto V. dal luogo
     <pb n="16"/>
     presso la Sagrestia di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> fece condurre la bellissima Guglia di granito, alta piedi cento sette e mezo in circa, in <placeName ref="#Egypte">Egitto</placeName> primieramente consagrata al Sole, e poi in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> da Caio Caligola, e da <persName ref="#Neron">Nerone</persName> Imperadori dedicata ad <persName ref="#Auguste">Augusto</persName>, e <persName ref="#Tibere">Tiberio</persName> loro antecessori; e finalmente quivi con grandissima spesa per ornamento di questa piazza fu posta, come ciò molto tempo prima Niccola V. peusato havea; e n'hebbe la carica, e ne fu architetto il Cavalier <persName ref="#DomenicoFontana">Domenico Fontana</persName> da Mili Lombardo. La Guglia è tutta di un pezzo, e posa sopra quattro Leoni di metallo indorati, li modelli sono di Prospero Bresciano, et insieme d'opera indorata vi sono in cima l'imprese di Sisto V. con una Croce di metallo, nella quale è posto del legno della santissima Croce di N. Signore, et a salutarla v'è grandissima indulgenza; et ha suoi piede stalli con inscrittioni, de lle quali una è questa. San
     <pb n="17"/>
     ctissimae Cruci sacravit Sixtus V. Pont. Max. è priori sede avulsum, et Cæsaribus <persName ref="#Auguste">Augusto</persName>, et <persName ref="#Tibere">Tiberio</persName> I. L. ablatum. et in un'altra parte leggesi. Sixtus V. Pont. Max. Cruci inuictae Obeliscum Vaticanum ab impura superstitione expiatum iustius, ac felicius consecravit anno <date when="1586">1586</date>. Pont.II. e poco più a basso Dominicus Fontana ex pago Mili Novocomensis transtulit, et erexit.
    </p>
    <p>
     Dalla banda diritta dell'istessa Piazza evui poi una superba Fontana quivi già da Innocentio viij. posta, e poi da <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> vj. nobilita ta; et hora dal vaghissimo disegno di Carlo Ma derno del tutto rifatta; e condottavi nuova acqua d'ordine del sommo Pontefice Paolo V.
    </p>
    <p>
     E dindi mirando la sontuosa Fabrica, vedesi la facciata del Tempio, come anche le quattrocupole piccole, et in mezo la cupola grande ornata con le sue coste, alcune delle quali sono di
     <pb n="18"/>
     metallo indorate, et havui bellissima lanterna, sopra cui reggesi gran palla di metallo parimente indorato, entro la quale trenta huomini commòdamente stanno, e sopra ad essa gran Croce di metallo indorata fa mirabile mostra.
    </p>
    <p>
     Nella prima scalinata verso la Chiesa da una banda vi è posto <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, e dall'altra S. Paolo di marmo, la maniera è anticamoderna di <persName ref="#MinoDaFiesole">Mino</persName> da Eiesole; e furono già fatti scolpire al tempo di Papa Pio II. et hora messi in questo luogo d'ordine del Pontefice Paolo V.
    </p>
    <p>
     Nel piano di que sta sc alinata, sopra la Fonte, che hora v'è, già fuvi dalle ruvine del Tempio antico collocata da Paolo V. la Navicella di musaico, la quale stava prima in una sacciata del vecchio cortile allo scoperto avanti l'antica Basilica, alla quale faceva oratione il popolo, che entrava, et vsciva dalla sacrosanta Chiesa.
    </p>
    <pb n="19"/>
    <p>
     V’è poi la seconda scalinata, che nel suo piano regge la facciata del Tempio, e sopra la cornice d'essa vi son posti i dodici Apostoli, in mezo evui N. Signore in atto di benedire, e sono di travertino di. smisurata grandezza di mano di varij scultori. La Facciata, benche molto adorna, seguita il disegno del Buonaroti, se non che in vece di pilastri Carlo Maderno da <placeName ref="#Come">Como</placeName> architetto vi ha fatto gran colonne d'ordine Corinthio, che sostengono un gran Frontispitio con l'arme di Paolo V. et ha nell'architrave questa inscrittione: In honorem Principis Apostolorum Paulus V. Burghesius Romanus Pont. Max. Anno Domini MDCXII. Pont. sui VII. Di sotto nel mezo evui un finestrone con ringhiera, che serue per le Bene dittioni, che vi danno i sommi Pontefici al popolo; con due altri finestroni, e ringhiere. L'historia di marmo di basso rilievo sotto la ringhiera
     <pb n="20"/>
     principale, quando <persName ref="#Jesus">Christo</persName> dà le chiavi a <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, è opera d'Am. bruogio Maluicino Milanese.
    </p>
    <p>
     A piè della Facciata, ch'è nel piano di detta scalinata, vi stanno cinque porte; tre grandi con quattro colonne per ciascheduna d'ordine Ionico di bel pulimento, e le due prime in mezo sono di pretioso marmo Africano. Le due porte più piccole hanno le loro Ferrate con le imprese del Pontefice di metallo. E vi sono anche due porte maggiori sotto li campanili, de quali hora uno verso la Chiesa di Campo santo si va terminando con gli ordini del Cavalier Gio. Lorenzo Bernino.
    </p>
    <p>
     Anticamente dalla Porta Aurelia, anzi dall'arco di Gratiano appresso S. Celso cominciava un portico con colonne di marmi, e tetto di piombo, che per commodità de'Fedeli devoti al portico di que sta gran Basilica giungeva. Hora da luogo aperto, e spatioso entrasi sotto il portico; e da lati
     <pb n="21"/>
     vi sono due altre porte con quattro colonne per ciascheduna, come l'altre, parimente lavorate. Et in faccia poi veggonsi le cinque Porte principali, per passare in <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> di fino marmo ricche, e per bel lavoro nobili, una delle qualiè la Porta Santa, che nell' anno del gran Giubileo solennemente apresi da'Romani Pontefici; e que sta inscrittione vi si legge: Vrbanns VIII. Pont. Max. portam sanctam reseravit, et ctausit Anno MDCXXV. MA quella di mezo è di metallo; di sopra v'è'l Saluadore, e la Madona; et ha di sotto l'imagini deSS. Pietro, e Paolo co'lPapa ginocchione, il quale è Eugenio iv. sono in essa i successi di questo Pontefice, et anche la Crocifissione, e Decollatione de gliApostoli, opera di basso rilievo; et egli la sece lavorare da Antonio Fflarete in compagnia di Simone fratel di Donate llo Fiorentini, et è stata poi restaurata dal Pontefice Paolo v. et ingrandita.
    </p>
    <pb n="22"/>
    <p>
     La volta del portico dalla cor nice in su è tutta fregiata di stucchi con le storie di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> di basso rilievo, e vi sono altri ornamenti tutti indorati con diversi santi Papi, e martiri pur di stuc co di mano di diversi, e sotto la cornice veggonsi varij abbellimenti di memorie, è d'inscrittioni in marmi; e le volte pur sotto i campanili sono con stucchi ad oro parimente lavorate. E das un lato di questo portico, cheper una scala guida al palagio Pontificio, vedesi dentro ad una nicchia una statua di marmo di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> Apostolo con le chiavi nella mano destra, e nella sinistra tiene un libro, et è di frammenti fabricata.
    </p>
    <p>
     Entrasi dal portico nella Chie sa, che sopra alti pilastri d'ordine Corinthio con gran cornicione per tutto ricorre, e di dentrò sopra una delle porte si legge.
    </p>
    <p>
     Paulus V. Pont. Max. Vaticanum templum a Iulio II. inchoatum, et usque ad Gregorij, et
     <pb n="23"/>
     Clementis Sacella assiduo centum annorum opificio productum tantae molis accessione, universum Constantinianae Basilicae am bitum includens, confecit; Confessionem B.Petri exornavit, fron tem Orientalem, et Porticum E nell'altra. extruxit. Vrbanus VIII. Pont Max. Vati. canam Basilicam a Constantino Magno extructam, aB. Siluestro dedicatam in amplissimi templi formam religiosa multorum Pontificum magnificentia redactam scliniritu consecravit; sepulchrum Apostolorum aerea mole decoravit, odaeum, aras, et sacella statuit, ac multiplicibus operibus ornavit. Sopra la facciata parimente di dentro vicino al voltone v’è collocata la Navicella di musaico opera di <persName ref="#Giotto">Giotto</persName> Fiorentino ne'tempi di Bonifatio viij. famoso pittore, che in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> diede principio al nostro modo di disegnare, e di colorire, e la maniera Greca barbara alla buona ridusse, e con esso lui in questa nave, come di
     <pb n="24"/>
     19 cono gli scrittori, lavorò anche Pietro <persName ref="#PietroCavallini">Cavallini</persName> Romano, fatta per il Cardinale Giacomo Gaetano Stefaneschi con spesa di <date when="2200">2200</date>. Fiorini; le Figure, che da lati in aria vi stanno, et il pe scatore sono di mano di Marcello Provenzale da <placeName ref="#Cento">Cento</placeName>; et hora Vrbanò ottavo regnante di suo ordine in que sto luogo, come più de gli altri conuenevole, l'ha fatta riporre.
    </p>
    <p>
     La prima Cappella al lato diritto della porta santa ha una cap pelletta, dou'è l'altare d'un santiss. crocifisso (conforme a manuscritti) di mano di Pietro <persName ref="#PietroCavallini">Cavallini</persName> scultore, e pittore Romano; la cupoletta è dipinta con diverse historie delli misterij della passione di N. Signore et in mezo vi sono Angeli, che adorano la Croce, opera a. fresco del Cavalier G10. Lanfranco <persName ref="#Parmigianino">Parmigiano</persName>. Nella porticella a man diritta dentro questa cappella v'è una delle colonne di marmo fatta a vite, la quale dicono esser una
     <pb n="25"/>
     di quelle del Tempio di <persName ref="#Salomon">Salomone</persName>, e che a questa s appoggiava il Saluadore, quando nel Tempio predicava; opera d'artificio di buona maniera antica, e di grandissima divotione.
    </p>
    <p>
     Tra una cappella, e l'altra vi stanno gran porte sostenute da colonne, e con frontispitij ornate, che quasi in forma di navi minori tengo no aperto l'adito a chi vi passa.
    </p>
    <p>
     Dirimpetto alla prima Cappella da man manca v'è la cappelletta del Battesimo, le pitture della cui volta fatte a olio su'I muro, che con vista da sotto in su mostrano un <persName ref="#Dieu">Dio</persName> Padre con Agnoli, et altri Angeli con diversi misteri, sono lavoro di Gasparo Celio, et essendoui stata cancellata l'historia, quando S. Gio. Battista battezzava N. Si. gnore al Giordano, in quel cambio vi hanno posta la Cathedra diS. Pietro di marmo abbellita con puttini, et altri ornamenti pur di marmo, disegno del Ca
     <pb n="26"/>
     ualier Gio. Lorenzo Bernino, et a man manca evui un pilo di pietra, già sepolcro di Anicio Probo Prefetto Pretorio, e più volte Console in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> con historie di basso rilievo di <persName ref="#Jesus">Christo</persName>, e de suoi Discepoli; ed hora serue per vaso, dove è il sacro fonte. del Battesimo.
    </p>
    <p>
     Nella seconda cappella a man diritta v'è su l'astare un quadro a olio sopra lo stucco dipinto, dentroui il martirio delle saette di S. Sebastiano in età grave di mano di Domenico Sampieri Bolognese.
    </p>
    <p>
     All'incontro eravi nell'altra il quadro della Presentatione di Maria al Tempio, pittura del Ca. ualier Passignani, ma guasta dall'humido, e dalla poluere (come alcune altre) hora si. rifd, di nuovo da Gio. Francesco Romanelli da Viterbo.
    </p>
    <p>
     La terza Cappella a man diritta in su l'altare ha un quadro grande a olio sopra lo stucco dipinto, et è la santissima Trinità
     <pb n="27"/>
     con la creatione del Mondo di Pietro Berettini <persName ref="#PierreDeCortone">da Cortona</persName>, dove la volta è lavorata di stucchi con figure, et ornamenti di basso rilievo indorati, e qui su'l pavimento d'ordine di Papa Vrbano viij. è stato collocato il diposito di Sisto iiij. di metallo con figure, le quali per getto di quei tempi meritano molta lode, lavori di Antonio del Pollaivolo Fiorentino; et avanti il sepolcro sotto un'arco della cappella v'è un altare, che ha due colonne antiche di marmo con buon'artificio satte a vite. Nel pilastro di fuori, che è all'incontro di questa cap pella, evui il monumento della Contessa Matilde con una storia di marmo di basso rilievo, scoltura di Stefano Speranza Romano, e vi sono anche puttini di diversi; et il tutto è stato lavorato co'l disegno del Cavalier Gio. Lorenzo Bernino; e d'ordine del Pontefice Vrbano viij: con sua inscrittione.
    </p>
    <p>
     Dirimpetto alla terza cappel
     <pb n="28"/>
     la è quella del Choro, dove hora offitiano li Canonici, e Benefitiati di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, sopra'l cui Altare è la maravigliosa Pietà di marmo eccellentemente lavorata dal gram <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo Buonaroti</persName>, con quadro grande di die. tro dipinto a olio sopra lo stucco con diversi Angioli, che reggono varij misterij della Passionedi N. Signore, di mano di Simone Vueth Francese, la volta è ornata di stucchi di diverse storie di basso rilievo, e di gran figure parimente di stucco a oro, e dintorno vi sono varij sedili di noce con nobil'arte intagliati, li quali seruono per li Canonici, e per li Benefitiati, e con lavori d'oro vi si vede anche bellissimo Organo. Nel pilastro fuori all'incontro stavui il sepolcro del Pontefice Innocentio viij. di metallo con la sua statua grande al naturale, et altri ornamenti pur di metallo indorati di mano di Antonio del Pollaivolo Fiorentino, e da questo Pontesice in <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> su col
     <pb n="29"/>
     locato il Ferro della Lancia, che pa ssò il costato di N. Signore Giesù <persName ref="#Jesus">Christo</persName>, mandato nel <date when="1495">1495</date>. da Baiazette Signor de Turchi; et all'incontro su'lmuro vi si vede appeso un'antico Crocefisso di molta divotione nel legno intagliato.
    </p>
    <p>
     Il voltone grande de lla nave ag giunta vltimamente al Tempio di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> tutto è stato ornato di stucchi, e di varij ornamenti messi a oro; e nel mezo havui un'arme grande di musaico di Papa Paolo V. lavoro di Marcello Provenzale da <placeName ref="#Cento">Cento</placeName>.
    </p>
    <p>
     La cappella grande a man diritta, è la Gregoriana da Papa Greg. xiij. fatta edificare; ove dal Monastero di Campo Mar20 con solennissima pompa fu traportato il corpo di S. Gregorio Nazianzeno, di marmi fini, e misti ricca, et anche di stucchi con diversi lavori abbellita, e messa ad oro, e di musaico lavorata co disegno di Girolamo Mu tiano da Brescia, il quale ritrouò
     <pb n="30"/>
     la maniera di lavorar musaici con olio, et egli stesso di sua propria mano vi sece alcune teste, et altre opere. Ne gli angoli della cupola stanno quattro Dottori, due Greci, e due Latini, S. Gregorio Magno, S. Gi olamo, S. Gregorio Nazianzeno, e S. Atanasio, e veggonsi fraposte nella cappella diverse imprese del Pontefice. Sopra l'altar principale è la santissima Annuntiata, e da lati due Pro feti tutti di musaico da varij dipintori lavorati; l'altare poi hà grosse colonne, e nobilissimo frontispitio, come anche hanno tutti gli altri altari nelle quattro gran Cappelle tra esse simiglianti. Stavui bellissimo ornamento, e v'è una <persName ref="#Marie">Madonna</persName> antica del Soccorso nominata, di gran devotione, che stava neli Oratorio di S. Leone. La Custodia quivi del Santissimo Sagramento è di opera molto pretiosa. E per accenderui i torchi, sonui nel piano due Cande lieroni di metallo, con varie figurine diligentemen
     <pb n="31"/>
     te fatti, opera di Antonio da <placeName ref="#Faenza">Faenza</placeName>: e da lato ha con lavori d'oro anche bellissimo Organo.
    </p>
    <p>
     Sopra uno de gli altri altari si vede un quadro grande in tela dipinto a olio, in cui è <persName ref="#SaintJerome">S. Girolamo</persName> con alcuni altri Padri Romiti di mano di Girolamo (<persName ref="#GirolamoMuziano">Mutiano</persName> felicemente condotto; nè di questo, nè di altri si dirà l'eccellenza, poiche l'opere da se stesse parlano. All'incontro sotto un' arco stavui una nicchia col diposito del Pontefice Greg. xiij. lavorato di stucco, e la figura del Papa, e le altre pur dijstucco sono di mano di Prospero Bresciano; e dirimpetto a questo vè il monumento del Pontefice Gregorio xiiij. con figure parimente di stucco. Dall'altra banda verso il nicchione di questa Basilica si vede un altro altare con quadro a olio dipinto in tela, et è, quando S. Gregorio Naziazenò celebra la Messa alla Greca pur di mano del <persName ref="#GirolamoMuziano">Mutiano</persName>, et alcune cose, che non furono d.
     <pb n="32"/>
     lui finite, <persName ref="#CesareNebbia">Cesare Nebbia</persName> suo allievo le compi. Incontro a questa opera sopra una porta evui in fresco un quadro dipinto, quàdo N. Signore lauò li piedi a gli Apostoli di mano di <persName ref="#GiovanniBaglione">Gio. Baglione Romano</persName>. Nel pilastro di fuori alla nave grande a lato di que sta cappella stà sopra un piede stallo di marmo, statua, che fù gid un simulacro di <persName ref="#Jupiter">Giove</persName> Capitolino, e poi dis fatto, e rifuso, le fu dato forma di S. Pietrol in a tto di be nedire il popolo, e porgè il piede in fuori, onde quelli, che vanno al perdono nella Basilica, lo baciano, e v'è grand'indulgenza, e l'Imperadore Leone Isaurico nimico dell'imagini sacre minacciò a Gregorio Secondo di volerlo mandare in pezzi; è di metallo, et è antico di buona maniera, sottolPon tefice S. Leone fabricato; et il zoccolo di marmo su fatto dal Cardinal Riccardo Oliviero Fra cese Arciprete di questo Tempio.
    </p>
    <p>
     La cappella grande dincon
     <pb n="33"/>
     tro alla detta è la Clementina, satta a si militudine dell'altra, ricca di marmi, di stucchi d'oro, e di musaici, li quali furono fatti con disegno del Cavalier Christofaro Roncallo dalle Pomarancie. La cupola è ornata con puttini, e con imprese; e li quattro angoli hanno quattro Dottori, due Greci, e due Latini in corrispondenza dell'altra cappella. Sopra l'altar principale vi si vede la visitatione di S. Lisabet. tale dalle bande due Profeti tutti di musaico; et in ciò ancora alla Gregoriana è somigliante. e da lato ha con lavori d'oro nobi lissimo Organo. Nell'altar principale con bell'ornamento stavui un quadro piccolo in tela a olio, et è, quando San Gregorio mostra il corporale insanguinato di mano d'Andrea <persName ref="#AndreaSacchi">Sacchi</persName> Romano. Poi vi si vede da una delle bande della cappella un'altro altare con un quadro grande dipinto su le lavagne di <placeName ref="#Genes">Genova</placeName> a olio, quando <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> fece cader
     <pb n="34"/>
     morta Anania di mano del Cavalier Christosaro Roncallo. Di rimpetto sotto un'arco vi stà nicchia co'l monumento del Pontefice Clemente viij. et incontro evui l'altro di Leone xj. del quale hora se ne sa statua assai grande con figure, e suo ornamento di marmo da <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> Argardi Bolognese. Dal fianco opposto alla Sagrestia stavui un altro altare con quadro grande a olio su le lavagne dipinto, ou'è la crocifissione di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> Vicario di <persName ref="#Jesus">Christo</persName>, di mano di Domenico Passignani, Cavaliere di <persName ref="#Jesus">Christo</persName>, Fiorentino.
    </p>
    <p>
     La Traversa poi della Chiesa a man diritta ha abbellito il voltone di nobili stucchi, con diversi ornamenti a oro imitati dall'antico, et in capo sotto il nicchione di travertini vi sono tre nicchi con colonne fraposte, in cui sono tre altari minori di marmi bellissimi, che hanno tre quadri piccoli a olio in tela dipinti, il primo è S. Ladislao Rè di Polo
     <pb n="35"/>
     nia; opera d'Angelo Carosello Romano, il secondo è il martirio de'SS. Processo, e Martiniano, pittura di Valentino Francese; il terzo è il martirio di S. Erasmo Vescovo, di mano di Nicolò Posi Francese
    </p>
    <p>
     In questa Traversa di Basilica alla parte opposta oltre il suo voltone con stucchi d'oro vi son parimente tre altri nicchi con tre altri altari, e con quadri piccoli in tela a olio dipinti; nel primo si vede S. Tho maso, quando tocca il costato a N. Signore, opera del Cavalier Domenico Passignani; l'altro ha li <persName ref="#Santi">Santi</persName> Simone, e <persName ref="#Judas">Giuda</persName> con gl'Incantatori di mano d'Agostino Ciampelli Fiorentino; il terzo è Santa The odora martire, che porta la propria testa in mano sopra un altare, pittura di Gio. Antonio Spadarino Romano. In una nicchia piccola quasi all'incontro è una statua di marmo di S. Andrea con manto di pietra santa, che già stava nella cappella,
     <pb n="36"/>
     dou'era la testa di S. Andrea nel tempio vecchio di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, fatta fare da Francesco Badini Piccolomini Arcivescovo di <placeName ref="#Sienne">Siena</placeName>. A piè della facciata del voltone, ch'è presso il Volto santo, v'è di bei lavori di noce una sedia in alto, ove in giorni determinati risiede il maggior Penitentiero, e tal volta il sommo Pontefice.
    </p>
    <p>
     La Cappella grande, ch'è dall'altro lato, è dedicata a S. Michele, adorna come l'altre di mar mi di misti, e di stucchi d'oro, e fin'hora in tre triangoli hà tre figure, l'una è S. Bernardo disegnò di Carlo Pellegrini, l'altra del S. Grèco di Gio. Francesco Romanelli, e l'altra del S. Latino di Andrea <persName ref="#AndreaSacchi">Sacchi</persName>; e tutte e tre da Gio. Battista Calandra da <placeName ref="#Vercelli">Vercelli</placeName> a musaico composte. Nell'altar principale di questa cappella è S. Michele Archangelo, che ha sotto li piedi il Demonio, disegno del Cavalier Gioseppe Cesari; et il musaico è del Calandra diligentemente
     <pb n="37"/>
     lavorato! Nell'altto altare il quadro grande in su lo stucco dipinto, quando <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> escedalla Nluicella, e N. Signore« li porge la manò, già su opera di Bernardo Caste lli Genovese, ma dall hamido, e dalla poluère per esser lavorato a olio in questi ampiezza di Bisilica offeo, e guasto, il che se fusse stato sa: to a fresco, agevolmente non sarebbe avuenuto; poiche l'opere a buon fresco lavorate più di queste, e de gli stessi musaici insiemè con le fabriche durano, come ne insegnano le antiche pitture, che a b ionissimo fresco fatte sin'a'nostri tempi nelle rouine di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> si scoprono; hora è nuova opera del Cavalier Gio. Lanfranco. All'incontro poi sopra una porta il quadro a fresco lavorato. quando <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> batte zza li guardiani della Carcere, e fa scatorire una sonte, è pittura di Andrea Camasei da Bevagna. Vè un'alcro quadro gran de sopra un'altare in tela a olio la uo
     <pb n="38"/>
     rato, quando sotterrano S. Petronilla figlivola di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, et è di mano di Gio. Francesco da <placeName ref="#Cento">Cento</placeName>. Vi si vede anche un altro altare, dove è quadro grande, entroui su lo stucco a olio dipinto <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, che risuscita Tabita vedova, et è opera di Gio. <persName ref="#GiovanniBaglione">Baglioni</persName> Romano.
    </p>
    <p>
     La Cappella grande dall'altra parte è dedicata alla B. <persName ref="#Marie">Vergine Maria</persName>, poiche nell'altare principale vè una <persName ref="#Marie">Madonna</persName> antica sopra una colonna a fresco lavorata molto devota co'l suo ornamento di pietre mistie bellissimo. Nel resto la cappella ha di misti tutti i pilastri, e la volta è di stucchi indorata, come si vede in tutte le altre. Nelli triangoli sotto la Cupola sono quattro <persName ref="#Santi">Santi</persName> di musaico da Gio. Battista Calandra lavorati, due con disegno del Cavalier Gio. Lanfranco, e due di Andrea <persName ref="#AndreaSacchi">Sacchi</persName>. Nell altro altare il quadrò grande a olio su le lavagne di <placeName ref="#Genes">Genova</placeName>, quando <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, e S. Paolo con la forza
     <pb n="39"/>
     dell'oratione fecero cadere a terra Simon Mago, è pittura del Cavalier Francesco Vanni-Sanese. All'incontro sopra la porta v'era, quando San Pietro negò <persName ref="#Jesus">Christo</persName>, opera del Cavalier Gui dotti; ma essendo stato guasto, per farui altra historia, hora v'è un quadro a fresco dipinto, et è quando <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> libera con la sua ombra gl'infermi di mano di Gio. Francesco Romanelli da Viterbo. Dall'altra banda è posto un altro altare con quadro grande a olio sopra le lavagne, entroui <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, che libera lo stroppiatò alla porta del Tempio, opera di Lodouico Civoli Piorentino. Et all'incontro sopra una porta vedesi un quadro grade in fresco dipinto, quando N. Signore dà la chiave a <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> di mano di Antoniò Pomarancio.
    </p>
    <p>
     Stà la nicchia grande, o tribuna in capo alla chiesa tra queste due gran cappelle, ove sono tre nicchie piccole, et in quella di mezo vi anderà la sede Ponti
     <pb n="40"/>
     ficia. Nella nicchia a man diritta si vede il seposcrò del Pontefice Paolo iij. Farnese con la statua del Papa di metallo due volte maggiore del vivo, con diversi ornamenti di metallo, e con due statue di marmò mag. giori del naturale, una rappresenta la Religione, el'altra la Prudenza fatte da Fra Guglielmo della Porta Lombardo, allievo del Buonaroti nella scoltura. A man manca evui il luogo del diposito del Felicissimo Papa Vrbano viij. dove è la statua del Papa maggiore del naturale due volte, in atto, che dà la benedittione, con altri ornamenti di metallo, e vi sono due statue di marmo maggiori del vivo anch'esse, che hora si vanno terminando di mano del Cavalier Gio. Lorenzo Bernino.
    </p>
    <p>
     Si va poi nel mezo della gran Basilica, ove Papa Clemente viij sece fare il pavimento tutto di marmi misti bellissimo. La Chiesa di sotto in parte è vacua, e vi
     <pb n="41"/>
     sono le grotte, o confessioni, che dintorno girano; E perché a tempo di Papa Paolo v. quando su gettata la parte della Chiesa vecchia, vi trovarono molte reliquie, e sepolture di santi Papi, e martiri, furono fatte riporre in queste sante grotte con diversi altri <persName ref="#Santi">Santi</persName>, e vi sono le loro inscrittioni. Queste sono adornate nobilmente di marmi, di stucchi, e di pitture, dove hanno rappresentato li satti gloriosi di detti <persName ref="#Santi">Santi</persName>. Et il tutto anc he da Papa Vrbano viij. è stato più illustrato, e di varij ornamenti di marmi, di pitture, e d'inscrittioni arricchito; sì come in diversi luoghi di questo nobilissimo Tempio diSS. Pietro con gran maraviglia del nostro secolo apparisce.
    </p>
    <p>
     Fermandosi poi nel mezo della gran Basilica, si vede l'altar maggiore di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, et è di sontuoso Tempio opera sommamente degia; sotto del quale stanno poste le metà de corpi de'SS. Pietro, e Paolo Protettori
     <pb n="42"/>
     di questa gran Città; et il Pontefice Paolo v. vi sece fare la bellissima scalinata, che va a questa confessione di bilaustri ador, na, e tutta d'incrostatura di pietre mistie, e di marmi fini con ricco pavimento abbellita, e quivi son da'lati della porta di metalli adornata due statue di metallo indorate de SS. Pietro, e Paolo Apostoli.
    </p>
    <p>
     L'altar maggiore de gli Apostoli è bellissimo di metallo In parte indorato, dove si veggono quattro gran colonne a vite, che hanno piedestalli di marmo con l'armi di Papa Vrbano viij. e vi sono diversi ornamenti, e puttini con varie imprese dell'istesso Pontefice, il quale si mirabil'opera con molta spesa ha commandato, e sopra le colonne stanno quattro Angioli in piedi, che reggono un sontuoso baldicchino, et altri abbellimenti, e sopra v’è una palla, che sostiene una croce con diversi puttini, li quali tengono nelle mani varie imprese
     <pb n="43"/>
     di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> Principe de gli Apostoli, et il tutto è magnificamente fatto di metallo, il quale fu gettato da Gregorio de'Rossi Romano; ma il disegno, e'lmodello è bell'opera del Cavalier Bernino: e solo vi celebra il Papa::
    </p>
    <p>
     Nelle quattro nicchie, che posano su'l pavimento de uono stare quattro grandissime statue di marmo di Carrara, sì come se ne sono veduti i modelli senza il piedestallo alti ventidue palmi l'uno. Sotto il Volto santo vi va S. Veronica, et è scoltura di Fracesco Mochi Fiorentino, e sopra l'inscrittione. Saluatoris imaginem Veronicae sudario exceptam, ut loci maiestas decenter custodiret, Vrbanus viij. Pont. Max. marmoreum signum, et altare addidit, conditorium extruxit; et ornavit. Sottò la santa Croce già si vede postaS. <persName ref="#Helene">Elena</persName> Imperadrice, lavoro di Andrea Bo lgi da Carrara, et evui questa inscrittione. Partem Crucis, quam Helena Imperatrix
     <pb n="44"/>
     è Caluario in Vrbem. adduxit, Vrbanus viij. Pont. Max. è Sessoriana Basilica desumptam, additis ara et statua hic in <placeName ref="#Vatican">Vaticano</placeName> collocavit. Sotto la Lancia evui hora Longino soldato, e l'hà scolpito il Cavalier Bernino; e v'è questa inscrittione. Longini lanceam, quam Innocentius viij a Baiazette Turcarum, Tyranno accepit, Vrbanus viij. statua apposita, et sacello substructo in exornatum conditorium transtulit. Sotto la testa di S. Andrea Apostolo starà il S. Andrea, opera di Francesco Quercino Fiamengo, la cui inscrittione è questa. S. Andreae caput, quod Pius ij. ex Achuia in Vaticanum exportandum curavit, Vrbanus viij. nouis hic ornamentis decoratum, sacrisque statuae, ac sacelli honoribus coli voluit. Sotto i piede stalli di queste statue sono quattro altari a detti <persName ref="#Santi">Santi</persName> dedicati, e vi si veggono quattro quadretti in tela a olio dipinti, entroui le historie di questi San
     <pb n="45"/>
     ti di mano del <persName ref="#AndreaSacchi">Sacchi</persName>.
    </p>
    <p>
     Nelle quattro nicchie di sopra, ove in una è il Volto santo, nell'altra la S. Croce, in un'altra la Lancia, che passò il lato di N. Signore, e nell'altra la Testa di S. Andrea Apostolo, hora si fanno adornamenti di puttini, di fregi di marmo, e d'opere di metallo, e vi sono otto colone di marmo fitte a vite antiche di buona maniera, le quali dicono essere state nel portico del Tempio da <persName ref="#Salomon">Salomone</persName> Re di Gerusalemme edificato; et il tutto si comparte, e si compone d'ordine del Cavalier Bernino.
    </p>
    <p>
     Sopra di queste nicchie si vedono li triangoli della Cupola maggiore, dove sono quattro tondi grandi, dentroui i quattro Enangelisti; il <persName ref="#SaintJean">S. Giovanni</persName>, e'IS. Luca è disegno di Gio. de’ Vecchi dal Borgo; il <persName ref="#SaintMarc">S. Marco</persName>, e'IS. Mattheo è disegno di <persName ref="#CesareNebbia">Cesare Nebbia</persName> da Orureto; gli otto puttini, chè scherzano intorno con palme, è con corone, son
     <pb n="46"/>
     disegno del Cavalier <persName ref="#Jesus">Christo</persName> faro Roncallo dalle Pomarancie; et il tutto è opera di musaico.
    </p>
    <p>
     Poi sopra la cornice, entro la quale leggonsi con gran lettere Romane queste parole. Tu es Petrus, et super hanc petram aedifi: abo Ecclesi im meam; et tibi dabo claves Regni Caelorum. segue la Cupola grande fitta voltare da Papa Sisto v. con gran spesa per opera di Giacomo della Por ta, ma la lanterna fi da Clemente viij. compita, come anche sotto di lui faron l'istessa Cupola, e le coste eccelletemente ornate) disegno del Cavalier Gioseppe, Cesari; dove sono li dodici Apostoli, è Nostro Signore in atto di benedittione, la <persName ref="#Marie">Vergine Maria</persName>, S. Gio. Battista, e sotto stanno diversi santi Ponte fici, e sopra Angioli con li misterii della Passione, come anche Cherubini tutti di musaico fatti con bel lavoro di varii Dipintori. Dentro que sta Chiesa in buon numero sep olti stano personaggi nobilis
     <pb n="47"/>
     simi Secolari, et Ecclesiastici, Ve scoui, Regine, Regi, Imperadrici, Imperadori, e da 115. sommi Pontefici! Il tempio di s. Pietro ha honorato, e numero so Cle ro distinto in Canonici, Beneficiati, Cherici, et altri Ministri, a'quali presiede Eminentissimo Arciprete. E vi sono per Penitentieri i Padri delia Compagnia di Giesû. E questa Basilica ha grandissime reliquie, et indulgenze.
    </p>
    <p>
     La Sagrestia poi di si nobil Tempio e fatta all'antica di architettura Gotica di fuori rotonda, e di denitro ottangola fabricata di terra cotta con la sua volta, e vi sonò otto nicchie all'indentro sfondate. Alcune seruono per Cappelle, e sonui altari da celebrare, et in altre stanno gran credenzoni di noce, in alcuni de'quali si ripongono numerose reliquie di <persName ref="#Santi">Santi</persName>, che in <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> il Lunedi di Pasqua al popolo si mostrano, et in altri si conseruano superbissimi paramenti tempestati a ricchissime gioie,
     <pb n="48"/>
     doni di diversi Principi in varii tempi, e particolarmente vi sono quelli, che seruiròno nellaCanonizatione di santo Isidoro con esquisiti lavori d'agb fatti da Niccolò della Faggia Francese. Et in altri credenzoni si rinchiudono vasi, lampade, cande lieri, et altre cose d'argento, che seruono a si degna Basilica. Sopra imuri v'è la catena del porto di Satalia in <placeName ref="#Asie">Asia</placeName> preso dal Cardinale Oliviero Caraffa sotto Sisto iv. Il catenaccio, e la chiavatura del porto di Tunisi in <placeName ref="#Afrique">Africa</placeName> da Carlo v. a Paolo iij. mandato: et evui un diposito di Papa Paolo iv. di metallo con due figure di stucco di buona maniera con la sua inscrittione. In una Cappella a man diritta entro ad una delle nicchie, dove sono alcu ni credenzoni, ne quali si custodiscono diverse reliquie di <persName ref="#Santi">Santi</persName>, gli sportelli a olio dipinti hanno alcune historiette di Pier Francesco Moranzone Milanese. Nella seguente Cappelletta
     <pb n="49"/>
     yna tavo la piccola di una <persName ref="#Marie">Madonna</persName>, che ha il puttino Giesù, S. Anna con s. Pietro, e S. Paolo a olio dipinti di mano di Gio. <persName ref="#GiovanniFrancescoPenni">Fattore</persName>, allieno di <persName ref="#Raphael">Raffaello</persName> d'Vrbino. A man manca la Cappelletta della santissima Trinità in fresco lavorata è antica moderna, e vi sono due quadretti in tela fatti a olio con l'historie dell'oratione all'horto, e della flagellatione alla colonna, dipinture di Girolamo Mutiani da Bre scia; nella quale anche è una Pietà di mano di Lorenzino da <placeName ref="#Bologne">Bologna</placeName> disegno del Buonaroti. Vi sono poi diversi quadria ppesi intor no alla Sagrestia, li quali erano in varii altari di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> vecchio, tra gli altri un quadro di una santa Veroni ca con <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, e S. Paolo dicono dipinti senza pennello da Vgo da Carpi. Et anche vi si vede una <persName ref="#Marie">Madonna</persName> co'lputtino in braccio, s. Francesco, e S. Crispino con Papa Bonifatio viij. Gaetano di mano di Girolamo da Sermoneta: S. Antonio di Pa
     <pb n="50"/>
     dova di Marcello Venusti Mantovano. Et il qua dro entroui la re surrettione di Nostro Signore, et altri, opere di Giacomo Zucca Fiorentino. E nell'archivio conseruasi un libro di sacre historie donato dal Cardinal Gia como Ste faneschi a que sta Chiesa con miniature di <persName ref="#Giotto">Giotto</persName> Fiorentino. E questa Basilica è una delle 5. Patriarcali, e delle quattro, sette, e nove Chiese di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>.
    </p>
    <p>
     Potrei soggiungere le bellezze del Palagio <placeName ref="#Vatican">Vaticano</placeName> pretioso di stucchi, pietre, ori, pitture, e scolture, tra le quali è mirabile il Laocoonte, et i duo figli co due serpi in unsol marmo scolpiti con diversi affetti, lavoro di tre maestri Rodiotti tanto stimato da <persName ref="#BaccioBandinelli">Baccio Bandinelli</persName>, e da <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo Buonaroti</persName> veri intendenti, e singolari maestri della scoltura. la quase statua (come riferisce <persName ref="#Pline">Plinio</persName> nel lib. 36. al cap. 5.) era nella casa di Tito Imperadore, che hebbe gli edificij, e le Ther
     <pb n="51"/>
     me(come hanno detto gli Scrittori delle regioni Romane, et ogniuno hoggi il sà) dietro la Chiesa di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> in Vincola, et in que sto luogo ha lasciato scritto il Marliani nel lib. 5. al c. XI. che Messer Fe lice Cittadino Ro mano nell'anno <date when="1506">1506</date>. lo ritrouò, dou egli haveva la vigna, e che di quivi su trasportato, e posto nel <placeName ref="#Vatican">Vaticano</placeName>; onde stolto sarebbe, chi non stimasse questo esser il vero Laocoonte descritto da <persName ref="#Pline">Plinio</persName>, opera alla maraviglia de gli huomini conseruata, e degna d'eternità nella memoria de posteri; ma perché non è mia intentione di ragionare se non delle nove Chiese di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, in così noto stupore troncherò que sto mio primo racconto.
    </p>
    <p>
     Dirò bene qualche cosa della Chiesa di S. Marta all a Basilica Vaticana contigua, dove quasi tutti quelli, che vauno a prender il perdono nella Chiesa di S Pietro, sogliono arrivare per visitar
     <pb n="52"/>
     la, et acquistar le grandi indulgenze, che vi sono. Fu questo luogo ristorato da Papa Sisto v. da Clemente VIII. da Paolo v. et ho. ra la porta è stata fatta d'ordine del Potefice Vrbano VI II. Nella cappella maggiore v’è un’ altare di marmo, dove è dipinta in tela a olio S. Marta maggiore del naturale di mano di Gio. Baglione; e la volta in fresco è opera di Vespasiano Strada Romano. Vi sono pbi due cappellette con due quadretti in tela a olio pitture, del Cavalière Gio Lanfranço, nell’ una v’è la <persName ref="#Marie">Madonna</persName> con due <persName ref="#Santi">Santi</persName>, nell'altra S. Orsola. In una poi delle cappellette, che restano, e uvi effigiato <persName ref="#Jesus">Christo</persName> in piede, e nell altra <persName ref="#SaintJerome">S. Girolamo</persName>, inuentione di <persName ref="#DanieleDaVolterra">Daniello da Volterra</persName>.
    </p>
   </div>
   <div>
    <pb n="53"/>
    <head>
     DICHIARATIONE della Basilica DISPAOLO Fuori di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>: Badia de'Monaci di S. Benedetto.
    </head>
    <p>
     . etVesta gran Basilica a richiesta di S. Silue stro Papa su da <persName ref="#Constantin">Costantino</persName> Imperadore, il Grande, nella via Ostiense satta edificare, dove primieramente da Lucina Matrona Romana in un suo podere su sepellito il corpo di san Paolo Apostolo, il quale v'era stato intorno allo spatio di trecento anni contro l'ire de'nimici di <persName ref="#Dieu">Dio</persName>, et ad honore della religione conseruato. Il santo Pontefice nello stesso giorno di quello di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> hel 324. consagrò questo tempio, equivi l'altra
     <figure type="ornement"/>
     <pb n="54"/>
     49 metà de'corpi de'ss Pietro, à Paolo Apostoli in una pretiosa casa sotto l'altar maggiore egli P. ripose, come anche in S. Tietrofatto havea.
    </p>
    <p>
     Ma il primo edificio di <persName ref="#Constantin">Costantino</persName> essendo riuscito un poco angusto, per voler saluare dalla parte della tribuna la strada Ostiense, e dalla parte della facciata la viz del Tevere, su poi con nuovo dise gno ingrandito, inalzato, et adorno da Salustio Prefetto per comandamento di <persName ref="#ValentinienI">Valentiniano</persName>, Teodosio, et Arcadio nell'anno 386. e però Prudentio in quei tempi vivendo sasciò scritto di questa opera nella Passione de B.Apostoli, Pietro, e Paolo.
    </p>
    <p>
     Parte alia titulum Pauli via seruat Ostiensis, Quà ftringit amnis cespitem sinistrum. Regia pompa loci est.
    </p>
    <p>
     E questa fabrica dicono susse compita sotto l'Imperadore Honorio, che su del 395. Onde nell'arco della nave leggenansi
     <pb n="55"/>
     questi versi
    </p>
    <p>
     Theodosius coepit, perfecit Honorius aulam, Doctoris mundi sacratam corpore Pauli.
    </p>
    <p>
     Adriano 1. creato nel. 772. vi rifece tre tacinque grosse travi, e ristaurò il dintorno della Basilica; e per commodità de'fedeli, e de peregrini rifece il portico, che per testimonio di Procopio nel 2: della guerra Gothica dalla porta della Cittâ giungeva sino a questa Chiesa, il quale anche su poi rifatto dal Pontefice Benedetto 11j.
    </p>
    <p>
     Qvesta Basilica ha una sacciata verso il fiume, dove è un gran cortile con alcune colonne a terra, et altre in piedi avanti dell antico quadriportico, in mezo del quale già Papa Simmaco fabricò una fonte, et Adriano 1. di bellissimi marmi lastricollo, et hora da un lato enui una sepoltura rotta con bassi rilieni rozamente scolpiti di Pietro di Leone Romano con sua inscrittione.
    </p>
    <pb n="56"/>
    <p>
     Ha la facciata un tondo di musaico, dentroui meza figura di un Saluadore, che dà la benedittione, et intorno diversi Angioli, che quel cerchio sostengono, e da lati stanno le figure dell'Angelo, del Leone, del Bue, e dell Aquila, che li quattro Euage listi rappresentano. Vi sono due gran finestre, in fra le quali veggonsi nostra Donna a sedere con il figlivolo Gie su in braccio, S. Gio. Battista, <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, e S. Paolo di musaico, opera già cominciata nell'anno 9. del Pontificato di Giovanni xxii. lil quale assegnò all'<persName ref="#NicoloDellAbbate">Abbate</persName> del Monasterio alcune rendite per compirlo; come anche poi Papa Clemente 6. sece l'istesso, e con l'occorrenza dell'anno. Santo ristorando la Chiesa, e forse dando qualche perfettione alla parte anteriore del tepio vi meritò l'Arme; et il musaico è bel lavoro di Pietro <persName ref="#PietroCavallini">Cavallini</persName> Romand.
    </p>
    <p>
     Congiunto alla faccia ta a man diritta nel fine della Basilica v
     <pb n="57"/>
     un bel Campanile imoderno.
    </p>
    <p>
     Il Portico ha dieci archi, li quali posuno sopra dieci colonne; e sotto d'esso vi sono cinque porte; quattro delle quali sono Sante, et ogni anno del Giubileo se ne getta a terra una dall'altra differente Si, che in centò anni per tutte quattro viene ad entraruisi: Quella di mezo stà semprè aperta, e sotto <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> ij. nel <date when="1070">1070</date>. al tempo d'Ilde brando <placeName ref="#Monaco">Monaco</placeName>, et Archidiacono surnò fatti i bronzi per opera di Pantaleone Malfigero Console, e da Costantinopoli venuti, e quivi posti, benche l'inscrittione non gettata, e fusa co'lmetallo, ma con lo scarpello malmente fatta ui dica <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> iv. e vi sia la sua Aquila scaccata di Casa Conti, il che è manifesto errore, poiche non conuiene nè con l'anno <date when="1070">1070</date>. nè co'l tempo d'Ilde brando <placeName ref="#Monaco">Monaco</placeName>, et Archidiacono, che fatto Pontefice ad <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> ij. e non iv. successe nella cui porta di bronzo sono
     <pb n="58"/>
     54. spatii, ove sono varie cose sa7 cre impresse.
    </p>
    <p>
     Sotto l'istesso porticò evui una <persName ref="#Marie">Madonna</persName> con il Bambino in braccio a fresco dipinta; e v'è8. Pietro, e S. Paolo di maniera anticamoderna assai buona. )
    </p>
    <p>
     Dentro la Chiesa di quà, e di là dalla porta di mezò son collocati duem ltari di marmo co suoi ornamenti. Quello a man diritta ha di basso rilievo S. Gio. Battista, <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, e S. Paolò. L'altro a man finistra santa Giustina vergino, te martire, S. Dionigi con la sua testa in mano, e S. Antohio <persName ref="#NicoloDellAbbate">Abbate</persName> operè di marmo, per esser antichemoderne, molto ben condotte. A man manca vicino ad una porta Santa evui una statua di rilicuo di S. Paolo con una ferrata intorno all'anticamoderna Gotica assai devoto.
    </p>
    <p>
     Alato stà unamexanicchia con una testa del Saluadore a fresco dipinta moltò divota, et havui l'imag. nide santi Pietro, e Paolo.
    </p>
    <pb n="59"/>
    <p>
     La chiesa ha cinque navate una assai grande, e quattro più piccole, la grande ha quaranta gran colonne scannellate di marmo d'ordine Corinthio; che reggono le muraglie de lati della chiesa, le quali se ben mostrano, che anticamente erano istate di tauòle di fini marmi incrostrate, (come anche il medesimo de lle pareti di S. Piètro raccontasi) pur hoggiserbano dipinture, tra. le quali vi sono interposte alcune historie del testamento vecchio di mano di Pietro. <persName ref="#PietroCavallini">Cavallini</persName> Romano, chel essendo poi morto d'etâ di 84. anni, in que sta chiesa non senza ragione su sepolto con questi versi.
    </p>
    <p>
     Quantum Romanae Petrus deI1 cus addidit Vrbi Pictura, tantum dat decus illePolo.
    </p>
    <p>
     Ma perché in oltre su que lle pareti vi sono imagini di Pontefici, di Proseti, di Apostoli, e d'altre storie del te stamento nuovo, si vede espressamente in varij
     <pb n="60"/>
     eempi essere state queste opere da pittori diversi con maniera anticamoderna lavorate, le quali pitture antiche con ogni diligenza hora sono state fatte copiare dall'E ninentissimo Cirdinal Francesco Barberino Vicecancelliere di santa Chiesa, e Protettore dell'ordine di S. Benedetto per ravuivare nella memoria de'fede li gli habiti, e i riti de lla primitiva Chiesa. Vi sono anche pitture di Pontefici di varie maniere su gli archi delle cosonne in alcuni tondi, gran tempo dopo cavati nell'antico fogliame di stucco in campo verde molto bello, che gira tutta la navata, di cui disse Prudentio.
    </p>
    <p>
     Tum oamuros hijalo insigni variè cucurrit arcus, Sic prata vernis floribus renident.
    </p>
    <p>
     Ed è il migliore, che da gli antichi buoni sino a quel tempo veder si possa. Mancò poi il modo di operare gli stucchi fin'all'età di <persName ref="#Raphael">Raffaello</persName> <persName ref="#Raphael">Santio</persName> da Vrbino, quam
     <pb n="61"/>
     do da <persName ref="#PietroBuonaccorsi">Perin</persName> <persName ref="#PietroBuonaccorsi">del Vaga</persName>, e da Giovanni da Vdine discepoli di lui su con molta laude rinovato, e messo in opera nelle belle Ioggie del Palagio <placeName ref="#Vatican">Vaticano</placeName> circa l'anno <date when="1518">1518</date>. nel tempo di Leon x. Dopo i quali seguitò <persName ref="#DanieleDaVolterra">Daniello da Volterra</persName> Pittore, e scultore eccellente non solo ne lli sogliami, et altri ornamenti, ma nelle figure anche maggiori del vivo, sì come vedesi nella maravigliosa, e ricca Sala Regia del Palagio Pontificio nel <placeName ref="#Vatican">Vaticano</placeName>. Seguirno poi Taddeo Ziccaro, e Hederico suo fratello di s. Angelo in Vado d'Vrbino ambi gran pittori; e dopo si è avanzato l'artificio sino a'nostri tempi, si neldisegno, come nella buona maniera, ad imitatione della perfetta antica.
    </p>
    <p>
     Altre quaranta colonne sono nella seconda navata quasi della medesima grandezz a delle prime, ma liscie di marmo granito, et. anche ve ne sono altre per la Chiesa, che in tutte sanno il nu
     <pb n="62"/>
     mero di cento, come parimente erano nel vecchio tempio di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>.
    </p>
    <p>
     E nel tetto vi fono smisurate travi più volte da sommi Pontefici in diversi tempi rifatte.
    </p>
    <p>
     Questa Basilica dopo esserestata diminiera barbara riedisicata sotto il Pontefice Siricio da gl'Imperadori Theodosio et Honorio lunga 477. piedi Romani, e larg. da 258. in circa, dice Anastagio, che essendo il tempio arso dal fulmine, hebbe rinovamento da Leon. 1. ma penso voglia dire ristoramento, et abbellimento, in capo alla nave di mezo inalzandoui grand arcò con due colonne di smisura ta forma di granito, sopra cui è un tondo di musaico, del quale disse Adriano. 1. S. Leo Papa in Basilica B. Pauli Apostoli arcum ibidem maiorem faciens, et in musaico depingens Saluatorem Domi num nostrum Iesum Christum, et secum 24. seniores nomine suo versibus decoravit, ma tutta
     <pb n="63"/>
     que st opera, che anche hoggi vi si vede, su fatca a spese di Galla Placidia, e però vi si legge.
    </p>
    <p>
     Placidiae pia mens operis decus hoc faciebat, Suadet Pontisicis studio splendere Leonis.
    </p>
    <p>
     E sotto Leon nij. essendo il Tempio scosso dal terremoto nell' 801. in miglior forma egli lo ridusse, rifece iportici, ornò le finestre della Chiesa con fregi di metallo di Cipro, e con altri abbellimenti, rese la Basilica di marmi vaga, e nella nave sopra l' altare rinouò i tetti, onde le memorie di questo Pontefice stanno anc'hoggi a man diritta del detto arco maggiore
    </p>
    <p>
     A piè del pilastro di que sto arco dalla parte destra vedesi una statua anticamoderna di Papa Bonisatio IX di casa Tomacella satta risarcire dalla Duchessa di Paliano, della istessa famiglia Tomacella co questa inscrittione. Bonifacio, 1x. Tomacello Pont. Max. grati animi monu
     <pb n="64"/>
     mentum a Cassinensi Congregatione olini erectum, mox temporum iniuria collapsum Lucretia Tomacella Columna Paliani Dux Gentili suo restituit.
    </p>
    <p>
     L'altar maggiore sta in cima della nave grande, dove per due ordini di gradini di marmo si ascende; e quivi è il piano della nave, che la Chiesa attraversa. L'altare è tutto di marmo anch esso, assai bello, e sopra v'è un ciborio parimente di marmo; che da quattro colonne di porfido è sostenuto; et il ciborio è con figure alla Gotica antica intagliato, et intorno ha bellissima balaustrata tutta di marmo fatta alla moderna. Sotto d'esso S. Siluestro Papa ripose le metà de corpi di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, e S. Paolo, e da lati vi sono due quadri dipinti a olio, dentroui in uno, quando sotterrano <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, e nell'altro S. Paolo, fatti di nuovo.
    </p>
    <p>
     Dietro a questo altare ve n'è uno, che cala giù alquanti scalini, e sopra d'esso stavui S. Brigi
     <pb n="65"/>
     da, figura nel marmo scolpita in atto di far oratione al santissimo Crocifisso, opera di Stefano Maderno Romano, l'altare tutto è di marmi adorno, e di scale con una bella balaustrata, e sopra vi sono dalle bande due statuette indorate di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, e S. Paolo Apostoli.
    </p>
    <p>
     A man diritta euni un'altare tutto di marmi, e pietre mistie assai ben fabricato con frontispitij e con pilastri, e dentro v'è ’l samosissimo Crocifisso di rilievo di legno, anticomoderno buono, il quale (come si ha per traditione) quivi parlò a S. Brigida, e conforme ne ha scritto Alberti Romano nel suo trattato di pittura, è di mano di Pietro <persName ref="#PietroCavallini">Cavallini</persName> Pittore, e scultore Romano: è qui avanti era il Cimitero di Lucina, ove sono molti corpi, e reliquie di <persName ref="#Santi">Santi</persName>, come anche sotto l'altar maggiore.
    </p>
    <p>
     L'altro altare alla man sinistra è della B. <persName ref="#Marie">Vergine</persName> edificato di marmi misti assai ricco con
     <pb n="66"/>
     sua bilaustrata parimete di mirmo, e dentro v’è riposta l'imagine della <persName ref="#Marie">Madonna</persName> di grandissima devotione, et è antica.
    </p>
    <p>
     La Tribuna grande è in faccia a tutta la Chiesa, et in mezo ad essa si vede composta di musaico una figura grande, che rappresenta il S. Saluatore tutto intiero in atto di benedire il popolo, a mano diritta ha S. Gio. Euangelista, e <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, et a man mancas. Paolo, e S. Andrea Apostoli, e tra le finestre vi sono altri Apostoli figure in piedi con lle loro cartelle, et inscrittioni nelle mani con altri ornamenti tutti di musaico fatti lavorare da Papa Honorio 3. di casa Savelli alla Greca nell'anno <date when="1216">1216</date>. e dall' <persName ref="#NicoloDellAbbate">Abbate</persName> Gio. Gaetano; onde vi si leggeva. Honorius Papaiij, Ioannes Caietanus Abbas. Arnulphus Sacrista.
    </p>
    <p>
     In mezo alla tribuna di questo cempio evui un'altare di marmo ricchissimo con quattro colonne di porfido d'ordine Corinthio
    </p>
   </div>
   <div>
    <pb n="67"/>
    <head>
     DICHIARATIONE della Basilica DIS PAOLO Fuori di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>. Badia de'Monaci di S. Benedetto.
    </head>
    <figure type="ornement"/>
    <p>
     <persName ref="#Vesta">Vesta</persName> gran Basilica a richiesta di S. Silue stro Papa fu da <persName ref="#Constantin">Costantino</persName> Imperadore, il Grande, nella via Ostiense satta edificare, dove primieramente da Lucina Matrona Romana in un suo podere su sepellito il corpo di san Paolo Apostolo, il quale vera stato intorno allo spatio di trecento anni cotro l'ire de nimici di <persName ref="#Dieu">Dio</persName>, et ad honore della re ligione conseruato: Il santo Pontefice nello stesso giorno di quello di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> hel 324. consagrò questo tempio, equivi l'altra
     <pb n="68"/>
     metà de'corpi de'ss Pietro, à Paolo Apostoli in una pretiosa casa sotto l'altar maggiore egli ripose, come anche in <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> fatto havea.
    </p>
    <p>
     Ma il primo edificio di <persName ref="#Constantin">Costantino</persName> essendo riuscito un poco angusto, per voler saluare dalla parte della tribuna la strada Ostiense, e dalla parte della facciata la via del Tevere, su poi con nuovo dise gno ingrandito, inalzato, et adorno da Salustio Prefetto per comandamento di <persName ref="#ValentinienI">Valentiniano</persName>, Teodosio, et Arcadio nell'anno 386. e però Prudentio in quei tempi vivendo lasciò scritto di que sta opera nella Passione de B. Apostoli, Pietro, e Paolo.
    </p>
    <p>
     Parte alia titulum Pauli via seruat Ostiensis, Quà ftringit amnis cespitem sinistrum Regia pompa loci est.
    </p>
    <p>
     E questa fabrica dicono fusse compita sotto l'Imperadore Honorio, che su del 395. Onde nell'arco della nave leggevansi
     <pb n="69"/>
     questi versi
    </p>
    <p>
     Theodosius coepit, perfecit Honorius aulan, Doctoris mundi sacratam corpore Pauli.
    </p>
    <p>
     Adriano 1. creato nel. 772. vi rifece trentacinque grosse travi, e ristaurò il dintorno della Basilica; e per commodità de'fedeli, e de peregrini risece il portico, che per testimonio di Procopio nel 2. della guerra Gothica dalla porta della Cittâ giungeva sino a que sta Chiesa, il quale anche su poi rifatto dal Pontefice Benedetto 11j.
    </p>
    <p>
     Qvesta Basilica ha una facciata verso il fiume, dove è un gran cortile con alcune colonne a terra, et altre in piedi avanti dell' antico quadriportico, in mezo del quale già Papa Simmaco fabricò una fonte, et Adriano 1. di bellissimi marmi lastricollo, et hora da un lato enui una sepoltura rotta con bassi rilievi rozamente scolpiti di Pietro di Leo ne Romano con sua inscrittione.
    </p>
    <pb n="70"/>
    <p>
     Ha la facciata un tondo di musaico, dentroui meza figura di un Saluadore, che dà la benedittione, et in torno diversi Angioli, che quel cerchio sostengono, e da lati stanno le figure dell'Angelo, del Leone, del Bue, e dell Aquila, che li quattro Euagelisti rappresentano. Vi sono due gran finestre, infra le quali veggonsi nostra Donna a sedere con il figlivolo Giesù in braccio, S. Gio. Battista, <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, e <persName ref="#SaintPaul">S.Paolo</persName> di musaico, opera giâ cominciata nell'anno 9. del Pontificato di Giovanni xxii. il quale assegnò all'<persName ref="#NicoloDellAbbate">Abbate</persName> del Monasterio alcune rendite per compirlo; come anche poi Papa- Clemente 6. sece l'istesso, e con l'occorrenza dell'anno. Santo ristorando la Chiesa, e forse dando qualche perfettione alla parte anteriore del tepio vi meritò l'Arme; et il musaico è bel lavoro di Pietro <persName ref="#PietroCavallini">Cavallini</persName> Romand.„
    </p>
    <p>
     Congiunto alla faccia ta a man diritta nel fine della Basilica v'è
     <pb n="71"/>
     un bel Campanile moderno.
    </p>
    <p>
     Il Portico ha dieci archi, li quali posano sopra dieci colonne3 e sotto d'esso vi sonò cinque porte, quattro delle quali sono Sante, et ogni anno del Ginbileo se ne getta a terra una dall'altra differente si, che in centò anni per tutte quattro viene ad entraruisi: Quella di mezo stà sempre aperta, e sotto <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> ij. nel <date when="1070">1070</date>. al tempo d'Ildebrando <placeName ref="#Monaco">Monaco</placeName>, et Archidiacono furnò fatti i bronzi per opera di Pantaleone Malfigero Console, e da Costantinopoli venuti, e quivi posti, benche l'inscrittione non gettata, e fusa co'lmetallo, ma con lo scarpello malmente fatta ui dica <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> iv. e vi sia la sua Aquila scaccata di Casa Conti, il che è manifesto errore, poiche non conuiene nè con l'anno <date when="1070">1070</date>. nè co'l tempo d'Ilde brando <placeName ref="#Monaco">Monaco</placeName>, et Archidiacono, che fatto Pontefice ad <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> ij. e non iv. successe. nella cui porta di bronzo sono
     <pb n="72"/>
     54. spatii, ove sono varie cose sacre impresse.
    </p>
    <p>
     Sotto l'istesso porticò evui una <persName ref="#Marie">Madonna</persName> con il Bambino in braccio a fresco dipinta; e v'è <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, e S. Paolo di maniera anticamoderna assai buona.
    </p>
    <p>
     Dentro la Chiesa di quà, e di là dalla porta di mezo son collocati due ltari di marmo co suoin ornamenti. Quello a man diritta ha di basso rilievo S. Gio. Battista, <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, e S. Paolò. L'altro a man sinistra santa Giustina vergino, ce martire, S. Dionigi con la sua testa in mano, eS. Antonio <persName ref="#NicoloDellAbbate">Abbate</persName> ropèrè di marmoin per esser antichemoderne, molto ben condotte. A man manca vicino ad una porta Santa evui una statua di rilicuo di S. Paolo con una ferrata intorno all'antioamoderna Gotica assai devoto.
    </p>
    <p>
     lato stà unamezlnicchia con una testa del Saluadore a fresco dipinta molto divota, et havui l'imaginiude santi Pietro, e Paolo
    </p>
    <pb n="73"/>
    <p>
     La chiesa ha cinque navate una assai grande, e quattro più piccole, la grande ha quaranta gran colone scannellate di marmo d'ordine Corinthio; che reggono le muraglie de lati della chiesa, le quali se ben mostrano, che anticamente erano statel di tavole di fini marmi incrostrate, i (come anche il medesimo de lle pareti di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> raccontasi) pur hoggiserbano dipinture, trale quali vi sono interposte alcune historie del testamento vecchio di mano di Pietro. <persName ref="#PietroCavallini">Cavallini</persName> Romano; chel essendo! poi morto d'etâ di 84. anni, in que sta chiesa non senza ragione su. sepolto con questi versi.
    </p>
    <p>
     Quantum Romanae Petrus decus addidit Vrbi Pictura, tantum dat decus illePolo.
    </p>
    <p>
     Ma perché in oltre su que lle pareti vi sono imagini di Pontefici, di Proseti, di Apostoli, e. d'altre storie del te stamento nuovo, si vede espressamente in varij.
     <pb n="74"/>
     tempi essere state queste opere da pittori diversi con maniera anticamoderna lavorate, le quali pitture antiche con ogni diligenza hora sono state fatte copiare dall'E ninentissimo Cirdinal Francesco Barberino Vicecancelliere di santa Chiesa, e Protettore dell'ordine di S. Benedetto per ravuivare nella memoria de'fede li gli habiti, e i riti della primitiva Chiesa. Vi sono anche pitture di Pontefici di varie maniere su gli archi delle cosonne in alcuni tondi, gran tempo dopo cavati ne ll antico sogliame di stucco in campo verde molto bello, che gira tutta la navata, di cui disse Prudentio.
    </p>
    <p>
     Tum oamuros hijalo insigni variè cucurrit arcus, Sic prata vernis floribus renident.
    </p>
    <p>
     Ed è il migliore, che da gli antichi buoni sino a quel tempo veder si possa. Mancò poi il modo di operare gli stucchi fin'all'età di <persName ref="#Raphael">Raffaello</persName> <persName ref="#Raphael">Santio</persName> da Vrbino, quam
     <pb n="75"/>
     do da <persName ref="#PietroBuonaccorsi">Perin</persName> <persName ref="#PietroBuonaccorsi">del Vaga</persName>, e da Giovanni da Vdine disce poli di lui su, con molta laude rinovato, e messo in opera nelle belle Ioggie del Palagio <placeName ref="#Vatican">Vaticano</placeName> circa l'anno <date when="1518">1518</date>. nel tempo di Leon x. Dopo i quali seguitò <persName ref="#DanieleDaVolterra">Daniello da Volterra</persName> Pittore, e scultore eccellente non solo nelli sogliami, et altri ornamenti, ma nelle figure anche maggiori del vivo, sì come vedesi nella maravigliosa, e ricca Sala Regia del Palagio Pontificio nel <placeName ref="#Vatican">Vaticano</placeName>. Seguirno poi Taddeo Ziccaro, e Eederico suo fratello di S. Angelo in Vado d'Vrbino ambi gran pittori; e dopo si è avanzato l'artificio sino a'nostri tempi, si neldisegno, come nella buona maniera, ad imitatione della perfetta antica.
    </p>
    <p>
     Altre quaranta colonne sono nella seconda navata quasi della medesima grandezz a delle prime, ma liscie di marmo granito, et anche ve ne sono altre per la Chiesa, che in tutte fanno il nu
     <pb n="76"/>
     mero di cento, come parimente erano nel vecchio tempio di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>.
    </p>
    <p>
     E nel tetto vi fono smisurate travi più volte da sommi Pontefici in diversi tempi rifatte.
    </p>
    <p>
     Questa Basilica dopo esserestata di miniera barbara riedificata sotto il Pontefice Siricio da gl'Imperadori Theodosio et Honorio lunga 477. piedi Romani, e larg. du 258. in circa, dice Anast agio, che essendo il tempio arso dal fulmine, hebbe rinovamento da Leon. 1. ma penso voglia dire ristoramento, et abbellimento, in capo alla nave di mezo inalzandoui grand arco con due colonne di smisura ta sorma di granito, sopra cui è un tondo di musaico, del quale disse Adriano. 1. S. Leo Papa in Basilica B. Pauli Apostoli arcum ibidem maiore faciens, et in musaico depingens Saluatorem Dominum nostrum Iesum Christum, et secum 24. seniores nomine suo versibus decoravit, ma tutta
     <pb n="77"/>
     quest opera, che anche hoggi vi, si vede, su fatca a spese di Galla Placidia, e però vi si legge.
    </p>
    <p>
     Placidiae pia mens operis decus hoc faciebat, Suadet Pontisicis studio splendere Leonis.
    </p>
    <p>
     E sotto Leon iij. essendo il Tempio scosso dal terremoto nell'. 801. in miglior forma egli lo ridusse, rifece iportici, ornò le finestre della Chiesa con fregi di metallo di Cipro, e con altri abbellimenti, rese la Basilica di marmi vaga, e nella nave sopra l'. altare rinouò i tetti, onde le memorie di questo Pontefice stanno anc'hoggi a man diritta del detto arco maggiore.
    </p>
    <p>
     A piè del pilastro di questo arco dalla parte destra vedesi una statua anticamoderna di Papa Bonifatio IXx di casa Tomacella, satta risarcire dalla Duchessa di Paliano della istessa famiglia Tomacella co questa inscrittione. Bonifacio Ix. Tomacello Pont. Max. gratianimi monu
     <pb n="78"/>
     mentum a Cassinensi Congregatione olini erectum, mox temporum iniuria collapsum Lucretia Tomacella Columna Paliani Dux Gentili suo restituit.
    </p>
    <p>
     L'altar maggiore sta in cima della nave grande, dove per due ordini di gradini di marmo si ascende; e quivi è il piano della nave, che la Chiesa attraversa. L'altare è tutto di marmo anch esso, assai bello, e sopra v'è un ciborio parimente di marmo; che da quattro colonne di porfido è sostenuto; et il ciborio è con figure alla Gotica antica intagliato, et intorno ha bellissima balaustrata tutta di marmo fatta alla moderna. Sotto d'esso S: Siluestro Papa ripose le metà de corpi di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, e S. Paolo, e da lati vi sono due quadri dipinti a olio, dentroui in uno, quando sotterrano <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, e nell'altro S. Paolo, fatti di nuovo.
    </p>
    <p>
     Dietro a questo altare ve n'è uno, che cala giù alquanti scalini, e sopra di esso stavui S. Brigi
     <pb n="79"/>
     da, figura nel marmo scolpita in atto di far oratione al santissimo Crocifisso, opera di Stefano Maderno Romano, l'altare tutto è di marmi adorno, e di scale con una bella balaustrata, e sopra vi sono dalle bande due statuette indorate di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, e S. Paolo Apostoli.
    </p>
    <p>
     A mau diritta euni un'altare tutto di marmi, e pietre mistie assai ben fabricato con frontispitij e con pilastri, e dentro v'è 'l samosissimo Crocifisso di rilievo di legno, anticomoderno buono, il quale (come si ha per traditione) quivi parlò a S. Brigida, e conforme ne ha scritto Alberti Romano nel suo trattato di pittura, è di mano di Pietro <persName ref="#PietroCavallini">Cavallini</persName> Pittore, e scultore Romano: e qui avanti era il Cimitero di Lucina, ove sono molti corpi, e reliquie di <persName ref="#Santi">Santi</persName>, come anche sotto l'altar maggiore.
    </p>
    <p>
     L'altro altare alla man sinistra è della B. <persName ref="#Marie">Vergine</persName> edificato di marmi misti assai ricco con
     <pb n="80"/>
     sua bilaustrata parimènte di marmo, e dentro v è riposta l'imagine della <persName ref="#Marie">Madonna</persName> di grandissima devotione, et è antica.
    </p>
    <p>
     La Tribuna grande è in faccia a tutta la Chiesa, et in mezo ad essa si vede composta di musaico una figura grande, che rappresenta il s. Saluatore tutto intiero in atto di benedire il popolo, a. mano diritta ha S. Gio. Euangelista, e <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, et a man mancas. Paolo, e S. Andrea Apostoli, e tra le finestre vi sono altri Apostoli figure in piedi con leloro cartelle, et inscrittioni nelle mani con altri ornamenti tutti di musaico fatti lavorare da Papa Honorio 3. di casa Savelli alla Greca nell'anno <date when="1216">1216</date>. e dall <persName ref="#NicoloDellAbbate">Abbate</persName> Gio. Gaetano; onde vi si leggeva. Honorius Papaiij, Ioannes Caietanus Abbas. Arnulphus Sacrista.
    </p>
    <p>
     In mezo alla tribuna di questo cempio evui un'altare di marmo ricchissimo con quattro colonne di porfido d'ordine Corinthio
     <pb n="81"/>
     che reggono uni frontispitio cosuoi membri intagliati ricchi, e di dentro a questo altare v'è un altro frontispitio, che tutto ornato di marmi arriva alla volta. Il quadro dell'altare dipinto a olio su lo stucco è, quando sepelliscono S. Paolo di mano di Ludouico Civoli Fiorentino per mancamento di vita da lui non in tutto finito. Il vano della nicchia è guernito di stucchi d'oro, e di pitture a fresco in quattro ovati grandi, entroui le historie dell'Apostolo. A canto l'altire v'è la decollatione di S. Paolo; nell'altro, quando egli sece il miracolo del serpe nell'Isola di <placeName ref="#Malte">Malta</placeName>; dall altra banda cuvi s. Paolo rapito al terzo Cielo; et alato, quando il Dot tore delle genti vietò al Custode delle carceri, che non si ammazzasse. Vi sono anche due altre historie de fatti di S. Faolo da Auanzino di Cirtà di Castello dipinte: sotto que ste opere, il tutto è incrostato di marmi misti, e vi
     <pb n="82"/>
     sono due sedie di marmo con colonnette di porfido, e frontispitij ricchi con figure di sopra, e quattro porte similmente di marmi misti con il pavimento di pietre mistie ricchissimo. Ha bella) balaustrata, e gradini tutti di mar mo bellissimi. L'Architetto su Honorio Lunghi Romano. Fuori a'la ti di questa cappella sono due gran piede stalli, e sopra vi si veggono due gran statue di stucco di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, e S. Paolo, lè quali si leveranno, e vi si hanno a riporre due statue di marmo grandi, che hora si fanno da Francesco Mochi Fiorentino.
    </p>
    <p>
     Al tempo di Papa Clemente viij furono le facciate delle doppie navi, che attraversano, adornate di quattro belli altari di marmo con colonne di porfido, e pietre mistie, et intorno fregiate di stucchi, e pitture fatte alli moderna.
    </p>
    <p>
     Nel primo altare presso la Sagrestia v'è un quadro grande lavorato a olio in tela, entroui l'Assuntione della B. <persName ref="#Marie">Vergine</persName>,
     <pb n="83"/>
     con gli Apostoli di mano di Girolamo <persName ref="#GirolamoMuziano">Mutiano</persName> da Brescia.
    </p>
    <p>
     Nell'altro altare, che seguita, un quadro medesimamente grande a olio in tela, evui la lapidatione di S. Stesano protomartire con molte sigure di mano di <persName ref="#LaviniaFontana">Lavinia Fontana</persName> Bolognese.
    </p>
    <p>
     In faccia a questo dall'altri parte v'è un'altro altare simile, et un'altro quadro, in cui è la coversione di s. Paolo con molte figure di mano d'Horatio Gen tileschi Pisano:
    </p>
    <p>
     L'altro, che segue, è parimente de ll'istessa grandezza, e qualità; et evuis. Benedetto, che va in estasi con molte figure di mano di Gio. de Vecchidal Borgo.
    </p>
    <p>
     La cappella del Santissimo Sagramento su sabricata con l'occasione de ll'anno santo del <date when="1625">1625</date>) la cui volta è tutta di varii ornamenti a seosco dipinta; nel mezoevui la storia del Re Divide, che prese dal sommo Sacerdote il pane benedetto, et il restò è adornato con oro di mano di Anasta
     <pb n="84"/>
     gio Fiorentino. Dallé cornici in giu vi si veggonò diversi quadri a olio in tela dipinti con Ie historie, che alludono al santissimo Sagramento. Euvi da vii ea to la cena, che fece N. Signore con li suoi Apostoli, e dincon tro il miracolo delli tre pani, e delli due pesci, che satiarono cin que mila persone: e tutte le altre sono historie del testamento vecchio, che rappresentano il Sa gramento dell'altare, opera del Cavalier Giovanni Lanfranco <persName ref="#Parmigianino">Parmegiano</persName>. Sotto poi vi sonq bellissime incrostature di mirmi misti, e l'altare è di marmo bellissimo con sua Custodia ricca, e con balaustrata, e pavimento, e porta di marmi nobilmente fatte. L'Architetto su Carlo Maderno da <placeName ref="#Come">Como</placeName>.
    </p>
    <p>
     Nolla croce, che in cima attraversa la nave della chièsa, il soffitto di legname con maestria intagliato su fitto al tempo di Papa Sisto v.del <date when="1587">1587</date>. in circa.
    </p>
    <pb n="85"/>
    <p>
     Questa Basilica da varii Pontefici e stata ristaurata, e di molti doni arricchita.
    </p>
    <p>
     Nella Sagrestia non v'è cosa memorabile, se non in quanto vi si conseruano numerose reliquie; perché è semplicemente fabricato.
    </p>
    <p>
     Euvi però congiunto un nobilissimo, e bel Monasterio ricco, fatto a modo di fortezza perogni occorrenza, che fuori nella campagna avuenir potesse. Vi stanno li Monaci dis. Benedetto di Monte Casino postivi d al Pontefice Martino Quinto, e sono Penitentieri diquesta santa Basilica. E questa e una delle quattro, sette, e nove Chiesedi <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, e delle cinque Patriarcali.
    </p>
    <p>
     Fuori della chiesa per la diritta strada avanti una porticella, che entra in que sto tempio, stavui eretta una Colonna antica tutta intagliata sopra d'un piedestallo gia a <persName ref="#Vulcain">Vulcano</persName>, hora al
     <pb n="86"/>
     la santissima Croce dedicata, e nel piedestallo queste inscrittioni vi sono.
    </p>
    <p>
     Olim ignes, nunc sacra Dei vexilla, triumphum Devictae mortis, symbola pacis babent.
    </p>
    <p>
     Dalla parte opposta,
    </p>
    <p>
     Hanc sacris Veteres facibus statuere columnam, Quam Casinenses restituere Crci.
    </p>
    <p>
     E nel lato della via publica. MDCVI. X. Mai.
    </p>
   </div>
   <div>
    <pb n="87"/>
    <head>
     DICHIARATIONE delle tre FONTANE Fuori di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>. Delle quali e Commendatore l'Eminentiss. Cardinale Antonio Barberino.
    </head>
    <figure type="ornement"/>
    <p>
     AChiesa, e) Monistero dedicati a'ss. Vincenzo, et Anastagio Martiri vicino all'acque Saluie furon'edificati da Papa Honorio 1. nell'anno 625; et essendo partiti li Monaci, nell anno 800. Carlo Magno dotò il luogo splendidamente.. Poi havedo S. Leon. 3. rifatta la Chiesa, vi fece ritornare i Monaci, et all' hora haveva il titolo do sS Vin4 cenzo, et Anastagio, il quale da Persi ani era stato martirizzato. et il suo corpo su mandato dall Im
     <pb n="88"/>
     peradore Heraclio in dono a que sta Chiesa. E nell'anno <date when="1140">1140</date> essendosi co'lmezo dis. Bernardo <persName ref="#NicoloDellAbbate">Abbate</persName> le uato lo scisma contra il Pontefice Innocenzo 2 quivi furono fatti venire li Monaci di Ci stertio, e con questa occasione il S. Padre da fondamenti restaurò il Monistero, e 'l primo <persName ref="#NicoloDellAbbate">Abbate</persName> di questo luogo fu da'Cardinali eletto Papa, e detto Eugenio iij. Fu poi questa Chiè sa da Honorio iij. nel <date when="1221">1221</date>. consagrata.
    </p>
    <p>
     — La strada, che quivi conduce, è grande, e dalla Basilica di S. Paolo per campagna piena di cimiteri qui giunge. Nell entrare dentro evui Portone con la sua volta sinta di musaico alla Gotica, ove sono diversi Angeli per le cantonate, e li segni de 4. Euange listi, et altri ornamenti alla grossa lavorati; e sopra v'è unaloggetta con sei archetti, chehanno colonnelle fatte all'antica. Entrasi in un gran cortile cinto di mura, il quale sta davanti alla Chiesa. Aman diritta a piè del
     <pb n="89"/>
     muro sonui due vasconi con fonte, la cui acqua da monti vicini vi discende.
    </p>
    <p>
     Ilportico della Chiesa è antico, et ha quattro colonne di marmo con due pilastri, che reggono una cornice parimente di marmo, nella quale posa un tetto, sopra di cui sta la facciata fatta liscia con suo frontispitio; e nel mezo evui un occhio, che dà lume alla chiesa.
    </p>
    <p>
     Sotto il portico stavui una sola porta di marmo orna ta, et a mano diritta vi si vede un diposito di marmo bianco con sue, colonnette, e suoi gradini tutti di marmo fatti all'antica; et a man sinistra evui un gran pilo in terra ove stano Leoni alla Gotica intagliati. E sonui nel port ico su le mura alcune dipinture all'antica dal tempo consumate, rozamente sotto Honorio iij. con l'effigiedi questo Pontefice, la vorate.
    </p>
    <p>
     Entrasi poi dentro la Chiesa, in cui si, veggono tre navate, una grande co Isuo tetto, e le altre
     <pb n="90"/>
     due a volta. La grande ha per banda nove archi con li suoi pilastri, li quali reggono altissime facciate ne'lor lati con finestre, et inuetriate commesse ne marmi alla Gotica, che vi danno lume
    </p>
    <p>
     Nelli pilastri, che veggonsi tra gli archi, vi sono a fresco dipinti Idodici Apostoli, li quali vengono da alcune stampe di <persName ref="#Raphael">Raffaello</persName> da Vrbino, e sonui anche pitture di altri <persName ref="#Santi">Santi</persName>: La navata maggiore in cima dalle bande ha due archi grandi retti da due pilastri; in uno a man sinistra si vede un choro di legname intagliato di festoni all'anticamoderna sopra una cornice rozamente fatto, sotto il cui choro sono grosse travi, che con due colonne dalle bande lo reggono. Nella facciata in capo vi sono tre fine stre, sopra la di cui mezo maggiore evui un occhio, che rende il sito assai luminoso.
    </p>
    <p>
     Sotto que sta parte dentro una volta grandeemezo
     <pb n="91"/>
     maggiore isolato, ove è tavola con suo ornamento, e frontispitio tutto dorato all'antica; nel mezo v'è dipinta la <persName ref="#Marie">Madonna</persName> co'l Figlivolo in braccio, e stà a sedere sopra una sedia reale, et ha dueSanti per banda di maniera anticamoderna buòna, e diligente con altre figurine intorno. E da lati della detta volta vi sono due finestre con due sportelli, che le chiudono, con ornamenti di marmo, in cui alcune reliquie di <persName ref="#Santi">Santi</persName> si custodiscono. E quivi sono dintorno sedili di legname, che seruono come per choro a chi vi voglia celebrare gli vfficij et i canti divini.
    </p>
    <p>
     In capo dalle bande sonui due altari per ciascheduna navata posti sotto due volte minori. La Chiesa è antica, et è fatta alla Gotica. E fuori al lato di questa Chiesà stavui una porta aperta, che va al Monistero assai vecchio, e vi si conseruano memorie molto antiche, e divote.
    </p>
    <pb n="92"/>
    <p>
     E viè buona habitatione per li Monaci Cisterciensi.
    </p>
    <p>
     Escesi poi da questo luogo, e da lato vedesi un bellissimo tempietto, il quale Scalalceli è nominato. Qui già S. Bernardo, cele brando Messa per l'anima d'un De fonto, la vide miracolo samente salire per una scala al Cielo, onde 8cala Celi il luogo fù detto. E qui èll corpo di S. Zenone martire capo d'altri diecimila, e dugento tre Christiani, avanzo di quelli, che lavorarono nella fabrica delle Therme Diocletiane, e quivi vccisi; li corpi de qua li anche qui si riposano, e vi sono grandissime indulgenze.
    </p>
    <p>
     Questa Chiesetta già su rouinata dalle furie de'venti, e nel <date when="1582">1582</date>. il Cardinale <persName ref="#AlessandroFarneseIlGiovane">Alessandro Farnese</persName> all'hora Commendatore con questo bel disegno da fondamenti la rifece, et il Cardinale Pietro Aldobrandino poi a perfettione la ridusse
    </p>
    <p>
     Questo Tempietto di fuori
     <pb n="93"/>
     d'otto faccie d'ordine Dorico con cupoletta, lanternino, fianchi, pilastri, e frontispitij sopra la porta, la quale è di travertini ornata, come anche li basamenti, cornici, et altri finimenti: la machina è tutta diligentemente fatta di mattoni in cortello; ha intorno scalinata; e sopra la porta l'arme di marmo del Cardinale <persName ref="#AlessandroFarneseIlGiovane">Alessandro Farnese</persName>. Dentro, la Chiesa è pur d'otto faccie con quattro nicchie grandi, e quattro. pilastri, che sostengono la cupole tta co'llanternino, assai ornata di stucchi.
    </p>
    <p>
     Nella nicchia a man manca molto ben lavorata di musaico v'è Maria con Giesù in braccio in una nuvola, e sopra son due puttini, che l'incoronano, a man diritta S. Bernardo <persName ref="#NicoloDellAbbate">Abbate</persName>, e S. Ro berto <persName ref="#NicoloDellAbbate">Abbate</persName> suo fratello fondatore dell'ordine Cisterciense, e Papa Clemente viij. ginocchione; a man sinistra S. Vincenzo, e S. Anastagio Martiri, et il Cardivale Pietro Aldobrandino pari
     <pb n="94"/>
     mente in ginocchione, disegno di Gio. de’Vecchi dal Borgo, e lavoro di Françe sco Zucca Fiorentino; e sopra l'arco v'è l'arme di marmo del Card. Pietro Aldobrandino. L'altare sotto la nicchia è di marmi abbellito con colonne, et è ricco, e v’è la dipintuta di S. Bernardo, che in alzando l'hostia, vede per una scala salire l'anime al Cielo. Dalle bande della nicchia nel piano vi sono scalini, che calano sotto terra, dove miransi, e si riveriscono li corpi de'SS. Martiri eda finestre di ferro si vedono cataste d'ossa.
    </p>
    <p>
     Da lato v'è l'altra nicchia con altare, et in tela a olio dentro un quadretto evui dipinta la Santissima Nuntiata, e sopral'arcol' arme di marmo del Cardinale <persName ref="#AlessandroFarneseIlGiovane">Alessandro Farnese</persName>.
    </p>
    <p>
     A man diritta in un'altra nicchia v'e un credenzone di noce intagliato, dove tengosi i paramenti. Evicino al pilastro è uni altro credenzone men'ornato
     <pb n="95"/>
     per custodia d'altre robe, che à questo luogo seruono.
    </p>
    <p>
     Nell'altra nicchia è la Porta. donde si và fuori in una piazza alla man diritta fatta ad uso di cortile, et è cinta di muraglia.
    </p>
    <p>
     In faccia vedesi un'altro bel Tempietto, il quale è quadrangolo. La prima facciata da basso d'ordine Ionico è fostenuta da quattro pilastri, che reggonò un srontispitio con suà cornice. La Porta, che è nel mezo, è di marmi abbellita con inscrittione di so pra, e con l'arme del Cardinà le Pietro Aldobrandino; che allhora Commendatore da'fondamenti questo luogo rifecè; e dallati sopra il frontispitio in una parte è la statuetta di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, e ne ll'altra quella di S. Paolo, scolture di Niccolò Cordieri, detto il Franciosino. Ed in mezo nella seconda facciata in altò, che ha frontispitio tondo, vè l'arme del Pontefice Clemente, viij. e sopra v'è lo Spirito Santo,
     <pb n="96"/>
     opere di marmo lavorate, e dasle bande sonui cartelloni, li quali posano sopra una cornice retta da pilastri, che formano detta facciata con due finestre. Ha cupoletta bassa co suoi fianchi fatta di mattoni in cortello, ma li basamenti, la cornice, et i finimenti lono di travertino.
    </p>
    <p>
     Entrandosi nella Chiesetta evui la porta foderata di ferro, dove sta una cancellata parimente di ferro, dalla quale, quando sia serrata, si può orare, e dentro sopra la porta v'è la sua inscrittione: Petrus Diac. Card. Aldobrandinus S. R. E. Camerarius locum. S. Pauli Apostoli Martyrio, et trium fontium qui ex tunc praecisi capitis saltu emanarunt miraculo insignem, vetustate deformatum, sede extructa magnificentius restituit, et ornavit an sal. MDIC. Clementis Papae Octavi patrui sui Pontific. an. Viij.
    </p>
    <p>
     Vassi poi nel tempietto, dove mirasi una volta siscia sostenuta
     <pb n="97"/>
     da pilastri, e nelle 4. facciate ha quattro nicchie. Nella prima sta la porta. E nella 2. a man diritta evui un'altare ornato di belli marmi con colonne, e pietre mistie, e due colonne maggiori, che vengono in fuori co suoi finimenti d'ordine Corinthio, e sonui lavori di stucco assai buoni come anche per tutta la Chiesetta; e sopra vi stanno pur figure di stucco, che rappresentano Angioli. Nell'altare è dipinta sopra la tela a olio la decollatione di S. Paolo Apostolo con il miracolo delle tre fonti di mano di Belardino Passerotto Bolognese. Et a canto v'è la colonna, dove su decollato S. Paolo; circondata da tavole con sua ferrata.
    </p>
    <p>
     Al dirimpetto nella nicchia della sinistra parte, çome l'altra nobilmente ornata, ma con colonne di porfido, v'è sopra l'alrare in tela dipinta a olio la crocifissione di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> Apostolo, operà di <persName ref="#Guide">Guido</persName> Rheni Bolognese.
    </p>
    <pb n="98"/>
    <p>
     In faccia, dou'è la quarta nicchia, vi sono le tre fontane abbellite di vaghi ornamenti di marmo con colonne, e frontispitij incrostate di pietre mistie assai ricche, e di bellissimo disegno. A ciascheduno delii tre fonti v'è scolpita di marmo la testa di S. Paolo. Dietro la fonte di mezo è la finestra, che dà lume al luogo, come anche vi sono l'altre sopra le nicchie de fianchi. La terza fontana è più bassa delle altre due, e cala alcuni gradini di marmo, ove con molta divotione si va a bere di quella santa acqua. L'Architetto di questi due Tempietti su <persName ref="#GiovanniGiacomoDellaPorta">Giacomo della Porta</persName> Romano.
    </p>
    <p>
     E questo luogo è una delle nove Chiese di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>.
    </p>
    <figure type="ornement"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="99"/>
    <head>
     DICHIARATIONE della Chiesa dell' ANNUNTIATA fuori di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>. Luogo della Venerabile Archiconfraternita del ConJalone.
    </head>
    <figure type="ornement"/>
    <p>
     N una gran campagna circa tre miglia lontano da <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> in alto luogo tronasi questaChiesa, la cui facciata è a fresco dipinta. V'è porta finta di pietra; E sopra la facciata ha frontispitio; Sotto nel mezo v'è una earte lla, dentroui la impresa dell'Archicon fraternità del ConfaIone di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, la quale è padrona del luogo, e la reggono due Angioli con puttini in fresco lavorati, sotto la quale è un occhio, che dà lume alla chiesa; e
     <pb n="100"/>
     dalle bande sonui le dipinturedell'Arcangelo Gabriello, e della B. <persName ref="#Marie">Vergine</persName> Annuntiata. In mezo al frontispitio finto della porta veggonsi effigiate l'armi del Pontefice Paolo v., del Popolo Romano, e del Cardinale Pietro Aldobrandino, protettore all'hora di questa devota Archiconfraternità, come n'è hora I Eminentissimo Cardinal Francesco Barberino; e vi sono puttini intorno. A man diritta della porta stavui dipinto <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, et alla sinistra s. Paolo Apostoli.
    </p>
    <p>
     Entrasi in chiesa già del <date when="1220">1220</date>. alla <persName ref="#Marie">Madonna</persName> sotto il Pontefice Honorio 1ij. dedicata, ove da lati sono muriccivoli per commodità di sedere a viandanti stanchi dal lungo viaggio delle Chiese. A man diritta in terra vè un piccol marmo riquadrato, nesquale gli antichi riponevano le ceneri, et hora vi si pongono le limosine. Poi su Imuro stavui carte lla di marmo antica, ove sono l'imprese, de ll'Archiconfraternità
     <pb n="101"/>
     del Confalone, e di una lunga inscrittione, che fa memoria del <date when="1220">1220</date>. al tempo di Honorio iij. del <date when="1394">1394</date> al tempo di Bonifatio ix. e del <date when="1518">1518</date>. al tempo di Leon. X. e sotto v'è una testa di Cherubino di marmò co suoi ornamenti.
    </p>
    <p>
     In mezo della chiesa stavui una cance llata di legnamè tocca d'oro con lettere di sopras. Angelus Domini nunciavit Mariae, et concepit de Spiritu sancto. E vi sono li suoi inginocchia tori, per far oratione, senza entrar dentro a gli altari.
    </p>
    <p>
     In faccia vè l'altar maggiore con ornamento dipinto, e nell'altare si vede un quadro a olio, entroui la santissima Nuntiata; e sotto vi stanno riposte gran quantità di reliquie; e v'è molta in dulgenza da'sommi Potefici conceduta.
    </p>
    <p>
     Le facciate della chiesa sono liscie, et hanno quattro finestre.
    </p>
    <p>
     V'è a man diritta una nicchia, dove si vede l'altare con un Crocisisso di rilievo antico assai de
     <pb n="102"/>
     uoto; e dal fianco diritto evui di rilievo una figura piccola di S. Antonio <persName ref="#NicoloDellAbbate">Abbate</persName>.
    </p>
    <p>
     Nell'altro altare all'incontro v'è in fresco dipinta una <persName ref="#Marie">Madonna</persName> in piedi, che allarga il manto, e sotto vi stanno i fedeli suoi devoti, impre sa della Compagnia del Confalone.
    </p>
    <p>
     La chiesa è a tetto, e nel pavimento avanti la porta ha sepolture, per riporui li poveri peregrini, et altri, che da quelle bande muoiono per le campagne.
    </p>
    <p>
     V'è una porticella, che entra nel luogo, il quale era prima uno spedale, che seruiva per li poveri peregrini, che facendo que sti viaggi, vi si fermavano; opera degna della pietà Romana. E rouinata dal tempo vi si vedono le vestigie. E dalla parte dietro tra la chiesa, e l'habitatione stavui una loggietta a modo di campanile. Et hora da Signori dell'Archicon fra ternità si tratta di ornarla con nuovo di
     <pb n="103"/>
     segno di bella compartitura.
    </p>
    <p>
     Vi si tiene un Cappellano con tinuamente, per ministrare li Sagramenti a chi voglia valersene, e per celebrare li divini offitij.
    </p>
    <p>
     Nel giorno della festa, e nella prima Domenica di Mag gio vi si distribuisce pane benedetto.
    </p>
    <p>
     E questa è una delle nove chiese di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>.
    </p>
    <figure type="ornement"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="104"/>
    <head>
     DICHIARATIONE della Chiesa di S. SEBASTIANO Fuori di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>: Della quale è Commendatore l'Eminentiss. Cardinale Pier Maria Borghese.
    </head>
    <figure type="ornement"/>
    <p>
     Ella via Appia su'l cimitero, che da Calisto Pontefice dopo l'anno 221. fu di Calisto nominato, questa Chiesaedificossi o da <persName ref="#Constantin">Costantino</persName> Imperadore; o da Proclino, et Orso Preti del titolo di Bizante, o da Leone 1. il cui corpo su trasportato dalla B. Lucina in questo luogo, essendole apparito il Santo, e manifestatole, che ciò era la sua volontà.
    </p>
    <p>
     In que sto cimitero furono riposti i corpi delli gloriosi Apo
     <pb n="105"/>
     stoli Pietro, e Paolo, e dicono vi stessero da dugento cinquanta anni in circa in un pozzo risecco nascosti; dove anc'hoggi si vedono le memorie in luogo sotterraneo, e quivi si ritiravano li Christiani, quando erano dalli tiranni nemici del nome di Giesù perseguitati, e li fedeli vi facevano le loro funti oni, et insieme co'Pontefici quivi dimoravano; e vi sono grandissime indulgenze.
    </p>
    <p>
     Fu questa Basilica la prima volta ristaurata da S. Damaso Papa, e dopo da S. Leone j. nell'anno 440. et anche dal Pontefice <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> j. nell'anno 772. <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> 11j. la diede alli Canonici Regolari Lateranensi, e dopo nove anni l'hebbero li Monaci Cisterciensi, e nell'anno <date when="1431">1431</date>. Eugenio iv. la restaurò, E nel <date when="1584">1584</date>. mancando le entrate, et Il monistero minacciando rouina fu dalli Monaci il luogo abbandonato, e reso beneficio semplice: Volle però la felice sorte, che cadesse in persona del
     <pb n="106"/>
     Cardinale <persName ref="#ScipionAfricain">Scipione</persName> Borghese nepote di Papa Paolo v. il quale nell'anno <date when="1612">1612</date>. cominciò a rifarla da fondamenti. e di molto sconcertata, ch'ella era, la ridusse ad una bella proportione, et vguagliò il piano della chiesa a quello della strada, e fevui bella facciata con gran cortile.
    </p>
    <p>
     Ha la porta di fuori quadrata di pietra co'suoi pilastri, e frontispicio, et in mezo un quadro di stucchi ornato, dentroui S. Sebastianò in fresco dipinto.
    </p>
    <p>
     Poi segue il cortile avanti la facciata della chiesa tutto selciato.
    </p>
    <p>
     La facciata è tutta lavorata con un portico di tre archi, che hanno sei colonne d'ordine Ionico, e due pilastri, che reggono una cornice; e di soprala sacciata ha tre finestre di stucchi adorne co'suoi finimenti, e frontispitio di travertino, et in quella di mezo v'è l'Arme di marmo del Cardinale <persName ref="#ScipionAfricain">Scipione</persName> Borghese. Sopra v'è un'altra cornice
     <pb n="107"/>
     piu grande tutta intagliata, che sostiene un gran frontispitió, in mezo evui un'Arme grande pur di marmo del Pontefice Paolo v. Sotto il portico a man diritta sta un pozzo di marmo tondo, et a man manca un'vscio, che vanel Conuento.
    </p>
    <p>
     Entrasi poi in chiesa, la quale xe tutta di stucchi lavorata con pilastri, e suoi ornamenti, con tre altari da lati, e quattro porte per banda due di stucchi, e due di marmi abbellite con frontispitij, è sue inscrittioni: ha basamenti, è le sue basi di marmo raggirano tutta la chiesa.
    </p>
    <p>
     Sopra la por ta di dentro, la squale è di pietra con ornamento di stucco con sua cartella, et inscrittione: Scipio Card. Burghesius maior Poenitentiarius huius ?Ecclesiae Commendatarius PaviV. Pontif. Max. nepos inclyti Martyris, Ecclesiaeque defensoris Basilicam vetustate collabentem restituit, auxit, ornavit, san. om. MDCXII: vè nel mezo
     <pb n="108"/>
     l'arme di marmo del Card. <persName ref="#ScipionAfricain">Scipione</persName> Borghese.
    </p>
    <p>
     Nella facciata a man diritta la prima porta è murata, et ha lavori di pietra santa d'ordine Composito, o Latino. E dopo v'è una Cappella un poco sfondata in dentro con un altare, che ha colonne, e suoi finimenti, e frontispitio di marmo, dove è bell'ornamento con scompartiture di reliquie di grandissima importanza, fatte fare da'Serenissimi Duchi di Baviera.
    </p>
    <p>
     Dopo v'è l'altra porta murata, e nel secondo altare di stucchi guernito è santa Francesca Romana a fresco dipinta.
    </p>
    <p>
     Indi segue un altra porta, dalla quale si cala giu per una scala alle Catacombe, overo grotte, ove si ritiravano i Fedeli nel tempo delle persecutioni, e vi sono luoghi, dove essi anticamente celebravano, oravano, dormivano, si sepellivano; e vi sono ancora delle loro memorie. In faccia a questa scala sono a
     <pb n="109"/>
     fresco dipinti diversi santi Papi, et altri Martiri, opera di Antonio Caracci Bolognese nepote d'<persName ref="#AnnibaleCarracci">Annibale Caracci</persName>, del quale ne habbiamo nobilissime opere in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, e particolarmente la bella loggia del Palagio de’Signori Farnesi a fresco dipinta con eccellenti inuentioni da lui, e da Agostino suo fratello a perf.ttione condotta.
    </p>
    <p>
     Nel terzo altare parimente di stucchi abbellito evui <persName ref="#SaintJerome">S. Girolamo</persName> penitente pur in fresco da Archita <persName ref="#Perugin">Perugino</persName> lavorato. E doro v'è l'altra porta vicino alla ribuna.
    </p>
    <p>
     A man sinistra del Tempio neld'entrare stà una porta, che scende nelle grotte, dove si riposa il corpo del glori oso S. Sebastiano, e qui S. Gregorio alcuna volta cclebrò messa, e vi furon sepolti quaranta sei Pontefici, e cento sessantaquattro mila Martiri.
    </p>
    <p>
     Nel primo altare pur di stucchi, come gli altri, ornato, v'è sopra la te la dipinto a olio il mar
     <pb n="110"/>
     tirio delle saette di S. Sebastiano, opera di Pietro Paolo Lucchese
    </p>
    <p>
     Dopo v'è l'altra porta, per la quale is'entra nella Sagrestiadella Chiesa.
    </p>
    <p>
     Nel secondo altare di stucchi similmente adorno evui a frescò effigiato da Archita <persName ref="#Perugin">Perugino</persName> S. <persName ref="#CarloBorromeo">Carlo Borromeo</persName> in ginoechione.
    </p>
    <p>
     E dopo la terza porta v'è il terzo altare pur lavorato comen gli altri, et in fresco evui dipinto S. Bernardo di mano dell'istessoArchita.
    </p>
    <p>
     La quarta porta è quella, che và alla Confessione.
    </p>
    <p>
     Il soffitto della Basilica è tut. to dipinto con diverse imprè se di casa Borghe se, in mezo vedesi dirilievo un'S. Sebastiano saettato. Da capo, et a piedi l'arme del» Cardinale Borghese, come an che da'lati della Chiesa nel mezo delle facciate.
    </p>
    <p>
     Stavui la Tribuna con sua cupoletta, è co'llanternino di stuc
     <pb n="111"/>
     chi ben'adorna, ma bianca coh se sue fac ciate, dove in quella di mezo è altare bello di marmi con quattro colonne verdi d'ordine composito co suoi finimenti, e fron tispitio asfai ricco, dentro v'è dipinto a fresco un Croci fisso con la <persName ref="#Marie">Madonna</persName>, e S. Gio. Euangelista, opera d'Innocentio Bolognese, et avanti la. Cappella vi sta una balaustrata con scalinata di marmo, et il tutto a architettura cominciata daiFlaminio Pontio Milanese, e finita da Gio. Fiamengo.
    </p>
    <p>
     Entrasi poi a man manca nelelu porta, che va a lla: confessione et in faccia al corridore: stavui bellornamento di stucchi tocchi d'oro, entroui nostra Donna con'il Figlivolo in braccio, e siede in mezo a diversi pellegrini. che la riveriscono, dipintura a fresco dell Albino, disegno di <placeName ref="#France">France</placeName> sco Albano Bolognese, A mezo il corridore trovasi una scala di marmo, che cala nella Con fessione, in capo della quale
     <pb n="112"/>
     evui dipinto a fresco la <persName ref="#Marie">Madonna</persName> con N. Sigore morto a piedi. A mezo la scala vi si vede come un'oratorio con una tavola di. pietrà con valcuni muriccivoli, et intorno diversi <persName ref="#Santi">Santi</persName> alla Greca dipinti, che a fatica si scorgono, dove ritiravansi li fedeli a far oratione.
    </p>
    <p>
     Indi si cala a basso nella confessione, nella quale furono ritrovati sotto l'al tare i corpi gloriosi de’ SS. Pietro, e Paolo: Il vano è capace, e tondo; et in mezo ha un'altare, sopra del quale vi è uno scalino di marmo incrostato di misti, e sopravi son due busti con le teste di marmò di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, e di S. Paolo, scolture di Niccolò Cordieri detto il Franciosino: sonui dintorno sedili di muro, et in mezo vlè una sedia di marmo, nella quale su martirizzato S. Stefano Papa, et ancora vi si vede la macchia del suo sangue. Vi sono intorno sopra i muriccivoli dodici archi piccoli ssondati, ove dicono es
     <pb n="113"/>
     sere stati sepelliti de'Mar tiri. Quiviè grandissima quanti tà di corpi santi, e vi sono grandissime indulgenze.
    </p>
    <p>
     Euvi la scala, che va di sopra; Nel mezo di essa sstavui in fresco dipinto <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, e S. Paolo in piedi; Et in cima alla destra v'è un parapetto di marmo con sua balaustrata pur di marmo, che serue a coloro, chè per non calare a basso, vogliono quindi far oratione a questo santo luogo. Ha da lati inscrittione in marmi, et in fronte vi si vede a fresco lavorato <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, e S. Paolo per terrà morti, opera del Cavalier Lanfranco.
    </p>
    <p>
     In fac cia allà porta, che manda fuori, v'è un'ornamento di marmo, dentroui l'inscrittione, E'l, pilo dell'acqua santa è assai gratioso.I
    </p>
    <p>
     La porta, che va verso S. Paolo, è di travertino coni pilastri di mattoni orhata; ha frontispitio, e sua inscrittione; e vi sono le Armi di marmo di Papa Paolo v., e
     <pb n="114"/>
     del Cardinale <persName ref="#ScipionAfricain">Scipione</persName> Borghese E quindi si vede al di fuori la cupoletta co'l suo lanternino. E dal lato destro v’è la vista del Conuento fatto di nuovo, fabricato presso il luogo, dove già Leone 11j. eresse una Chiesa a S. Cornelio Papa.
    </p>
    <p>
     Vi stanno li Padri riformati diS. Bernardo, e l'istesso Cardinal Borghese consegnò loro il luo80,
    </p>
    <p>
     Questa è una delle sette, e delle nove Chiese di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>.
    </p>
    <figure type="ornement"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="115"/>
    <head>
     DICHIARATIONE Della Sacro santa Basilica LATERANENSE Della quale è Arciprete L'Eminentissimo Cardinale Girolamo Colonna.
    </head>
    <figure type="ornement"/>
    <p>
     NA prima chiesa del Mo do, e capo di tutre le chiese è S. Gio. Laterano, detta anche il Saluatore; e su'l monte CelioCostantino Imperadore il grande dopo, che nel suo proprio Palagio fu da S. Silue stro Papa battezzato, la fece fabricare, e di grandissime entrate dotolla. Et essendo sta ta rouinata, e guasta da terremoti, e dal tempo, Sergio nj. e poi Nicola iv. la rifecero; e dopo Bonifatio viij. Clemente v. e Martino v. la ristaurarono da gl'incendii, e da gli
     <pb n="116"/>
     anni scossa, et abbattuta, Fu d'ordine dell'istesso Martino v. ... dipinta, e Papa Eugenio iiij. poi diede il compimento all'opera. e ne'suoi tempi il Pontefice Pio iiij. sece fare il bel soffitto, e quella facciata della Chiesa, che ha li Campanili; e messe in piano la piazza di si nobil Basilica.
    </p>
    <p>
     Fu consagrata da S. Siluestro Papa in honore del Sa luadore, di S. Gio. Battista, e di S. Gio. Euangelista.
    </p>
    <p>
     L'architettura di questa fabriea fu alla barbara, poiche la buona architettura per la malignità de'tempi erasi smarrita, sì come chiaramente si vede di altre fabriche in quei medesimi tempi fatte, che fin'all'età nostra sono peruenute.
    </p>
    <p>
     Per ordine di Papa Sisto v. nell'anno <date when="1586">1586</date>. furono gettati a terra alcuni edificij, li quali erano avanti la Chiesa si, che dilatossi grande mente la piazza, et il Pontefice nel mezo di essa vi fe porre la bellissima guglia di gra
     <pb n="117"/>
     nito a lta palmi 144. già al Sole consagrata, e dall'<placeName ref="#Egypte">Egitto</placeName> in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> da Costanzo figlio di <persName ref="#Constantin">Costantino</persName> tras ferita, la quale è tutta intagliata di figure antiche, gieroglifici d'<placeName ref="#Egypte">Egitto</placeName>; e per honorare questo bel tempio, sopra d'essa vi sono le imprese del Pontefice con una croce in cima di me tallo indorato; ha li suoi piedestalli, e questa è una delle sue inscrittioni, che guarda verso Tramontana. Sixtus v. Pont. Max. Obeliscum hunc specie eximià temporum calamitate fractum, Circi Maximi ruinis humo limoque altè demersum multa impensa extraxit, hunc in locum mogno labore transtulit, formaeqe pristinae accuratè restituit, Cruci inuictissimae dicavit. AD. MDLXXXVIII. Pont. iv. Ne gli anni di Papa Paolo v. a piè di questa guglia fu fatta la fontana co'IS. Gio. che scrive l'Euangelio di travertino, e vi sono diverse impre se di quel Pontefi ce; la quale rende d'perigrini gran
     <pb n="118"/>
     commodità, et alla piazza è di bellissimo ornamento.
    </p>
    <p>
     A mano diritta della piazza evui il Tempio di S. Gio. Battista in fonte fabricato nel luogo, dove su battezzato <persName ref="#Constantin">Costantino</persName> da S. Siluestro Papa, onde Battistero è detto; quivi già era una stanza del Palagio dell'Imperadore, e da lui vi su la Chiesa per honore a questo Santo edificata. Il Tempio di fuori, e di dentro è di figura a otto faccie; vi sono per entro otto belle colonne di porfido con capitelli d'ordini diversi che reggono otto altre colonne piccole di marmo bianco, le quali sostengono una cupoletta: vè bella cornice di marmo diligen: temente intagliata; e giù nel mezovi si vede una conca di para, gone, che posa in alcune mensole di marmo, le quali stanno sopra due gradini tondi pur di marmo, e su la conca è posta una piccola figura di S. Siluestro, che battezza <persName ref="#Constantin">Costantino</persName> Imperadore, et à basso evui un nobilspavimento di
     <pb n="119"/>
     pietre mistie; l'opera è cinta di balaustri, e per quattro gradini di marmo bellissimi vi si cala.
    </p>
    <p>
     Già Papa Leonx. la ristaurò, e coperse di piombo. Gregorio xIIj. Clemente viij. Paolo v. Ia risarci, et ornò: et vltimamente il Pontefice Vrbano viij. (come le sue imprese dimostrano) l'ha rino uata, et abbe llita.
    </p>
    <p>
     Vi sono due cappellette con porte di bronzo, che hanno sue colonnette di porfido, le quali reggono cornice, e vi son finimeti di marmo. Quella di S. Gio. Battista era la camera dell'Imperadore <persName ref="#Constantin">Costantino</persName>; la quale da S. Hilaro Pontefice su cangiata in oratorio, e dapoi in honore di S. Gio. Battista fu consagrata, nè qui entrano mai Donne. Papa Clemente viij. ristorolla, e di pitture di mano di Gio. Alberti dal Borgo l'adornò: da un lato a man sinistra v'è il battesimo di N. Signore, dipintura d'Andrea Commodo Fiorentino; ha nelle volte musaici antichi; e su l'altare la
     <pb n="120"/>
     figura di rilievo, che rappresenta S. Gio. Battista, è lavoro di <persName ref="#Donatello">Donatello</persName> Fiorentino, opera da gli arte fici tenuta in riverenza, et ammiratione.
    </p>
    <p>
     La cappella all incontro di S. Gio. Euangelista fu pur di Papa Clemente viij. fino da'fondamenti rinovata, e tutta di pitture di stucchi d'oro, e con volte di musaico antico abbellita; Vi sono alcune storiette a fresco dipinte della vita di S. Gio. Euangelista; opera di Antonio Tempesta Fiorentino; è le altre historie pur'in fresco lavorate nell entrata della cappella son pitture d'Agostino Ciampelli Fiorentino. Nell'altare la statua di metallo, che rappresenta S. Gio. Euangelista, è modello di Gio. Battista della Porta. Et i due quadri entroui le storie di S. Gio. sono opere a olio in tela di mano del Cavaliere Gioseppe Cesari d'Arpino.
    </p>
    <p>
     Seguon poi le cappelle a lato di que sto luogo, che per alcune
     <pb n="121"/>
     bellissime colonne di porfido co suoi capitelli d'ord ine composito, è cornicione diligentemente intagliato di buona maniera antica, mostra d'essere stato portico; una delle quale è dedicata a S. Rufina, e Seconda, co lor corpi ivi sepolti, se sopra la nicchia il musaico è assai industriosamente composto. Et all incontro nell' altra nicchia della cappella a S. Andrea dedicata, ove riposano i corpi de SS. Cipriano, e Giustina, con non minor diligenza evui anche bel musaicò lavorato. E l'una, e l'altra opera, forse d'antichi frammenti sotto Anastagio Ilij. composta. E sopra stavui soffitto di legno intagliato con arme del Pontes. Clemente viij.
    </p>
    <p>
     S'entra poi nella Chiesa quivi congiunta da Papa Gio. IIij. fatta edificare, dove la Cappella è a S. Venantio dedicata, e la nicchia con N. Signora, e co'Sati, e con la facciata di musaico è rozo lavoro alla Gotica: V’è Taltare posto infra 4. coloniiette
     <pb n="122"/>
     di marmo a vite antichemoderne, e vi son corpi de'Sati. Et a lato vè una particolar Sagrestia.
    </p>
    <p>
     E l'altro altare nel muro di marmi adorno ha una imagine della B. <persName ref="#Marie">Vergine</persName> assai divota, e per miracoli famosa.
    </p>
    <p>
     A man sinistra poi dell'istessa Piazza evui il bel lissimo Palazzo d'ordine Dorico, fabricatoui dal sommo Pontefice Sisto v. con pitture da famosi Maestri diligentemente condotte; et è disegno del Cavaliere <persName ref="#DomenicoFontana">Domenico Fontana</persName>, che ha tre facciate con tre porte, due delle quali hanno superba ringhiera; e tal volta Sisto V. vi tenne concistoro.
    </p>
    <p>
     In mezo a questi edificijè la Basilica Lateranense, e da questo lato Sisto v. tre porte aperse, et alzovui un portico d'ordi ne Dorico con una loggia grande d'ordine Corinthio eretta per dare la benedittione al popolo, quando il Pontefice vada a prendere il possesso, o per altra occor
     <pb n="123"/>
     renza vi faccia Cappella. La loggia è ornata di stucchi d'oro, e di, pitture, opere di Gio. Battista Pozzo Milanese, Ferraù da Faeza, Giacomo St ella Bresciano, Ventura Salinbene Sanese, Baldassar Croce da <placeName ref="#Bologne">Bologna</placeName>, Gio. Battista Ricci da <placeName ref="#Novare">Novara</placeName>, Andrea d'Ancona, <placeName ref="#Paris">Paris</placeName> Romano, et altri, li quali anco nel Palagio dipin sero; e qui nella loggia fecero l'historie di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> Principe de gli Apostoli, e dell'Imperadore Costantlno il grande. In cima poi vi sono idue campanili fatti fabricare da Pio iiij. uno de'quali su guasto dalla saetta, e sotto il Pontefice Clemente viij. raccomodato.
    </p>
    <p>
     Sotto il Portico da un lato evui una finestra grande con la ferrata, che riesce in una stanza, dove si vede un bel piedestallo, e sopra la statua dl metallo con corazza all'antica assai adornata di abbigliamenti, che rappresenta la maestà di Arrigo iiij. Re di <placeName ref="#France">Francia</placeName>, la quale dal capitolo di
     <pb n="124"/>
     questa Basilica gli fu come a benefattore inalzata, di mano di Niccolò Cordieri da Lorena con sua inscrittione.
    </p>
    <p>
     Entrasi nella Chiesa, e sopra la porta di mezo, la quale è di marmi incrostata, evui l'arme di Papa Clemente viij. con due Angioli, che la reggono riccamente fatta, lavoro di Gio. Autonio Valsoldino: vi sono due colonne di marmo gialle con ordine conposito di finissimo pulimento che sostengono un cornicione super. bamente lavorato di marmo, e so pra la cornice vi posa un organo, che ha colonne a fogliami ben'intagliate con bellissimo disegno di mano di Gio. Battista Montano Milanese eccellente intagliatore di legname, et architetto; l'opera è assai ricca, tutta messa ad oro, e riempie anche tutta la facciata sopra le tre porte. Intorno alle altre porte vi sono diversi trofei d'instromenti musicali di marmo, e due meze figure parimente di marmo, una
     <pb n="125"/>
     delle quali rappresenta il Re Davide conl'arpa, e l'altra il Re Ezechia con l'organo, sculture di Ambruogio Maluicino Milanese.
    </p>
    <p>
     Il soffitto, che tiene tutta la nave della Croce, è diligente intaglio con sigure, armi, imprese, e fogliami messo ad or o d'ordine di Papa Clemente viij. il quale fece la spesa di tutta questa navata, da lui con fine stre alla moderna, e varie pitture splendidamente adorna.
    </p>
    <p>
     Su la facciata a man diritta nell'entrar'in Chiesa vicino al soffitto tra le finestre vi sono gli Apostoli a fresco dipinti; a canto all'organo il S. Taddeo è di mano d'Oratio <persName ref="#ArtemisiaGentileschi">Gentileschi</persName> Pisano; il S. Tomasso lavoro di <persName ref="#CesareNebbia">Cesare Nebbia</persName> da Oruieto; il S. Filippo vicino all'arco è di mano di Gio uanni Baglione Romano. Dincontro alla man manca appresso l'organo il S. Barnaba è opera di Gio. Battista Ricci da <placeName ref="#Novare">Novara</placeName>; il S. Bartolomeo dipintura di
     <pb n="126"/>
     <placeName ref="#Paris">Paris</placeName> Romano; il S. Simone vicino all'arco è di mano del Cavalier Christofaro Roncalli dalle Pomarancie. Questi Apostoli hanno dintorno varij festoni di frutti del naturale con puttivi, che tengono in mano mitre, et altre cose, che alla Chiesa appartengono, de quali alcuni sono pitture del Cavalier Gioseppe Cesari d'Arpino, e di altri. Vi sono anche dipinte alcune historie a fresco dell'Imperador <persName ref="#Constantin">Costantino</persName> il grande. La prima a man diritta a lato dell'organo è, quando <persName ref="#Constantin">Costantino</persName> con S. Siluestro Ponte fice fondò, et edificò la prima Basilica di S. Gio. Laterano, et è di mano di <placeName ref="#Paris">Paris</placeName> Romano. La se conda è, quando S. Silue stro consagrò la Basilica, opera di Gio. Battista Ricci da <placeName ref="#Novare">Novara</placeName>. Dirimpetto a man manca dalla parte dell'organo, la prima e, quando s. Siluestro battezzò il gran <persName ref="#Constantin">Costantino</persName>, pittura del Cavalier Christofaro Roncalli dalle Pomaranc ie, la seconda è, quan
     <pb n="127"/>
     do <persName ref="#Constantin">Costantino</persName> Imperadore mandò per s. Siluestro, che stava sopra il monte soratte, lavoro di <placeName ref="#Paris">Paris</placeName> Romano. Sopra gli arconi li quattro Euangelisti sono opere di Agostino Ciampelli Fiorentino.
    </p>
    <p>
     La Tribuna grande è di musa ico anticomoderno, et evui in mezo il Santissimo Saluatore a similitudine di quello, che appar ue al Popolo, quando li diede la pace; e di sotto nel mezo vi si vede una Croce con due Cerui uno per banda; a man diritta S. Paolo <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, la <persName ref="#Marie">Madonna</persName>, che tiene la mano sopra la testa del Pontefice Nicola nij. (figura piccola, e <persName ref="#SaintFrancois">S. Francesco</persName> d'Assisi (parimente piccola); dalla man sinistra S. Andrea, S. Gio. Battista, S. Gio. Euangelista, e S. Antonio da <placeName ref="#Padoue">Padova</placeName> (figura piccola). Sotto poi tra le finestre della tribuna vi sono alcuni santi in piedi di musaico tutti con diligenza lavorati. Fece cominciare questa opera Papa Nicola iiij. di mano di Gia
     <pb n="128"/>
     como Turrita, e poi da <persName ref="#GaddoGaddi">Gaddo Gaddi</persName> Fiorentino, che alla morte dell'altro sopravisse, nel <date when="1292">1292</date>. hebbe il compimento. Ev'è l'effigie di due Fratil'uno scarpellino, e l'altro architetto di questa opera, cioè Fra lacopo da Camerino compagno di Maestro Giovanni, e co'loro strumenti da operare stanno ne'lati della Tribuna figurati.
    </p>
    <p>
     All'altare, che sotto que sta nic chia nel mezo è posto, solennemente vi si offitia; et intorno viseggono li Canonici, e Beneficiati della Bafilica.
    </p>
    <p>
     Passato l'arco grande della Tribuna di sopra a man diritta il S. Giacomo è pittura di <placeName ref="#Paris">Paris</placeName> Romano, il s. Paolo è di mano di <persName ref="#CesareNebbia">Cesare Nebbia</persName> da Oruieto. La prima historia a canto la Tribuna, quando apparue il Saluâdore al popolo, è lavoro di <placeName ref="#Paris">Paris</placeName> Romano; l'altra a lato dell'altare del Santissimo Sagramento, quamdo il gran <persName ref="#Constantin">Costantino</persName> donò molti vasi d'oro, è d'argento alla
     <pb n="129"/>
     Basilica Lateranense, e consegnolli a s. Siluestro Papa, è di mano di Gio. Biglione Romano.
    </p>
    <p>
     A canto, e sopra l'altare del Sagramento vi sono due Dottori della Chiesa, e dirimpetto a questi altri due, tutti pitture di <persName ref="#CesareNebbia">Cesare Nebbia</persName> da Oruie to.
    </p>
    <p>
     IIS. Pietro, che segue è di mano di Belardino Cesari Romano, e'IS. Andrea opera di Gio. Battista da <placeName ref="#Novare">Novara</placeName>. Le due historie di sotto la prima a lato all'altare dove è'T gran <persName ref="#Constantin">Costantino</persName> sopra il carro trionfante, è di mano di Belardino Cesari Romano, e l'altra ch'è, quando <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, e S. Paolo apparuero in sogno a <persName ref="#Constantin">Costantino</persName> Imperadore, e pittura diCesare Nebbia da Oruieto.
    </p>
    <p>
     La facciata sopra l'altare del Santissimo Sagramento, dove è l'Ascensione di Nostro Signore con li suoi Apostoli, è opera del Cavalier Gioseppe Cesari di Arpino; et in questa opera le figure, che veggonsi a buonissimo fresco dipinte, sono state fatte
     <pb n="130"/>
     assai più grandi del naturale, acciòche la lontananza non tolga a corpi la loro proportione.
    </p>
    <p>
     Sotto le pit ture per tutta que sta navata seguono le facciate di marmi misti incrostate co suoi ornamenti, e con otto Angioli di marmo intieri del naturale, li quali stanno in atto di adorare; il santissimo Sagramento co suoi ornamenti, frontispicij, e festoncini di metallo indorati; gli Angioli sono scolture di Camillo Mariani, Niccolò Cordieri, Hip polito Butij, Gio. Antonio Valsoldino, Ambruogio Maluicino, Stefano Maderno, e d'altri.
    </p>
    <p>
     Il pavimento poi è di belli marmi misti con diverse imprese del sommo Pontefice Clemente viij. e l'architettore di tutta questa navata con molta maestria partita su <persName ref="#GiovanniGiacomoDellaPorta">Giacomo della Porta</persName> Romano.
    </p>
    <p>
     In faccia a questa navata evui il bellissimo ornamento a foggia di ciborio, dove sono qua ttro co lonne scannellate di metallo do
     <pb n="131"/>
     rate con ordine composito di grandissima valuta, tutte di un pezzo antiche, le quali Tito Vespasiano fè condurre dall'<placeName ref="#Asie">Asia</placeName> in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, e dal gran <persName ref="#Constantin">Costantino</persName> furono poste in que sta Chie sa ripiene di terra santa mandatagli da fanta <persName ref="#Helene">Elena</persName>, quando ella era in Gierusalemme. Queste sopra quattro piedestalli di marmo con arme di Papa Clemente viij. reggono una Cornice, e frontispitio di metallo indorati, et in mezo enui un <persName ref="#Dieu">Dio</persName> Padre a olio in campo azzurro oltramarino, pittura del C.ualier <persName ref="#Jesus">Christo</persName> faro Roncalli dalle Pomarancie. E sotto ne lla parte di dentro v'è uno Spirito santo con li quattro Euangelisti di basso rilievo con altri membri pur di metallo dorati.
    </p>
    <p>
     Sotto questa opera, ove è il Ciborio, stauni un compartimento di marmo, et ha quattro bellissime colonne verdi d'ordine Corinthio con pretioso ornamento, e frontispitio. Sopra l'altare è posto un tabernacolo di
     <pb n="132"/>
     Di S. Gio. Laterano 113 pietre di molta valuta ricco con: figure, e di gioie incrostato, opera di <persName ref="#Pompee">Pompeo</persName> Targoni architetto, et ingegnere Romano. Sopra l'ornamento, e'l frontispitio la storia tutta d'argento è. la cena di Nostro Signore con gli Apostoli di molto rilievo ben condotta, et è opera ordinata da Curtio Vanni Orefice Romano. Li due Angioli grandi di metallo da'lati sono modello di Camillo Mariani Vicentino. Seguono dalle bande altri ornamenti diversi di pietre mistie conquattro nic chie grandi, il S. Eli1) di marmo è di Camillo Mariani; il <persName ref="#Moise">Moise</persName> di mano di Flaminio Vacca; l'<persName ref="#Aaron">Aronne</persName> Sacerdote opera di <persName ref="#Sylla">Silla</persName> Milanese; il Melchisedech Sacerdote scoltura di Egidio Fiammingo, e sopra a ciascheduna di queste statue tri pilastri, che reggono cornice di marmo, veggonsi quattro historiette del testamento vecchio di basso rilie uo pur di marmo, che alludono al santissimo Sagramen
     <pb n="133"/>
     to con altri ornamenti.
    </p>
    <p>
     Questa opera è circondata da una bellissima balaustrata di mar mi co suoi gradini. L'architetto ne fu Pietro Paolo Olivieri scultore, et architetto Romano.
    </p>
    <p>
     Vicino al santissimo Sagramento e uvi la cappella, la quale serue per Choro alli Canonici, e Be neficiati diS. Giovanni, dove è bell'altare di marmo con colonne, e pietre mistie; il quadretto a olio de SS. Giovanni Battista, et Euangelista co'l Saluadore è di mano del Cavalier Gioseppe Cesari d'Arpino; la volta lavorata di stucchi con oro ha in mezo uno sfondato con un quadro a fresco dipinto, entroui la <persName ref="#Marie">Madonna</persName> incoronata da Nostro Signore di mano di Baldassar Croce da <placeName ref="#Bologne">Bologna</placeName>; l'architetto ne su Girol a mo Rinaldo Romano. Il dipo sito di marmi, e di metallo ind orato, ou'è paragone ne ro affatto morato, gentile di grana, e di fi nezza, con la sua testa, è figura pur di metallo indo
     <pb n="134"/>
     rato della Duchessa di Paliano moglie di D. Filippo Colonna gran Contestabile del regno di <placeName ref="#Naples">Napoli</placeName>, et è opera di Giacomo, Laurentiano Romano: e nelpavimento v'e la memoria di tutti i Cardinali di casa Colonna, che sono stati Arcipreti di questa sacro santa Basilica. Vi sono intorno bellissimi sedili per li Canonici, e Beneficiati con diversi <persName ref="#Santi">Santi</persName> tutti di rilievo in piedi co suoi segni nelle mani di ciascheduno di loro di noce bem intagliati; furono, fatti far'a <placeName ref="#Naples">Napoli</placeName>, e sono dibella, maniera, e felice mente condotti, e tutta questa opera è nobile spesa del gran Contestabile D. Filippo Colonna. Fuori a lato della cappella enui il sepolcro de Signori Muti Papazzurri con unbel vaso antico.
    </p>
    <p>
     A canto poi segue la Sagrestia edificata d'ordine del Pontefice Clemente viij, tutta ornata; et in fresco dipinta. Le due storie grandi, che sono nelle facciate del miracolo dell'acqua, e del
     <pb n="135"/>
     martirio nel mare di 3. Clemente Papa sono di mano di Agostino Ciampelli Fiorentino. La volta di prospettiva, e sfondati, è bella pittura di Gio. Alberti dal Borgo, e le figure per entro sono lavoro di <persName ref="#CherubinoAlberti">Cherubino Alberti</persName> suo fratello pitture con intelligenza conndotte, che di sotto in su scortano la veduta. Vi sono da basso robilissimi credenzoni di noce lavorati, et eccellentemente adorni, dove ricchi parati, et altre cose per feruitio divino si ripongono. Sopra la porta della Sagrestia evui il busto di metallo del Pontefice Clemente viij. e la por ta tutta di marmo è bellissima di mano di Giacomo Laurentiano Romano. All'incontro v'è posta la memoria del sommo Pontefice Paolo v. co'l suo busto pur di metallo, ha nobil'ornamento, et evui la sua inscrittione, opera di Niccolò Cordieri.
    </p>
    <p>
     Fuori della Sagrestia, ritornan do in chiesa, alla man manca è collocato il diposito di porfido
     <pb n="136"/>
     Di S.Gio. Laterano. 117 di S. <persName ref="#Helene">Elena</persName> Madre di <persName ref="#Constantin">Costantino</persName> Imperadore il grande, che era nella strada Labicana storiato con numero di festoni, e di figure a cavallo, opera antica in que tempi di <persName ref="#Constantin">Costantino</persName> non molto felicemente condotta.
    </p>
    <p>
     Di qui andando verso la porta dell'organo in chiesa vi si vede una cappella, sopra il cui altare è dipinta a olio in tela la Nati-tavola uità di N. Signore di mano di Niccolò da <placeName ref="#Pesaro">Pesaro</placeName>.
    </p>
    <p>
     Passata la porta dell'organo sotto la navata piccola sostenuta da 42. colonne di marmo verde antico di Tiberiade con capitelli d'ordine composito, sta nel muro il mo numento del Cardinal Sasso co'l suo ritratto dipinto.
    </p>
    <p>
     Nella Cappella, che segue con ornamento di marmo, e di stucchi, il quadro a olio in tela con diversi <persName ref="#Santi">Santi</persName> è opera di Agostino Ciampelli Fiorenti no. Appresso nel muro v'e di marmo intagliato in tre nicchiettè di maniera anticamoderna assai diligente S. Gio.
     <pb n="137"/>
     Battista, S. Gio. Euangelista, e S. Giacomo!7
    </p>
    <p>
     Segue poi l'altare della <persName ref="#Marie">Madonna</persName> con due <persName ref="#Santi">Santi</persName> in fresco dipinti.
    </p>
    <p>
     Su la porta di travertino ornata con arme di Papa Sistò v., che di dentro dalla chiesa và nel Palazzo Pontificio, vi sono a fresco effigiati due Angioli grandi, chè suonano le trombe, uno di mano di Ferraù da <placeName ref="#Faenza">Faenza</placeName>, è l'altro di <placeName ref="#Paris">Paris</placeName> Romano, ma sopra la volta, avanti la porta, delli quattrol Dottori della chiesa il S. Gregorio Papa è opera di <placeName ref="#Paris">Paris</placeName> Romano, il S. Agostino di Fer raù da <placeName ref="#Faenza">Faenza</placeName>, il <persName ref="#SaintJerome">S. Girolamo</persName> di Gio. Battista Ricci da <placeName ref="#Novare">Novara</placeName>, et il S. Ambruogio di Andrea d'Ancona, et altre dipinture, opere de medesimi Maestri.
    </p>
    <p>
     Nella cappella d'ordine Dorico, che all'indentro è sfondata, et è de'signori Massimi Romani su l'altarè di marmo il quadro a olio del <persName ref="#Jesus">Christo</persName> in croce confitto è pittura di Girolamo Sicio
     <pb n="138"/>
     lante da Sermoneta, dove anche è il nobil e diposito di un de'Signori Massimi; et ha facciata, porte, finestre, pilastri, e finimenti di travertino. E l'Architetto ne fu <persName ref="#GiovanniGiacomoDellaPorta">Giacomo della Porta</persName>. E da'lati fuora ha due sepolture vecchie de'Cardinali Annibaldense, e Caraccioli con statue di pietra à giacere.
    </p>
    <p>
     Indi segue l'altare di S. Giacomo con ornamento di chiaro oscuro di G iovanni dal Borgo. Passata la Porta Santa di dentro v’è una <persName ref="#Marie">Madonna</persName> col Puttino e sopra un Crocifisso assai devoto a fresco dipinto. E vicino sopra terra v'è un monumento di pietra con statua a giacere di Pietro Mellino Romano.
    </p>
    <p>
     Stavui poi la pietra di porfido, ove si gettò la sorte per la veste di <persName ref="#Jesus">Christo</persName>. A canto la porta della Chiesa, che guarda S. Croce, vede si la sepoltura di <persName ref="#Helene">Elena</persName> Savella di marmo con alcuni tondi di me tallo con figure di basso rilievo eccellenti, di mano di Giaco
     <pb n="139"/>
     mo del Duca Siciliano Scultore, et architetto, allievo del Buonaroti.
    </p>
    <p>
     Vicino havui un'imagine anticamoderna in fresco dipinta con ornamenti di stucco indorato, et è il transito di No stra Donna con gli A postoli molto divota.
    </p>
    <p>
     Passate le tre porte principali della Basilica veggonsi le memorie in pietra de'Pontefici Sergio iiij. e Siluestro 1j.
    </p>
    <p>
     Poi seguono le Colonne divise nella morte di N. Signore. Indi mirasi il sepolcro tutto di finissimo marmo con figure fatto alla Gotica antica del Cardinale Antonio di Portugallo. E vicino a questo vien l'oratorio, o cappelletta di S. Tomasso, deve fuori sono pitture sotto Leone iij. e dentro reliquie molto pretiose. E vi è un Crocifisso di legno assai antico, e divoto.
    </p>
    <p>
     Fuori è la colonna di porfido, dove cantò il Gallo, che sopra viè posto di metallo. Segue la misura di N. Signore, sopravi vi
     <pb n="140"/>
     ornamento di stucco con colonne, cornice, e fconti spitio, e nel mezo un'ornamento con Serafini, Crocifisso, Maria, e <persName ref="#SaintJean">S. Giovanni</persName> di marmo anticomoderno. V’è poi dentro un muro la sepoltura del Cardinale Pietro Diacono di <persName ref="#Marie">S. Maria</persName> Nuova con statua a giacere di marmo. Indi si scorge sù'l muro il monumento con la testa del Vescovo Garimberti, opera di marmo.
    </p>
    <p>
     Nè molto lontano è l'altare con quadro a olio entroui la Trinità, e Sante con colonne, ornamenti, e balaustrata di pietra.
    </p>
    <p>
     Al quale segue quello della <persName ref="#Marie">Madonna</persName> d'imagine antica assai divota con ornameti di misti, e sua balaustrata di pietra.
    </p>
    <p>
     La cappella poi sfondata, et ovale all'indentro d'ordine Ionico ma con l'insegne de'Santorij fatta composta, è del Cardinale Santa Severina; il Crocifisso di marmo sopra l'altare è di mano di Stefano Maderno, et il bel diposito del Cardinale co'lritratto di mar
     <pb n="141"/>
     mo è scoltura di Giuliano da Cariara. L'Architetto della cappella fu Honorio Lunghi. Nell' altra, che segue, del Cardinale Lancillotto Romano con colonne, et ornamenti di marmo il <persName ref="#SaintFrancois">S. Francesco</persName> in tela a olio dipinto è di mano di Giacomo Laureti Siciliano. L'Architettore della cappella fu Francesco da Volterra. Nella sepoltura vicina su'l muro le due figure di stucco sono opere di Camillo Mariani Vicentino,
    </p>
    <p>
     Dopo v'è una porta di metallo antica, che manda in un antichissimo chiostro, ch'era delli Canonici Regolari dis. Agostino; sopra la porta evui l'effigie in una testa di marmo di S. <persName ref="#Helene">Elena</persName> Madre del gran <persName ref="#Constantin">Costantino</persName> Imperadore.
    </p>
    <p>
     Nella cappella vicina al S. Sagramento il quadro in tela dipinto a olio, ch'è la Santissima Annunciata, è di mano di Marcello Venusti Mantovano, ma inuentione di Michel'Angelo Buona
     <pb n="142"/>
     roti Fiorentino.
    </p>
    <p>
     Et all'incontro, sopra un muro, è il monumento con ornamenti di pietra, et effigiè dipinta d'<persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> Vescovo del Borgo.
    </p>
    <p>
     Quindi si giunge all'altar mag giore, dove non celebra se non il sommo Pontefice, se ben sotto a questo vi è un'altro altare, in cui si può da altri per sua devotione celebrare. Il tabernacolo di marmo sopra l'altare è fatto all'antica Gotica, et ha diversi ornamenti con colonne, e con figure, et anche vi sono tre ferrate indorate, e dentro furono ri. poste da Papa Vrbano v. le teste delli sS. Apostoli Pietro, e Paolo coperte di pretiosi tesori, le qua li ne'tempi determinati mostransi al popolo. Vi furono dipinti a fresco sotto l'istesso Pontefice alcuni <persName ref="#Santi">Santi</persName> di maniera assai buona, e diligente; e questo tabernacolo da Papa Clemente viij. fu satto indorare.
    </p>
    <p>
     Quivi inanzi a man diritta nel principio della nave euri un'al
     <pb n="143"/>
     tare, nel quale sta dipinta a olio <persName ref="#Marie">S. Maria</persName> Maddale na di mano di <persName ref="#ScipionAfricain">Scipione</persName> Gaetano, e dietrò all'al tare v'è un quadro di Papa Martino v. in ginocchione, che guarda la tribuna, dipintura del medesimo <persName ref="#ScipionAfricain">Scipione</persName> da Gaeta. Sopra l'altare è un tabernacolo di marmo quasi dell'istessa maniera dell'altro, sostenuto da diverse colonne, donde al popo lo si mostra buon numero di pretiose reliquie. All'incontro del tabernacolo vedesi nel muro il nobil monumento di marmo del Cardinale Ranuccio Farnese, ove sono due statue di marmo rappresentanti la Fe de, e la Prudenza, scolture di Gio. Antonio Valsoldo Lombardo. E presso in alto v'è sedia con lavori di noce, ove ne'giorni determinati risiede il Cardinale Peniggiore. tentiero Ma
    </p>
    <p>
     In mezo poi incontro alli ss. Apostoli evui il diposito di Papa Martino V. il quale ê di marn tutto dintorno intagliato, et mezo a giacere stavui il Pon
     <pb n="144"/>
     ce di metallo intiero di maniera anti camoderna.
    </p>
    <p>
     La parete in alto a mam manca fu cominciata a dipingersi in fre sco con la vita di S. Gio. Battista, è con alcuni Profeti di chiaro, e scuro da Gentile da <placeName ref="#Fabriano">Fabriano</placeName>, e da Vittore <persName ref="#Pisanello">Pisanello</persName> a tempo del Ponte fice Martino v. et è maniera anticamoderna assai buona, e diligentemente condotta.
    </p>
    <p>
     Sopra l'arcone, che sostenuto da due gran colonne regge poi ilsoffitto, sono dipinti a fresco S. Gio. Battista, e S. Zaccheria, opere di Agostino Ciampelli Fiorentino.
    </p>
    <p>
     Il soffitto sopra la nave grande tutto intagliato, ben lavorato, e messo a oro su principato da Papa Pio iiij. et al tempo del Pontefice Pio v. compito.
    </p>
    <p>
     Le colonne della nave grande d'ordine Ionico, che minacciavano rouina, furono coperte da Eugenio iiij. sopra la man manca delle quali sono alcune arme dipinte, o di famiglie Aragonesi,
     <pb n="145"/>
     che concorsero alla spesa della restauratione delle colonne; o di personaggi, che vennero con Carlo Magno a difender <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> da'Longobardi. El pavimento di mezo con lavori di commesso fu fatto d'ordine del sommo Pontefice Martino v.e vi sono sue Imprese; et in questa Basilica sono sepolti 23. Papi.
    </p>
    <p>
     La facciata della Chiefa di <persName ref="#SaintJean">S. Giovanni</persName>, che guarda versa S. Croce, ha nel mezo un'occhio, che reca lume alla Basilica, sopra ui una te sta del Saluadore di musaico, che sta in atto di benedire; ha Portico con colonne, che hanno capitelli Ionici, li quali reggono una cornice di marmo incrostata di misti, e fatta di musaico all'antica, e sotto v'è inscrittione di versi. Sonui restate tre porte, che entrano in Chiesa, et anche la porta Santa, che ogni anno del gran Giubileo si apre, e sopra d'essa il Saluadore con diversi Angioli intorno, e due di loro più grandi, che re, ono un
     <pb n="146"/>
     padiglione, e dietro evui una prospettiva con colonne, è pittura a fresco di mano di <persName ref="#Bramante">Bramante</persName> da Castel <persName ref="#AlbertiDurante">Durante</persName> di Vrbino pittore, et architetto merite uole d'ogni lode.
    </p>
    <p>
     Alato alla porta santa v'è una porta grande di travertino con l'arme di Sisto v, che va alla scala del Palazzo Papale fatta dallistesso Pontefice; e la scala è tutta dipinta da mede simi Maestri, che nel Palazzo fecero l'historia, come anche da Lattantio Bolognese, e dal Cavaliere Gioseppe Cesari d'Arpino.
    </p>
    <p>
     La Basilica ha honorato, e numeroso Clero di Canonici, Beneficiati, e Cherici postivi da Sisto iiij. a quali Eminentissimo Arciprete presiede.
    </p>
    <p>
     E questo Tempio è una delle quattro, sette, nove Chiese di Ro ma, e delle cinque Patriarcali.
    </p>
    <p>
     Dirimpetto sta l'habitatione, o hospitio de 'Padri Penitentieri della Basilica Lateranense dell'or
     <pb n="147"/>
     dine di <persName ref="#SaintFrancois">S. Francesco</persName> ri formati.
    </p>
    <p>
     Dietro evui il tricli nio di Carlo Magno ristaurato dalla divota magnificenza del Cardinal Francesco Barberino Vicecancelliero di S. Chiesa, e messo in questa buona forma, che hora si vede.
    </p>
    <p>
     La nicchia è ornata di stucchi con suo frontispitio, e con altri ornamenti di mensole. Nel mezo della nicchia di musaico si vede N. Signore Giesù <persName ref="#Jesus">Christo</persName> in piedi con un libro in mano, dentro v'è scritto Pax vobis, e dalla man manc a vi sono sei <persName ref="#Santi">Santi</persName>, e dalla diritta cinque, so no Apostoli, tutti in piede vestiti alla Greca antica. Nel pilastro a man diritta è N. Signore a sedere, e porge le chiavi a <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, che a man diritta sta in ginocchione, dall'altra parte dà lo stendardo a <persName ref="#Constantin">Costantino</persName> Imperadore. Dall'opposta banda della nicchia è <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> a sedere, che a man diritta ha Papa Leone nij. ginocchione, e gli porge la stola; dal la banda manca sta parimente in ginocchione l'Im
     <pb n="148"/>
     peradore Carlo Magno, e <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> gli dà lo stendardo; intorno all'arco della nicchia vi sono di musaico queste parole Gloria in excelsis Deo, et in terra pax hominibus bonae voluntatis, nelli pilastri vi sono due cartelle con le loro inscrittioni; avanti a questa opera evui una balaustrata, et il luogo è di muraglie cinto con sua porta, e due finestre, donde il popolo può fare oratione, poiche v'è indulgenza quotidiana da Papa Vrbano viij. concedutavi. E tutta questa opera è fatta di musaico anticomoderno assai diligentemente lavorata.
    </p>
    <p>
     La Scala Santa sta hora avanti la cappella del Sancta Sanctorum, la quale era la Papale, e Teodoro primo l'ingrandi l'anno 642. ac cioche li sommi Pontefici potessero celebrare, e farui le cerimonie il Venerdi santo, e tra gli altri fu restaurata da Honorio iij. e da Nicola iij. di casa Orsina e finalmente Papa Sisto V, perche l'antica sabrica minacciava ro
     <pb n="149"/>
     uina, con grandissima diligenza ordinò, che si racc omodasse in questa forma, e fecela adornare vagamente di devote pittute della Passione di N. Signore.
    </p>
    <p>
     Questa è la Cappel la consagrata da Siluestro Papa santo, che dentro ha su la porta Timagine di musaico di <persName ref="#SaintLaurent">S. Lorenzo</persName>, e del Saluadore apparso miracolosamente, e vi sono diversi santi in fresco lavorati di mano di Girolamo Nanni Romano, e vè bel pavime uto di porfidi, e di mi sti commesso, e porta di bronzo; dove non entrano mai Donne, e non visi dice mai messa; ma per commodità di chi vuole celebrare, vi sono dalle bande due cappelle co suoi altari, uno dedicato a <persName ref="#SaintLaurent">S. Lorenzo</persName> martire, e l'altro a S. Siluestro Pontefice be nemerito di questo sagrosanto luogo, poic he ivi con le sue proprie mani collo cò grandissime, e pretiosissime reliquie. E nelle volte delle cappelle vi sono diversehistorie a fresco fatte da Maestri,
     <pb n="150"/>
     che dipinsero le scale.
    </p>
    <p>
     Questa Scala santa era quella del Palazzo di Pilato, quando stava in Gierusalemme, sopra la quale il Saluadore nostro passo piu volte, quando andava a patir per noi; e del suo sangue la risperse.
    </p>
    <p>
     Papa Sisto v. la fe ce trasferire dal luogo, dove prima era, e quivi collocolla; in fronte della cui scala sopra la finestra della santa cappe lla sono le divote pirture di Giesi crocifisso con Maria, e <persName ref="#SaintJean">S. Giovanni</persName> Euangelista.
    </p>
    <p>
     Stannoui quattro altre scaledalle bande, due dipinte, e due liscie, e sono per commodità di chi sale, e scende. Le due a canto alla scala santa sono adornate con le storie del testamento vecchio, e cominciano dalla creatione del Mondo in fin'a <persName ref="#Moise">Moise</persName>, e firono fatte da diversi pittori di quei tempi, cioè Gio. Battista da <placeName ref="#Novare">Novara</placeName>, Vincenzo Conti Romano, <placeName ref="#Paris">Paris</placeName> Romano, Giacomo Stella Bresciano, Ferraù da
     <pb n="151"/>
     <placeName ref="#Faenza">Faenza</placeName>, Andrea da Ancona, Auanzino da <placeName ref="#CittaDiCastello">Città di Castello</placeName>, Antonio da Vrbino, <persName ref="#PaoloGuidotti">Paolo Guidotti</persName> Lucche se, poi detto Caval. Borghese; Baldassar Croce Bolognese, Giovanni Baglione <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> no, allhora giouinetto, et al tri; e Paolo Brillo Fiammingo dipinse i paesi.
    </p>
    <p>
     Il portico d'ordine Dorico ha cinque porte con le fue ferrate di buona grandezza, e sopra è la volta anche dipinta. E per que lli che hanno cura di questo santo luogo, sopra v'è d'ordine lonico buonâ habitatione. L'architetto ne su il Cavalier <persName ref="#DomenicoFontana">Domenico Fontana</persName> da Mili Lombardo.
    </p>
    <figure type="ornement"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="152"/>
    <head>
     DICHIARATIONE della Chiesa di S. CROCE. in Gierusalemme. Titolo dell Eminentiss. Cardinale Sandovalle.
    </head>
    <figure type="ornement"/>
    <p>
     Anta Croce in Gierusalemme su dall'Imperadore <persName ref="#Constantin">Costantino</persName> il grande edificata a richiesta di s. <persName ref="#Helene">Elena</persName> sua Madre nel Palagio Sessoriano, e da S. Siluestro Pontefice a di 20. di Marzo consagrata; et in questo luogo l'istesso <persName ref="#Constantin">Costantino</persName> Imperadore collocò l'arme della santa Croce, la quale portò S. <persName ref="#Helene">Elena</persName> da Gierusalemme, e per gratie ricevute dalla virtù di questo santo legno all'honor di esso dedicò questa santa Basilica. Fu ristaurata da Papa Gregorio ij. e nell
     <pb n="153"/>
     anno <date when="1144">1144</date>. il Pontefice Lucio ij. Bolognese rifece da sondamenti la Chiesa, e'l Monistero.
    </p>
    <p>
     Qesto tempio ha due cortili grandi uno presso l'altro, cioè uno avanti la porta del Monistero, che sta congiunto alla Chiesa, e l'altro è incontro al Portico dello stesso tempio; avanti l quale di fuori è gran piazza, nella quale termina la strada Felice, che da 9. Maria <persName ref="#Maggiore">Maggiore</persName> Sisto v. con diritto filo sino a questa Basilica aperse. Questo Cortileavanti la Chiesa ha sei colonne, concapitelli d'ordine Ionico, e 2. pilastri, che reggono un corridore sorto del quale v'è un soffitto con diversi scompartimenti di pitture et attorno in alto vi è un fregio purimente dipinto, e da basso stano muriccivoli di pietra; e dalle bande sonui due finestre con ferrate, che corrispondono in due cappellette della Chiesa; a man munca viè la Cappelletta di S. Giacomo in Compostella, e l'altra va sotro il campanile. La fac
     <pb n="154"/>
     ciata della Basilica è liscia; stà nel mezò un occhio grande, che dà lume a tutta la Chiesa, et evui cogiunto un gran Campanile.
    </p>
    <p>
     Entrasi in cliesa, e v'è una grum na ue condue astre più piccole. Nella maggiore sono sei gran colonne di granito per banda, le quali reggono alcuni archi, che li fianchi della chiesa sostengono, e sopra vi posa un soffitto lavorato a rosoni in campo turc hino indorato; e poi in faccia stanno due pilastri, li quali hanno sopradi se grand'arco, che da questi parte regge anch'esso il soffitto, nel quale v’è una Croce grande, e sotto un'Arme.
    </p>
    <p>
     L'altar maggiore co'l taber nacolo fu fatto fare dal Cardinale Vbaldo Ve scovo di Sabina, e titolare di questa chiesa; e dopo il Cardinal Pietro Consaluo Mendozza l'anno <date when="1473">1473</date>. risece tutta la chiesa co'l suo soffitto dorato. Il Cardinal Bartholomeo de lli, Cueva sece il pavimento con li scalini per andare al Choro, e
     <pb n="155"/>
     nell'anno <date when="1493">1493</date>. il Cardinal Belardino Lupi Caravagiale vi ag. giunse gli altari dalle bande; e furon tutti Cardinali titolari di questo santo luogo.
    </p>
    <p>
     A man diritta nelle prime tre cappelle vi sono a fresco dipinti in su l'altare S. Euentio Martire. Cardinale, in mezo S. <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> Pontefice martire, e dopo s. Teodolo martire Cardinale.
    </p>
    <p>
     L altra cappella è novamente risatta con ornamenti di stucco alla moderna con frontispitio, e sue figure.
    </p>
    <p>
     Nell'altra sono dipinti la <persName ref="#Marie">Madonna</persName> in mezo colFiglivolo in braccio, e da lati S. Felice martire Cardinale, e S. Sisinio martire Cardinale:
    </p>
    <p>
     A man sinistra v'è effigiato S. Bonaventura. Cardinale, nel mezo <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> Arcivescovo di Tarantasia, e dopo S. Gianuario martire Cardinale.
    </p>
    <p>
     Nell'altra un <persName ref="#Jesus">Christo</persName> in croce confitto di rilievo di legno assai devoto con suo ornamento,
     <pb n="156"/>
     colonne, e frontispitio di noce. Nell'vltima son dipinti s. Agapito martire Cardinale, nel mezo S. IIdefonso da Toledo, e l'altro è S. Felicissimo martire Cardinale.
    </p>
    <p>
     Dal pavimento intersiato di marmi all'anticamoderna si sagliono tre scalini, per andar al piano del Choro. V'è la Tribuna grande sopra la quale appoggia un'altro soffitto, che traversa la Croce; et è della medesima, fattura dell'altro pur'indorato a rosoncini. Vi stanno poi sù'lmuro due ringhiere di marmo co suoi balaustri all'antica, e seruono per mostrare al popolo le reliquie, che in questa Chiesa sono molto importanti, e di grandissima divotione.
    </p>
    <p>
     Vi è il tabernacolo sopra quattro colonne di marmo all'anticamoderna fabricato, sotto del quale è l'altar maggiore di que sta Ba silica; et in una conca di pietra Lidia hai corpi de'sS. Cesareo, et Anastagio Martiri.
    </p>
    <p>
     La Tribuna è tutta a fresco di
     <pb n="157"/>
     pinta di colori esquisiti con ogni ingegnosa fitica, et arte condutta, e finita sotto il Cardinale Caravagiale; et in mezo vi si ve de un cerchio grande, che forma mezo tondo, intorno al quale è gran numero di Serafini; nel mezo evui un'ovato, dove stà a sedere N. Signore Giesù <persName ref="#Jesus">Christo</persName> figura grande) in atto di benedire; ha un libro in mano aperto con queste parole Ego sum via, veritas, et vita; dalle bande alcuni Ange li tutti in campo d'azzurro oltramarino bellissimo stellato d'oro. Vi è dipinta la storia, quamdo 9 <persName ref="#Helene">Elena</persName> sece ritrovar la Croce, ove sono assai figure con diversi atti, e S. <persName ref="#Helene">Elena</persName> in mezo, che tiene una Croce abbracciata, a piè della quase è ritratto ginocchione quel Cardinale, che fece fare questa opera; et evui anc he la storia dell'essaltatione di essa. Non si è potuto venire in cognitione del mae stro, che la dipinse per diligen za, che si sia fatta: è bene della maniera di Pietro Peru
     <pb n="158"/>
     gino, et è fatta con gran diligenza, e di buon gusto per quei tempi, et ascuni dicono esser del Pinturicchio allievo di Pietro; e le cappelle della chiesa sono della mede sima maniera.
    </p>
    <p>
     Nella tribuna in mezo evui un bell'ornamento di marmo con due statue rappresentanti Pro seti di marmo, e vi sono due Angioli in ginocchione, che tengono una cartella, dentro la quale è scritto. Hic Deum adora Sopra vi sta riposto il Santissimo Sagramentò, e vi sono colon nelle con bellissimo adornamento fatto fare dal Cardinal Francesco Quignone titolare di questa Balilica.
    </p>
    <p>
     Tutta la nicchia di sotto è or— nata di pittura moderna con colonne, e pietre finte, è vi sono dipinti <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, e S. Andrea, che tengono la loro Crocè abbracciata in segno del proprio trionso, e sono di mano di Niccolò da <placeName ref="#Pesaro">Pesaro</placeName>. Vi stanno intorno sedili di marmo bianco, che girano
     <pb n="159"/>
     tutta la nicchia, et in mezo sono alcuni scalini di marmo, che vanno all'ornamento del Santissimo Sagramento.
    </p>
    <p>
     V'è una porta a man diritta, che entra nel Monistero de'Padri, li quali sono Cisterciensi della Congregatione di <placeName ref="#Lombardie">Lombardia</placeName> postivi dal Pontefice Pio iiii. e v'hanno due bellissimi chiostri, e buona habitatione.
    </p>
    <p>
     Vi sono poi due porte con due scalinate fatte a cordone; che calano giù una nella cappella aS. <persName ref="#Helene">Elena</persName> dedicata, nella quale non entrano donne se non nel giorno della consagratione alli 20. di Marzo..
    </p>
    <p>
     La cappella di S. <persName ref="#Helene">Elena</persName> ha la volta tutta fattà di musaico buono, e diligente condutto di maniera, ch'egli apparisce pittura a fresco. Nel mezo v'è un tondo con un Saluadore (meza figura) che dà la beneditione; et lia un libro in mano con le mede sime parole dell'altro. Ego sum via, veritas, et vita. Ne'triangoli vi
     <pb n="160"/>
     sono quattro ovati, e dentro vi stanno li quattro Euangelisti, figure intiere del naturale a sedere. Sopra l'altare evui un'arco, e dalle bande vi sono <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, e S. Paolo con diversi ornamenti, et vccellami con esquisitezza fatti, e dincontro all'altr'arco v'è s.<persName ref="#Helene">Elena</persName> con la Croce, et altre figure.
    </p>
    <p>
     Vi sono tre altari co suoi orna menti fatti di stucco, e messi ad oro; gli altari sono tondi, e sopra gli ornamenti veggonsi storie afre sco dipinte del ritrovamento della S. Croce (figure piccole) e sonui dintorno altre figure dima no di Niccolò Pomarancio.
    </p>
    <p>
     Nell'altare di mezo è S. <persName ref="#Helene">Elena</persName> a olio dipinta con puttini. Nell' altro altare evui la Coronatione di spine di Nostro Signore. Et incontro v'è la Crocifissione di <persName ref="#Jesus">Christo</persName> con diverse figure, e la <persName ref="#Marie">Madonna</persName> tutte a olio di mano di Pietro Paolo Rubeis Fiamengo.
    </p>
    <p>
     Que sta cappella la fece rifare 'Arciduca Alberto d'Austria alhora Cardinale del titolo di - **
     <pb n="161"/>
     questa santa Basilica. Sotto il pavimento dellà cappella S. <persName ref="#Helene">Elena</persName> ripose gran terra santa portata da Gierusalemme.
    </p>
    <p>
     Il musaico di questa cappella su già fatto d'ordme di Placidio <persName ref="#ValentinienI">Valentiniano</persName> Imperadore, e poi da Belardino Lupi Cardina le Caravagial con similitudine delle prime figure fatto rifare; et è tenuto il migliore, che sia stato mai lavorato da gli antichi sin'a quel tempo, si di maestria di disegno, come di diligenza in commetter musaico con buona maniera. E dicono esser'opera di Bal da ssar Peruzzi da <placeName ref="#Sienne">Siena</placeName>.
    </p>
    <p>
     Dall'altra parte, ove all'incontro sopra un pilastro è la me moria in pietra di Benedetto vii. quivi sepolto, si cala in un'altra cappella, la quale è privilegiata. E tutta a fresco dipinta parte da Francesco Nappi, e parte da Girolamo Nanni Romano. In mezo alla volta v'è la <persName ref="#Marie">Madonna</persName>, e la santissima Trinità, et altri <persName ref="#Santi">Santi</persName>, e diverse historie, che allu:
     <pb n="162"/>
     dono all'anime del Purgatorio. Nell'altare evui ornamento di marmo, et un basso rilievo pur di marmo, dove è un <persName ref="#Jesus">Christo</persName> morto in braccio alla Madona assai rile uato, e rende molta divotione. Vi è un diposi to del Card. Girolamo Socher con suo ritratto di mar mo e suo ornamento pur di marmo. Qui stavui una ferrata dinanzi.
    </p>
    <p>
     E da una banda di fuori in una nicchia vedesi un piede stallo antico con questa inscrittione. Dominae nostrae Fl. Iul. Helenae pijssimae Aug. Genitrici D. N. Costantini Maximi Victoris clementissimi semper Augusti Auiae Costâtini, et Costantis Beatissimorum. Caesarum. Iulius Maximilianus V. C. Comes pietati eius semper dedicatiss.
    </p>
    <p>
     Et avanti la cappella di S. <persName ref="#Helene">Elena</persName> stavui una cancellata, dove si vede, e si piglia il perdono; e vi sono grandissime indulgenze concesse da sommi Pontefici.
    </p>
    <p>
     Que sta è una delle sette, e delle nove chiese di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>.
    </p>
   </div>
   <div>
    <pb n="163"/>
    <head>
     DICHIARATIONE della Chiesa di S. LORENZO Fuori delle Mura. Della quale è Commendatore L'Eminentissimo Cardinale Boncompagno.
    </head>
    <p>
     Vesto edificio è fondato sopra l'Arenario, o Cimiterio di Ciriaca nel. campo Verano, dove questa santa nasconde ua li Christiani nel tempo della perse cutione di Decio, e Valeriano, e però ella meritò la corona del martirio, e da Papa Sergio ij. fu pellita nella chiesa di S. Martino de'Monti. S. Hippolito poi, che fu da <persName ref="#SaintLaurent">S. Lorenzo</persName> alla fede covertito, in questo Inogo portò il corpò del glorioso Levita Lorenzo dopo il martirio; e nel cimitero
     <figure type="ornement"/>
     <pb n="164"/>
     sepellillo. Poscia <persName ref="#Constantin">Costantino</persName> il grande a prieghi di S. Siluestro Pontefice fabricò questa chiesa nella via Tiburtina. Vi fe tribuna et ornolla di porfido con altreopere pretiose d'argento, et illustrò la cofessione di ricchi lavori e con abbellimenti honorolia; la quale mancò co'I tempo.
    </p>
    <p>
     Sistoiij. poi l'ornò;e Leon 1. la fè ristaurare da Placidia, et in mi glior forma (come in alcuni versi si legge) ridusse il luogo. Adriano 1. rinouò il tetto, e risarci la chiesa.
    </p>
    <p>
     Dopo Honorio ij. la ristaurò di nuovo, et Honorio iij. di casa Savelli anch egli la rifece; et in essa diede la corona a Pietro Altisiodorense Imperadore di Costantinopoli. E quivi al tempo di Pelagio 1. su portato il corpo di S. Stefano protomartire da Costantinopoli, et a lato di quel di <persName ref="#SaintLaurent">S. Lorenzo</persName> in questa chiesa riposto; e Papa Pelagio ij. restorando la Basilica, a sorte ritrouò il luogo preciso, dove stava il corpo
     <pb n="165"/>
     del glorioso martire <persName ref="#SaintLaurent">S. Lorenzo</persName>, et abbelli grandemente questo santo luogo; da fondamenti il risece, o per dir meglio ampliò, et aggiunse quella partè del choro, che sta più alta della nave sopra la confessione, e li diè forma di nobile Basilica.
    </p>
    <p>
     E giâ dalla porta della Cittâ a questo luogo (come dicono gli Scrittori) stendevasi un portico coperto, che dall'ingiurie de'tempi difendeva iperegrini, che a visitar'il sepolcro di <persName ref="#SaintLaurent">S. Lorenzo</persName> divotamente venivano.
    </p>
    <p>
     Hora avanti la chiesa è grancortise con due strade. Una inamzi al portico della Basilica, e l'altra va al Monasterio. Que sta avanti la chiesa, che vie ne da una strada grande, la quale da <persName ref="#Marie">S. Maria</persName> <persName ref="#Maggiore">Maggiore</persName> su a questo luogo sotto Sisto v. aperta, cala alcuni scalini.
    </p>
    <p>
     Il portico fatto da Honorio ij con musaici, e pitture dell'istesso te mpo ha sei colonne con capitelli d'ordine Ionico. Quattro
     <pb n="166"/>
     scannellate fatte a vite, e due liscie condue pilastri, che reggono una cornice, e'l suo tetto. La cornice è tutta di marmi commessi, e vi sono musaici con figurine alla maniera Greca. Ha tre porte e la maggiore di mezo ha dalle bande due mezi Leoni posati sopra due zoccoli di marmo, e le mura sono in fresco dipinte con storie sacre antiche alla Gothica.
    </p>
    <p>
     La facciata ha tre finestre, che danno lume alla nave grande, vi sono tre arme di marmo, e quella di mezo è del Pontefice Sisto 4. Nell'entrare in chiesa sopra la porta entro gran quadro è una <persName ref="#Marie">Madonna</persName> col Bambino in braccio, e con Angioli.
    </p>
    <p>
     Vi sono tre navate una mag giore, e due più piccole, la maggiore ha dodici grosse colonne di granito per banda d'ordine Ionico co suoi finimenti, e reggono una cornice, che gira intorno di pietra. Sopravi sono li fianchi della chiesa, li quali sostengono il soffitto fatto fare dal Cardinale
     <pb n="167"/>
     Oliviero Caraffa, et è tutto dipin to, e messo a oro, e vi si veggono sei finestre per banda, che porgono lume, e sei sono finte di chiaro oscuro.
    </p>
    <p>
     Et in faccia è un arcone da due pilastri retto, sopra il quale posa il soffitto dipinto, e dorato.
    </p>
    <p>
     All'entrar della porta di questo tempio evui un tabernacolo di pietra alla man diritta con due colonne, che lo reggono, fatto alla Gothica, sotto del quale v'è un pilo di marmo antico con diverse figure di basso rilievo assai buone rappre sentanti sponsalitio antico co zoccolo di marmo, e dentro vi sono l'ossa del Cardinal Guglieimo Fiesco, nepote di Papa Innocentio iiij. Fiesco; e nella parte di dentro v'è nel mezo dipinto Nostro Signore a sedere in atto di benedittione, a man diritta S. Stefano S. Hippolito; a man sinistra <persName ref="#SaintLaurent">S. Lorenzo</persName> S. Eustachio, et il detto Cardinale inginocchio ne, maniera barbara Gothica
    </p>
    <pb n="168"/>
    <p>
     Dalla banda a man mâca v'è una cassa grande, ove dicono essere stato sepolto Papa Damaso ii. fatta a foggia di pilo tutta intagliata con fogliami, con vue, con fiori, e con vccelli alla barbara lavorati co'l suo zoccolo di marmo. E sopra nel muro alcune dipinture sacre fatte alla Gothica.
    </p>
    <p>
     Nel mezo poi della nave maggiore vi sono due pulpiti di marmo da Honorio ni. fatti all'antica. A man diritta v'è quello da cantar'il Vangelo assai ricco di diversi marmi commesso di porfido, e di serpentino; e commessi di musaico, con sue scalinate, e co'suoi candelieri pur di commesso; e con fregio intagliato di marmo antico molto buono, ornamento di qualche tempio di <persName ref="#Neptune">Nettuno</persName>. L'altro a man manca è più semplice, ma pur di marmo con suo basamento, e sedili intorno come l'altro, e scalinate tutte di marmo. E questi pulpiti erano secondo il costume dell antica chiesa.
    </p>
    <pb n="169"/>
    <p>
     Il pavimento poi del. Tempio è tutto commesso di marmi diversi e nel mezo evui un tondo grande dove sono alcuni a cavallo con diverse impre se intorno di draghi di musaico alla grossa, poiche alcuni gen tilhuomini Romani insieme uniti a questa spesa concorsero.
    </p>
    <p>
     Nelle navi da'lati a man dititta in faccia v'è un arco, sopravi son le statue da un lato di <persName ref="#SaintLaurent">S. Lorenzo</persName>, e dall'altro di S. Ste fano. Queste navi piccole nell'anno <date when="1619">1619</date>. furono alla moderna ristorate co'suoi altari adorni di stucco tocco d'oro; se facciate hanno i suoi ornamenti con fogliami, e con basamenti tutti di stuc chi; li paliotti de gli altari son fatti di marmi misti, et hanno i lor gradini di marmo.
    </p>
    <p>
     Il primo altare a man diritta dipinto, quando sotterrano S. Ippolito, et S. Giustino martiri, finto di notte con due puttini di mano del Sottino Bolognese.
    </p>
    <p>
     Nel secondo v'è dipinto S. Ci
     <pb n="170"/>
     riaca; che fa sepellire i martiri morti, et è rivolta al Cielo condiverse figure, et Angeli, opera d'Emilio Savonantiò Bolognese.
    </p>
    <p>
     Ilterzo è, quando <persName ref="#SaintLaurent">S. Lorenzo</persName> ba ttezza co molte figure, e prospe ttiva, di mano del medesimo; tutte e tre opere dipinte a olio sopra la tela.
    </p>
    <p>
     A man manca il primo è, quando il glorioso <persName ref="#SaintLaurent">S. Lorenzo</persName> faceva limosine alli poveri di Giovan ni Serodine d'Ascona.
    </p>
    <p>
     .. Nel secondo v’è la <persName ref="#Marie">Madonna</persName> co'l Puttino in braccio con S. Gio uannino, S. Lisabetta, e S. Gioacchino, dipintura del Sottino.
    </p>
    <p>
     Il terzo è la decollatione di s. Gio. Battista, lavoro di Giovanni Serodine d'Ascona.
    </p>
    <p>
     In faccia della nave di mezo stavui una scalinata co otto gradini di marmo, che sagliono al Choro. E nel mezo è una bella balaustrata di marmi misti con sue palle di pietre mistie; e dalla parte di sopra va calando per li suoi scalini sin, dove si scende a
     <pb n="171"/>
     basso per otto altri gradini a riverire i corpi di s. Ste fano protomartire, <persName ref="#SaintLaurent">S. Lorenzo</persName>, e S. Giustino martiri, ove è l'altare del Santissimo Sagramento a spese del Cardinale Boncopagno fatto di pietre mistie con sue felrate belle dorate, e finestre ben'adorne, che questa santa confessione mirabilmente arricchiscono.
    </p>
    <p>
     Al piano di sopra in mezo v'è l'altar maggiore con un ciborio di marmo anticomoderno retto da quattro colonne di porfido assai belle.
    </p>
    <p>
     Dalle bande poi del choro sono cinque colonne per ogni fianco assai grosse accanalate con i suoi capitelli, e le prime semb rano d'essere state d'un tempio di <persName ref="#Mars">Marte</persName>, e v'è cornice intagliata antica, e di esse la metà solo se ne vede sopra delle quali sono cinque altre colonne piccole parimente scannellate, che con gli archi reggono le facciate, dove posa un soffitto con intagli, e figure assai bello, fatto fare dal
     <pb n="172"/>
     Cardinal Francesco Boncompagno. Et in faccia al choro vi sono due altre colonne grosse somiglianti alle prime con due pilastri, che aiutano a reggere il soffitto. La facciata è tutta dipinta, sì come è tutto il choro di chiaro, e scuro: ma in faccia sotto a tre archi finti v'è in fresco dipinta la <persName ref="#Marie">Madonna</persName> in mezo conil Puttino Giesu, s. Stefano, e <persName ref="#SaintLaurent">S. Lorenzo</persName> coloriti di maniera anticamoderna.
    </p>
    <p>
     Sotto la facciata in testa al choro v'è una sedia di marmoantica con sua scalinata, e co suoi sedili intorno di marmo, al capo de’quali vi stanno due mezi Leoni. A man diritta vedesi una pietra di marmo con sua ferrata, et ornamento, sopra la quale su posato il corpo di s. Lorenzo, et e macchiata del suo sangue, e del grasso.
    </p>
    <p>
     Sopra l'arcone di dentro è un <persName ref="#Jesus">Christo</persName> a sedere, che dà la beneditione con alcuni santi di mufuico lavorati alla Greca. Et il.
     <pb n="173"/>
     choro an ch'esso ha pavimento tutto di pietre diligentemente commesso.
    </p>
    <p>
     Die tro in un corridore, che ricinge questo choro, evui un altare ornato di stucco, ha paliotto di marmi misti, e sopra ha un ornamento di marmo anticomoderno buono, in cui è S. Ste fano, e <persName ref="#SaintLaurent">S. Lorenzo</persName>, figure intiere, ma piccole.
    </p>
    <p>
     Da questo istesso lato, ma sotto la nave minore della Basilica, è'l cimitero di S. Ciriaca, ove sono corpi di Pontefici, e di molti Martiri, il quale cala giù alcuni gradini, e nel mezo evui un'altare dove si celebra per le anime del purgatorio. La porta del cimitero è di stucchi, e di marmi adornata, e di sopra è dipinta s. Ciriaca in atto di far'oratione.
    </p>
    <p>
     Dalle bande vi si veggono due dipositi di marmo adorni assai belli con buona architettura, et in uno è un ritratto di marmo di Bernardo Guglielmo fattoli dall'Eminentissimo Cardinale
     <pb n="174"/>
     Francesco Barberino. Come anche nel pilastro incontro è bel monumento di marmi misti con la testa di marmo di Michel Bonelli.
    </p>
    <p>
     In vscir da una porta, che è dal lato diritto del choro, in un altare piccolo di marmo lisciofatto dal Cardinale <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> Farne se, evui un piccol Crocifisso di legno con s. Stefano, e <persName ref="#SaintLaurent">S. Lorenzo</persName> dalle bande dipinti; e vè grandissima indulge niza.
    </p>
    <p>
     Vscendo per la porta, fatta dimarmi intagliati con commessi anticamoderna, sotto una volta retta da cinque archi, in un pilastro v'è un <persName ref="#Jesus">Christo</persName> in croce confitto di marmo, che ha l'istesse indulgenze.
    </p>
    <p>
     Vi sono tre dipositi di marmo antichi Gothici con colonnelle fatte a modo di portico, o capanne di marmo; et un pilo antico con ritratti, e figure di marmo. E'l pavimento è di marmi commesso.
    </p>
    <p>
     Qui congiunto stavui gran
     <pb n="175"/>
     campanile; ove all'incontro con portico sostenuto da colonne è bel monistero di Canonici regolari di S. Saluadore della regola di S. Agostino, assai commodo, rifondato dal Pontefice Clemente iii; e modernamente re staurato. Questa chiesa ha grandissime indulgenze concessele da diversi sommi Pontefici, et è ricca di sante reliquie. Et è una delle cinque Patriarcali, e delle sette, e nove Chiese di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>..
    </p>
    <figure type="ornement"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="176"/>
    <head>
     DICHIARATIONE della Chiesa DISMARIA MAGGIORE, della quale è Arciprete L'Eminentissimo Cardinale, Antonio Barberino. Camerlengo di santa Chiesa.
    </head>
    <p>
     Ssendo divoti della B. <persName ref="#Marie">Vergine</persName> due fedeli maritati nobili Romani la supplicarono, che inspirasse loro que llo, che far dovevano delle proprie facoltà, poi che eran priur di figlivoli; apparue loro la <persName ref="#Marie">Vergine</persName> santissima in sogno, e disse, che andassero sopra il monte Esquilino la mattina vegnente, che era alli cinque
     <figure type="ornement"/>
     <pb n="177"/>
     d'Agosto, e dove ve devano la neve, in quel proprio luogo fabricassero una chiesa in suo honore. Il medesimo sogno apparue a S. Liberio Papa, il quale venendo con il Clero processionalmente, e con il Popolo Romano, ritrouò la neve sopra del monte; et il santo Pontefice con le sue manisegnò, dove fabricar doveasi la santa Basilica, la quale su fatta a spese di Giovanni Patritio, e sua Moglie, che così haveva nome il devoto gentil'huomo, et in tal maniera fu edificata la chiesa di <persName ref="#Marie">S. Maria</persName> sul monte Esquilino. Fu ancora dedicata ad honore diS. Liberio Pontesice; et anche fu detta s. Maria del Pre sepio dopo, che vi fulportato del santo presepio, nel quale Nostra Donna pose il suo figlivolo Giesù. All'vltimo, perché que sto luogo era il più honorato, e divoto de gli altri dedicati alla Beatiss. <persName ref="#Marie">Vergine</persName> li fu dato il titolo di <persName ref="#Maggiore">Maggiore</persName>, onde anche hoggi ritiène il nome di chiesa di <persName ref="#Marie">S. Maria</persName> <persName ref="#Maggiore">Maggiore</persName>
    </p>
    <pb n="178"/>
    <p>
     Quindi è, che li sommi Pontefici l'hanno sempre honorata, et in diversi tempi restaurata, et abbellita; anzi S. Sisto iij. Papa l'anno 432. da fondamenti la rifece, et ingrandilla nella forma, che hora si vede, e dirizzolla comeun trofeo cotra l'heresia di Nestorio nemico delsa Beatissima <persName ref="#Marie">Vergine</persName>, e lasciato il nome di Liberio si chiamò la Basilica di s. Sisto. Poi su ristaurata da Papa Nicola iiij. e dal Cardinal Giacomo Colonna all'hora Arciprete Fanno <date when="1288">1288</date>.
    </p>
    <p>
     Que sta Basilica ha una facciata principale, chè guarda verso la chiesa di <persName ref="#SaintJean">S. Giovanni</persName>; v'è una gran piazza, e quindi S'apre una strada, che sece fare Gregorio xiii, et aS. Giovanni Laterano termina; e due altre strade, che fece aprire il Pontefice Sisto v. una, che dirizza a S. Croce in Gierusalemme, e l'altra va a <persName ref="#SaintLaurent">S. Lorenzo</persName> suoi delle mura.
    </p>
    <p>
     In mezo della detta piazza della Basilica Papa Paolo v. vr se
     <pb n="179"/>
     d'Agosto, e dove ve devano la neve, in quel proprio luogo fabricassero una chiesa in suo honore. Il medesimo sogno apparue a S. Liberio Papa, il quale venendocon il Clero processionalmente, e con il Popolo Romano, ritrouò la neve sopra del monte; et il santo Pontefice con le sue mani segnò, dove fabricar doveasi la santa Basilica, la quale su fatta a spese di Giovanni Patritio, e sua Moglie, che così haveva nome il devoto gentil'huomo, et in tal maniera su edificata la chiesa diS: Maria sul monte Esquilino. Fu ancora dedicata ad honore diS. Liberio Pontesice; et anche fu detta s. Maria del Pre sepio dopo, che vi suportato del santo presepio, nel quale Nostra Donna pose il fuo figlivolo Giesù. All'vltimo, perché que sto luogo era il più honorato, e divoto de gli altri dedicati alla Beatiss. <persName ref="#Marie">Vergine</persName> li fu dato il titolo di <persName ref="#Maggiore">Maggiore</persName>, onde anche hoggi ritiene il nome di chiesa di s. Maria <persName ref="#Maggiore">Maggiore</persName>.
    </p>
    <pb n="180"/>
    <p>
     Quindi è, che li sommi Pontefici l'hanno sempre honorata, et in diversi tempi restaurata, et abbellita; anzi S. Sisto iij. Papa l'anno 432. da fondamenti la rifece, et ingrandilla nella forma, che hora si vede, e dirizzolsa come un trofeo cotra l'heresia di Nestorio nemico delsa Beatissima <persName ref="#Marie">Vergine</persName>, e lasciato il nome di Liberio si chiamò la Basilica di s. Sisto. Poi su ristaurata da Papa Nicola iiij. e dal Cardinal Giacomo Colonna all'hora Arciprete F'anno <date when="1288">1288</date>.
    </p>
    <p>
     Que sta Basilica ha una facciata principale, che guarda verso la chiesa di <persName ref="#SaintJean">S. Giovanni</persName>; v'è una gran piazza, e quindi S'apre una strada, che sece fare Gregorio xiij, et a <persName ref="#SaintJean">S. Giovanni</persName> Lateranotermina; e due altre strade, che sece aprire il Pontefice Sisto v. una, che dirizza a S. Croce in Gierusalemme, e l'altra va a <persName ref="#SaintLaurent">S. Lorenzo</persName> fuor delle mura.
    </p>
    <p>
     In mezo della detta piazza della Basilica Papa Paoso v. vi fe
     <pb n="181"/>
     condurre gran Colonna d'ordine Corinthio, la quale in campo Vaccino stava dentro il Tempio della Pace; e fece porre sopra la Colona una statua di metallo indorato con l'effigie della Santissima <persName ref="#Marie">Vergine</persName>, et il figlivolo in braccio, che guarda verso la chiesa con piede stallo di marmo:
    </p>
    <p>
     Posa la colonna sopra due Aquile, e due Draghi di me tallo dorati, che stanno sopra il detto piede stallo con alcuni versi da lati et avanti ha questa inscrittione: Paulus v. Ponti fex Maximus Co lumnam veteris magnificentiae monumentum informi situ ob ductam, neglectamque ex immanibus templi ruinis, quod Vespasianus Aug. acto de Iudaeis triumpho, et Reipublicae statu confirmato Pacidicaverat, in hanc splendidissimam sedem ad Basilicae Liberianae decorem augendùm, suo iussu et pristino nitori exportatam, restitutam, Beatissimae Virgini., ex cuius visceribus: Princeps vera Pacis genitus est, donum dedit,
     <pb n="182"/>
     aeneamque eius statuam, eius fastigio imposuit Anno Domini MDCXIV. Pontif. ix. A piè di, detta colonna accanalata v'è una fontana con imprese tutta adorna di marmi, che è di gran commodità alpublico, e fa bellissimo. ornamento; il modello della <persName ref="#Marie">Madonna</persName> è di Guglielmo Prancese, il getto di Domenico Ferreri Romano, l'architetto che la condusse, e pose in opera fu Carlo Maderno Lombardo. E qui incontro è l'habitatione de 'Penite ntieri di questo nobil Tempio, che sono de ll'ordine di S. Domenico.
    </p>
    <p>
     La facciata della Basilica, che è tutta d'ordine Ionico, et il Portico su fatto edificare dal Pontefice Eugenio iij, e da Papa Gregorio xiij. su ristaurato con disegno di Martino Lunghi vecchio; ha colonne, et in particolare due bellissime di porfido, che reggono una cornice di marmo con sua inscrittione, et in mezo l'ai
     <pb n="183"/>
     me di marmo di Gregorio xiij.
    </p>
    <p>
     La facciata è composta di musaico con figure; e sopra l'occhio lavora to all'antica, che dà lume alla chiesa, è un tondo, dentro del quale evui un Saluadore a sedere, che dà la beneditione, et attorno ha quattro Angeli, che lo reggono, et adorano, e sopra dalle bande li quattro animali alati, che rappre sentano li quattro Euangelisti, a man diritta v'è s. Giovanni Euangelista, S. Giacomo, S. Paolo, e la <persName ref="#Marie">Madonna</persName>; a mam sinistra S. Gio. Battista, <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, S. Andrea, S. Matthia, e da basso nel mezo con piccoli ritratti Papa Nicola 11ij. et il Cardinale Giacomo Colonna: sottò una cornice di musaico, vi sono le storie de ll'apparitione, che fece la <persName ref="#Marie">Madonna</persName> a Papa Liberio, et a Giovamm Patritio, e l'opera è di mano di Filippo Rossuti aiuta toda <persName ref="#GaddoGaddi">Gaddo Gaddi</persName>. Dal lato diritto ha piccolo campanile con l'arme di Paolo iiij. e dal destro ha campanile maggiore anticò di
     <pb n="184"/>
     smisurata alcezza con mirabili campane, delle quali la più grande rouinata dal fulmine rifece Paolo v. e ristorò anche il campanile, che nel mezo ha un'horologio, e vi si vedono diverse arme di Pontefici.
    </p>
    <p>
     Vi stanno sotto il portico cinque porte, delle quali due sono murate, ma quella, che rappre senta la porta santa s'apre ogni anno del Giubileo dall'Arciprete Cardinale di questa Basilica: ad un lato del portico vi è un pilo anticomoderno Gothico sacro; eretto sotto l'Eminentissimo Cardinale Antonio Barberino.
    </p>
    <p>
     A questo portico congiunta è la bella fabrica della Sagrestia fatta da Paolo v. edificare, la quale è ben ornata, e sopra la facciata vi si vede una grandarme del detto Pontefice con due Angioli di marmo, che la reggono, uno di mano di Niccolò Cordieri da Lorena, e l'altro di Ambruogio Milanese: e per li canonici, e beneficiati di questa Basi
     <pb n="185"/>
     lica v'e bellissima, e commoda habitatione.
    </p>
    <p>
     Nell'entrare in chiesa sopra la porta di travertini adornata una grand'arme di Papa Clementè viii. di marmo con sua inscrittione, et ha festoni, e due figure sopra un frontispitio con l'arme del Cardinal Pinelli all'hora Arcip rete di que sta Basilica.
    </p>
    <p>
     A man diritta poi nella chiesa sopra una porta, che va al campanile, è il quadro della resurrettione di Lazzaro in tela a olio con suo ornamento di mano di Bresciano Girolamo <persName ref="#GirolamoMuziano">Mutiano</persName> qui dopo morte da'suoi heredi come era sua volontà) in memoria di lui posto. A lato evui un Crocisisso di rilievo grande di molta divotione; e sotto v'è un vrna di porfido antica, dove sonole ceneri di Giovanni Patritio, fondatore di questa fanta Basilica.
    </p>
    <p>
     A man manca poi tra le porte è la sepoltura di marmo di Girolamo Manilio Canonico; et
     <pb n="186"/>
     indi si vede quella del Cardinale Toledo ricca di marmi, e con figure molto ben adornata.
    </p>
    <p>
     Ri tornando alla man diritta, dietro il Crocifisso nel principio della nave piccola nella cappella de'Signori Patritij evui un altare con suo ornamento di marmi assai pretioso con figure di rilievo, et il quadro dipinto a olio dentro ui Maria, che apparisce a Giovanni Patritio, et a sua Moglie, è di mano di Giuseppe del Bastaro Romano, ove a man diritta è il diposito di Patritio Patritij, et a man sinistra di Costanzo Patritij. Thesoriero della Camera. Apostolica, tutti di marmo. ()I!
    </p>
    <p>
     Alato di que sta cappella si vede il diposito di marmo di Massimiliano Prenestano Boemo assai nobile.
    </p>
    <p>
     Segue poi sa facciata della sagrestia della chiesa da Paolo v. per seruitio di que sto capitolo, et ad honore di questa santa Basilica fatta edificare, tutta di mar
     <pb n="187"/>
     mi con porta, finestre, suoi frontispitij, pi lastri, e cornice, dove nel meżoè un'arme di marmo so stenuta da due figure parimente di marmo di tutto rilievo, una di mano di Camillo. Mariani Vicentino, l'altra di Gio Antonio Valsoldino; da lati l'arme di marmò del Cardinale <persName ref="#ScipionAfricain">Scipione</persName> Borghese con puttini, è scoltura di Francesco Mochi Fiorentino; e quella del Principe Borghese con altri suoi puttini, è opera di Stefano Maderno.
    </p>
    <p>
     All'entrar della porta per entro di travertini ornata si vede sù la volta posto nel mezo un quadro abbe llito da stucchi messi a oro, entroui una musica d'Angioli a fresco dipinti dal Cavalier Domenico Passignano; a man diritta della porta è'l monumento dell'Ambasciadore di Congo fatto dal Cavalier Gio. Lorenzo Bernino; et a man manca la statua a sedere di metallo del Pontesice Paolo v. in atto di benedire, sopra un piedestallo di marmo
     <pb n="188"/>
     con suo ornamento di travertino intorno, opera di Paolo San Quirico <persName ref="#Parmigianino">Parmigiano</persName>.
    </p>
    <p>
     In faccia è la cappella del choro, et ha volta guernita di stucchi con diversi ornamenti, e con figure tutta riccamente dorata; nel mezo è a fresco dipinta la <persName ref="#Marie">Madonna</persName> sopra una Luna conputti ni intorno, ne'triangoli vi sono i quattro Profeti maggiori, delli quali in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> ne habbiamo una bellissima imagine mirabilmente a buon fresco dipinta dal gran <persName ref="#Raphael">Raffaello</persName> in S. Agostino, sopra la S. Anna di marmo di Andre a Sansouino. E dopo su la volta dell'iste ssa cappella con buona compartitura si vedono li quattro Dottori della Chiesa Romana, et alcune storiette del testamento vecchio con diversi puttini, e con figure in fresco lavorate, pittura di mano del Cavalier Domenico Passigniano Fiorentino. L'altare è di marmi adorno, entroui l'Assuntione della Beata <persName ref="#Marie">Vergine</persName> con gli Apostoli di mar
     <pb n="189"/>
     mo di mezo rilievo, opera di Pietro Bernino Fiorentino Intorno al choro sonui bellissimi sedili di noce intagliati per seruitio de Canonici, e Beneficiati di questa Basilica; La volta è sostenuta da colonne, et il choro è da altri sedili, et opere di noce ben ac comodate rinchiuso.
    </p>
    <p>
     Entrasi poi nella porta della Sagrestia, la cui volta è abbellita d'alcuni scompartimenti di stucchi indorati, nel cui mezo, è il quadro della Coronatione della <persName ref="#Marie">Madonna</persName> con varij Angeli, e con Puttini a fresco dipinta, vi sono diversi vani di stucco con oro ornati, et hanno varie historie della Concettione, Natività, Presentatione al Tempio, Spon salitio, et Annuntiatione di Maria, Visitatione di S. Lisabetta, Natività di Nostro Signore, Adoratione de Magi, e Circoncisione di Giesù in fresco lavorate dal Cavalier Domenico Passi gnano. Sopra l'altare eravi la Beata <persName ref="#Marie">Vergine</persName> assunta a olio dipinta,
     <pb n="190"/>
     l'humido l'ha guasta, et hora v'è un quadro delsa <persName ref="#Marie">Madonna</persName> di <persName ref="#Marie">S. Maria</persName> <persName ref="#Maggiore">Maggiore</persName>. Sonui da lati due inginocchiatori di noce, in uno éuvi a olio dipinto Nostro Signore, che fa oratione all'horto, e nell'altro Nostro Signore morto, figure in piccolo di Baldassar Croce da <placeName ref="#Bologne">Bologna</placeName>. Vi sono anche nobilissimi credenzoni di noce intagliati con diverse imprese di Paolo v. entro a'quali tengonsi ricchi parati, et argenti per seruitio del culto divino: e v'è poi congiunta altra più piccola sagrestia, ornata di bei menbri con honorato finimeto. L'architetto su Flaminio Pontio.
    </p>
    <p>
     Passata la Sagrestia evui cappella di nuovo rifatta; e nell'altare è un <persName ref="#Jesus">Christo</persName> morto in braccio alla <persName ref="#Marie">Madonna</persName> con suo ornamento dorato. Vicino è'l monumento di marmo del Canonico Gio. Angelo Frumento Comasco sopraintendente della fabrica della cappella Paolina.
    </p>
    <p>
     Segue poi la cappella della
     <pb n="191"/>
     Archiconfraternità del Confalone, che sopra l'altare ha dipinto a olio un quadretto di S. Alberto Vescovo.
    </p>
    <p>
     Dall'altra parte nel principio della navata, dove corrisponde la porta Santa, evui al muro un monumento di marmo di basso rilievo con la <persName ref="#Marie">Madonna</persName>, <persName ref="#SaintJerome">S. Girolamo</persName>, e S. Bernardo, maniera anticamoderna buo na.
    </p>
    <p>
     Appresso è la Cappella de'Signori Cesi con facciata di marmi, pilastri, cornice, finestre, serrate, e scalinata con arme tutte di marmo. Di dentro ha bel vaso di cappella con altare, e colonne di marmo assai ornate, il quadro a olio, dentroui la decollatione dis. Catherina con molte figure, e la santissima Trinità, è pittura di Girolamo da Sermoneta; e da'lati ils. Pietro, e S. P.olo a olio di Gio. Battista da <placeName ref="#Novare">Novara</placeName>: delli dipositi di marmo ricchi con colonne, suoi finimenti, et yrne di paragone, ouè sono a giacere statue di me
     <pb n="192"/>
     tallo, uno è del Cardinale Paolo e l'altro del Cardinale Federico Cesi, di mano di Fra Guglielmo della Porta. L'architettura dicono esser di Martino Lunghi vecchio.
    </p>
    <p>
     Congiunta a questa è la cappella della <persName ref="#Marie">Madonna</persName> con varie historie a fresco dipinta, opera di Baldassar Croce da <placeName ref="#Bologne">Bologna</placeName>. Il Papa in ginocchione con li puttini avanti la <persName ref="#Marie">Vergine</persName> a olio sopra l'ormesi no dipinto, è di mano di Paolo da <placeName ref="#Faenza">Faenza</placeName>; dalle bande vi sono i monumenti de Cardinali Pier Francesco, e <persName ref="#Guide">Guido</persName> Ferrerij con ritratti di marmo. et all'incontro in terra v'è una lapida con figura di profilo del Canonico Carosini, opera di <persName ref="#Donatello">Donatello</persName> samoso scul tore, et architetto Fiorentino.
    </p>
    <p>
     Vedesi poi la cappella de'Signori Sforzi con facciata, pilastri, e frontispitio di travertini in dentro sfondata, bellissimo diseIgno di <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo Buonaroti</persName> Fiorentino, scultore unico, pit
     <pb n="193"/>
     tore sommo, et eccellentissimo architettore: l'altare è di marmo con colonne ben ornato, entro al quadro è dipinta la <persName ref="#Marie">Vergine</persName> assunta con gli Apostoli, opera di Girolamo da Sermoneta; l'historie intorno fatte a fresco della Nativit a di Nostro Signore, e della Visi tatione di S. Elisabetta, et Anna; et anche i due Profeti, et altre historie, son lavoro di <persName ref="#CesareNebbia">Cesare Nebbia</persName> da Oruieto; e li monumenti dalle bande di marmo assai nobili con le figure a giacere sopra i frontispitij hanno iritratti de Cardinali <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName>, e Guidoascanio Sforzi a olio dipinti con le loro inscrittioni.
    </p>
    <p>
     All'incontro poi passata, la cappella del Confalone veggonsi in marmo su 'l muro le memorie del Vescovo Sarego; del Cardinale Mariano Pierbenedetto da Camerino; e poi del Card. Decio Azolino co'I ritratto dipinto, el monumento di Monsi g. Errera.
    </p>
    <p>
     Indi mirasi la cappella del Pontefice Sisto v. d'ordine Co
     <pb n="194"/>
     rinthio da lui nell'anno <date when="1586">1586</date>. sac ta edificare. Ha architrave, che nella navata avanti la? cappella regge la volta di stucchi d'oro adorna, dove in fresco sono dipinti quattro Euange listi, due di mano d'Andrea d'Ancona, e due di Ferdinando d'Oruieto, allievo di <persName ref="#CesareNebbia">Cesare Nebbia</persName>. E nella facciata sotto l'architrave vi sono fatti a fresco Angioli, è Puttini con quattro <persName ref="#Sibylle">Sibille</persName>, di mano di Gio. Battista Pozzo Milanese, delle quali in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> habbia mo anche bellissime imagini a fresco dipinte nella chiesa della Pacedal gran <persName ref="#Raphael">Raffaello</persName> d'Vrbino opere delle più eccellenti, che a giuditio di tutti i pro fessori del disegno egli facesse mai. Auanti questa cappella euni scalinata di marmo, sopra la quale posa bella cancellata co suoi cande lieri di metallo dorati. La cappella a man diritta ha sopra l'altare dipinta S. Lucia <persName ref="#Marie">Vergine</persName>, e Martire communicata dal Sacerdotecon molte figure a fresco, opera
     <pb n="195"/>
     di <placeName ref="#Paris">Paris</placeName> Romano, e dalla banda la strage de gl'Innocenti pittura di Gio. Battista Pozzo; e la cupoletta è di diversi. L'altra cappella all'incontro ha pur'a fresco <persName ref="#SaintJerome">S. Girolamo</persName> Dottore della Chiesa Latina moribondo di man di Saluatore Fontana Venetiano; dalla banda è dipinto il Santo, che lava i piedi a suoi discepoli, lavoro d'Andrea d'Ancona, e la cupoletta di diversi; et ambè le cappelle sono di stucchi adorne con altare di marmo; e con bella finestra, e ferrata rispondono nella navata minore della Basilic a, e ne gli altari di questa cappella Pontificia conseruansi le reliquie de'santi Innocenti, et il e orpo di <persName ref="#SaintJerome">S. Girolamo</persName>.
    </p>
    <p>
     L'arcone sopra le cappellette è di stucchi con oro abbellito, e di quà, e di là ha le storie dellAnnuntiata, e di Erode, checomanda la strage de gl'Innocenti di mano di Saluatore Fontana: sopra la cornice sono due altre historie di Giacob <persName ref="#Judas">Giuda</persName>,
     <pb n="196"/>
     e Fratelli, opera di Giacomo Bresciano; e di G iuda Eleazaro, Nathan, e Giacob di Saluator Fontana. In mezo v'è un tondo con Angioli, che cantano, pittura di Gio. Battista Pozzo. Sopra la facciata dalle bande de lla finestra a man diritta v'è S. Gioseppe, la <persName ref="#Marie">Madonna</persName>, e Giesù piccolo di man di <placeName ref="#Paris">Paris</placeName>, et alla sinistra Abramo con Ilac dipintura di Giacomo Stella Bresciano.
    </p>
    <p>
     Nella facciata a man diritta è il diposito del Pontefice Sisto v. nobilmente adorno, ha quattro colonne verdi assai belle d'ordine composito con termini tutti di marmo. Il Papa nella nic chia di mezo in ginocchione, è scoltura di Gio. Antonio Valsoldo Lonbardo. Dalle bande la storia della Carità di basso rilievo di marmo, è del mede simo Valsoldo; la Giustitia di Niccolò Fiam mingo. L'incoronatione del Papa, che di sopra sta nel mezo, e di GIO. Antonio Valsoldino, e le altre due da lati di Egidio Fiammingo.
     <pb n="197"/>
     Sopra il monumento dalle bande de lle finestre, che toccano l'arco della volta, a man diritta vi sono dipintili Re d'Israelle Iosia, Ieconia, e dalla manca Ieconia, Salathielle, Zorobabelle di mano di d'Angelo, allievo del Nebbia. Nell'ovato sopra l'arcone evui musica d'Angioli, pittura del Pozzo. Tra li pilastri poi de marmi misti vi sono a man diritta la statua di <persName ref="#SaintFrancois">S. Francesco</persName> scoltura di Flaminio Vacca, e l'altra di S. Antonio da <placeName ref="#Padoue">Padova</placeName> di Pietro Paolo Olivieri Romano; e sopra la statua di <persName ref="#SaintFrancois">S. Francesco</persName> l'historietta in fresco è dal Pozzo dipinta, e sopra S. Antonio l'altra è di Hercolino Bolognese. E sopra la cornice da una banda vi sono Manasse, et Amon Re d'<placeName ref="#Israel">Israel</placeName> con mani legate, et all' incontro Abiud, Eliacim dipinture d'Angelo, allievo del Nebbia.
    </p>
    <p>
     Il diposito a man manca di Pio v. è pur di marmo con colonne, e termini come all'incon
     <pb n="198"/>
     tro d'ordine composito. Nella nicchia di mezo il Papa a sedere è scoltura di <persName ref="#LeonardoDaVinci">Lionardo</persName> da Serzana, dalle bande a man diritta la storia è di mano del medesimo <persName ref="#LeonardoDaVinci">Lionardo</persName>, l'altra a man sinistra di Niccolò Fiammingo. L'incoronatione del Papa, che di sopra è nel mezo, è di <persName ref="#Sylla">Silla</persName> Milane se, e le due altre da lati di Egidio Fianmingo. Sopra'l monumento tra le finestre a mam diritta enui Aminadab, Naasson pittura d'ArrigoFiammingo; et a man manca Salmon, Booz de Rahub, lavoro diLattantio Bolognese, e nell'ovato sopra l'arcone stavui musica d'Angioli, opera del Pozzo. Tra li pilastri di marmi misti vi sono a man diritta la statua di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> martire scoltura di Gio. Antonio Valsoldo, e l'altra di s. Domenico del Cavalier Gio. Battista del la Porta. Sopra S. Dome nico l'historietta è pittura del Pozzo; e sopra <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> Martire, è dell' Hercolino. Su la cornice da una banda Esron, Aram furon dipinti
     <pb n="199"/>
     da srrigo Fiammingo, e dall'altra Odeb de Ruth son opera di <placeName ref="#Paris">Paris</placeName> Romano.
    </p>
    <p>
     In faccia alla cappella evui nicchia finta di marmi misti con scalinata di marmo, per porui la sede Pontificia in occorrenza di cappella: a man diritta v'è <persName ref="#SaintJean">S. Giovanni</persName> Euangelista, che scrive con <persName ref="#SaintPaul">S.Paolo</persName>, et a man sinistra <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> che'entra in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> con la Croce di mano di Gio. Battista Pozzo; sopra la nicchia la Natività di Nostro Signore, e dalle bande altre storiette di nostra Donna, son pitture di diversi. In mezo vede si l'Arme di Papa Sisto con due figure di stuccho di rilievo, che la reggono. Su la cornice dalle bamde della finestra a man diritta v'è il Re Abia, et Asa, di mano d'Angelo d'Oruieto, et a man manc a Iosafat, et Ioram pitture di Giacomo Stella Bresciano, e nell' ovato di mezo la mufica è del Pozzo. Tra pilastri di sotto nelle nicchie la storietta de'fatti della <persName ref="#Marie">Madonna</persName> sopra s. Pietro, è d'An
     <pb n="200"/>
     drea d'Ancona, l'altra sopra s. Paolo è del Pozzo; su la cornice poi da una delle bande il Re <persName ref="#Salomon">Salomone</persName>, Roboam su dipinto da <placeName ref="#Paris">Paris</placeName> Romano, e dall'altra Ozia, Ioatam, da Angelo, allievo del Nebbia. La cornice poi lavorata di stucco con festoni ad oro, e figure gira tutta la cappella. De quattro triangoli, che reggono la cupola, nel primo a man diritta vi son'Iesse, <persName ref="#David">David</persName> Re di mano di <placeName ref="#Paris">Paris</placeName>, a man manca il Re Acaz et Ezecia pittura del Nebbia, nell'altra Azor, Sadoc, Achim opera del medesimo; e nell'altro una Donna co'puttini Fares, Zaram de Thamar, lavo ro di Lat tantio Bolognese.
    </p>
    <p>
     Poi la cupola, ch'è fitta a costole, ha chori d'Angeli co'I suo Lanternino a fresco dipinta da mede simi Maestri, e con stuc chi messi a oro nobilmente abbellita.
    </p>
    <p>
     Nel mezo della cappella evui la cappelletta del Presepio di Nostro Signore, e vi si cala per alcuni gradini di marmo. Questa
     <pb n="201"/>
     8tà era cappella antica non morto discosto, fatta da Melchiorre ATena, poi rifatta da Sisto v. volle, che si collocasse in questo sito, e vi sono belle reliquie. E questo luogo è di grandissima divotione ce le statue quivi della <persName ref="#Marie">Madonna</persName>, di S. Gioseppe, e di Giesù Bambino sono di mano di Cecchino di Pietra Santa. V'è intorno una bella ferrata lavorata con me talli, che formano imprese di CasaPeretti.
    </p>
    <p>
     Sopra stavui l'altare maggiore dove riposa il Santissimo Sagramento: ha be llissimo tabernacolo di varie figurine adornato cosuoi ornamenti di metallo dorato; quattro Angioli del naturale in piedi, con una delle, mani losostengono, e con l'altra hanno. un cornucopia, dove ceri bianchi del continuo ardono, e sono pur di metallo indorati; li modelli furono di Riccio stuccatore; e Sonzino compagni; e li getti sono di Ludouico del Duca Sicisiano; et il pavimento e ricco di
     <pb n="202"/>
     (compartitura di belli marmi. A canto detta cappella v'è Sagrestia, la quale serue per li Cap pellani, li quali da Papa Sisto v. con buona entrata furono lasciati per offitiare in detta cappellu, è adorna di stucchi, e di pitture del Testamento vecchio, e nuovo opere di que gl'istessi, chè dipinsero ne lla cappella, ma li pae si sono di Paolo Brillo Fiammingo; su l'altare v'è la Natività di Nostro Signore con diverse fiture del naturale, e da'lati v'è la Nuntiata, e l'Adoratione de'Magi con figure picco le in fresco dipinte. Li credenzoni sono di noce, dove si tengono gli argenti, i paliotti, li paramenti, e le reliquie lasciatevi da Sisto v. il quale a sue spese fece fare questa sontuosa opera. Et il tutto e bella architettura del Cavalier <persName ref="#DomenicoFontana">Domenico Fontana</persName> da Mili Lombardo.
    </p>
    <p>
     Segue dall'istesso lato una cappelletta a canto la porta, nel cui altare è l'Annuntiata, copia
     <pb n="203"/>
     di quella di <placeName ref="#Florence">Fiorenza</placeName>. Passata laporta su 'l muro evui una sepoltura di marmo alla Gotica del Cardinal Landi Venetiano. Dirimpetto alla Nuntiatà, stavui il monumento in bei marmi nobilmente lavorati del Cardinale Marcello Cre scentio Romano; et a lato è'I s'eposcro su'l muro del Cardinal Consaluo Vescovo d'Albano nell'<date when="1299">1299</date>. morto, il lavoro è tutto di marmo con la sua statua a giacere, et ha figure all'anti camoderna. La nicchia è composta di musaico, v'è la <persName ref="#Marie">Madonna</persName> co'lBambino in collo, e dalle bande altri santi, opera dalTurrita assardiligentemente codotta.
    </p>
    <p>
     All incontro poi nell'altra parte della navata segue la famosa cappella del Pontefice Paolo v. d'ordine Corinthio. Sopra l'arcone, che risponde alla nave grande della Chiesa tutto di stucchi messi ad oro benissimo ornato; il transito della <persName ref="#Marie">Madonna</persName> con gli Apostoli è pittura a fresco di Bal
     <pb n="204"/>
     dassar Croce da <placeName ref="#Bologne">Bologna</placeName>; e gli Angioli sopra l'arco, che tengo) no una cartella, fatti di stucco, son d'Ambruogio Maluicino Milanese. Sotto l'arco nella volta, che ha il suo lanternino, tutta di stucchi adorna con varij ornamenti, e con figure messe ad oro li due Dottori Greci, e gli altri due Latini co'puttini, e nelle cantonate i quattro ovati in modo di medaglie entroui le historie di que sta Chiesa, et in mezo nel lanternino gli Angioli, e i puttini son pitture a fresco di <persName ref="#GiovanniBaglione">Gio. Baglione Romano</persName>:
    </p>
    <p>
     Nell'entrar di questa cappella vi sono gradini di marmo, dove posa nobil cancellata di ferro, con metalli dorati adorna, ha diverse imprese del Papa, e cande lieri pur di metallo dorati; l'arco, porta è di marmi con ornamenti a proportione molto belli, e ricchi, et il simil'anco dalle bande è nelle porte piccolè delle due cappellette da lati.202 I
    </p>
    <p>
     La cappella dis. Carlo Borro
     <pb n="205"/>
     meo ha altare di marmo ben adorno, entroui su lo stucco a olio è S. Carlo, e dalla banda diritta v'è un'historia dipinta a olio pur di S. Carlo, nella volta diverst Angeli, è puttini in paradiso, e ne triangoli altri Angioli con attitudine, fatti a fresco, opera di Baldassar Croce da <placeName ref="#Bologne">Bologna</placeName>.
    </p>
    <p>
     Nell'altra di s. Francesca Romana v'è altare simile al primoentroui s. Francesca con l'Angelo Custode, e con puttino, che la corona su lo stucco ad olio fatta, et a man manca un'historiadella medesima a olio, nella volta son diversi Angioli con varijinstrumenti, e con puttini, e netriangoli vi sono quattro Angeli in atto d'adoratione a fresco dipinti, opere dal Cavalier Gio. Baglione, et ambe le cappellette hanno belle porte nella navata. Sopra queste cappe llette poi stanno due chori di marmo nobili con balaustri, e sue gelosie indorate, e vi son pilastri incrostati di marmimisti; che reggono ricca cor
     <pb n="206"/>
     nice pur di marmo, che gira tutta la cappella con festoni, puttini, Serafini, et altri belli adorname, ti tutti di marmo intagliati.
    </p>
    <p>
     Su'l primo arcone, quando si entra, con stucchi, con oro, e con figure riccamente adorno, dentro l'ovato Giuliano Apostata saettato miracolosamente da'SS, Artemio, e <persName ref="#Mercure">Mercurio</persName>; L'historia a mam diritta dell'Imperator Leone Armeno vcciso alla presenza, della Madre; E dall'altra l'Imperadore Copronimo, che abbrucia, et il suoco non si vede con molte figure, son pitture a fresco, di <persName ref="#GiovanniBaglione">Gio. Baglione Romano</persName>.
    </p>
    <p>
     Dentro da lati a man diritta vè il diposito del Pontefice Clemente viij. con colonne d'ordine composito, termini, e marmi simili a quella di Sisto, ma più ric chi, nella nicc hia di mezo evui; Papa Clemente a federe in atto, di benedire, scoltura di <persName ref="#Sylla">Silla</persName> Milanese; dalle bande l'historie di marmo di basso rilieuo a man diritta sono di Ambruogio Malui
     <pb n="207"/>
     cino, a man sinistra di Camillo Mariani, ma finite da Francesco Mochi Fiorentino suo allievo; di sopra l'incoronatione del Papa è di Pietro Bernino Fiorentino, quella a man diritta d'Hippolito Butio Milanese, l'altra a man sinistra di Gio. Antonio Valsoldino; li termini sono scoltura di Pietro Bernino. Da una delle bande della finestra s. Gio. Chrisostomo, a cui l'Angelo restituisce la mano tagliata, e dall'altra 3. Il de sonso, a cui la <persName ref="#Marie">Madonna</persName> porge la pianeta, come anco sopra l'arcone li santi Greci, all'incontro le sante Imperatrici, enei mezo l'ovato con lo Spirito santo, e co puttini sono dipinture a fresco di <persName ref="#Guide">Guido Reni</persName> Bosognese: da basso al par del diposito nelle nicchie dall'un de lati l'Arone sacerdote con l'incensiere è scoltura di Niccolò Cordieri da Lorena, et dall'altro, il s. Bernardo è parimete del mede simo.
    </p>
    <p>
     All'inc ontro, è il diposito del Ponte fice Paolo v. di marmo si
     <pb n="208"/>
     milmente ricco d'ordine pur copo sito, nella nicchia di mezo il Papa in ginocchione, è scoltura di <persName ref="#Sylla">Silla</persName> Milanese. L'historia dallelbande, di basso rilie uo alla man diritta, è di Stefano Maderno Romano, a man manca di Ambruogio Maluicino, di sopra . imezo l'incoronatione è d'Hip polito Butio, quella a man dirit ta è di Gio. Antonio Valsoldino l'altra a man sinistra di Francesco Stati Braccianese, et LIer mini sono scultura d'Hippolito Butio. Da una delle bande delia finestra, Narsete Capitano, . dall'altra Heraclio Imperadore come anco sopra l'arcone nell mezo, <persName ref="#Jesus">Christo</persName> adirato con un fulmine, da un de lati <persName ref="#SaintFrancois">S. Francesco</persName>, e dall'altro S. Domenico in atto di supplicarlo, son pitture a fre sco di <persName ref="#Guide">Guido</persName>. Reni <placeName ref="#Bologne">Bologne</placeName> se; da basso al par del diposito nelle nicchie dall'uni de lati s. Basilio Greco, e l'Angelo, e dall'altrò Davide con la testa del Gigante Golia, sono scolture di Niccolò
     <pb n="209"/>
     Cordieri da Lorena.
    </p>
    <p>
     Nella sacciata dinanzi evui bellissimo, e ricco altare con quattro colonne scannellate, di ordine composito di Diaspro orientale con ornamenti di metallo dorati co suoi piedestalli pur di dia spro, e d'agate co'suoi finimenti di metallo, e nel fregio vi sono pietre d'agate di gran valore, e tutto l'ornamento co'l srontispitio, è di metallo dorato; nel mezo evui ornamento di metallo ricchissimo con dive rsi abbellimenti di gio ie, e lo reggono cinque Angeli con due puttini, e lo Spirito santo di rilievo pur di metallo dorati, entroni la Santissima imagine della <persName ref="#Marie">Vergine</persName> dipinta da <persName ref="#SaintLuc">S. Luca</persName> Euangelista, e quivi dalle proprie mani di Paolo v. riposta. Tutto questo ornamento: è compartito in clampo di pie tra pretiosa di lapis llazzero Orientale. E soprà il frondispitio v'è 3. Liberio Pontefice, che disegnò la chiesa, similmente di metallo dorato. E da lati vi
     <pb n="210"/>
     si veggonò due Angioli grandi à giacere, li quali hanno tre puttini inpiede nel mezo con corona tutti di metallo dorati; li modelli surono di Camillo Mariani dais Vicenza, il getto di Domenico Ferreri Romano. L'architetto dell'altare fu <persName ref="#Pompee">Pompeo</persName> Targoni Romano Ingegnere. Sopra il detto altare la <persName ref="#Marie">Madonna</persName>, eS. Gio. Euangelista, che appariscono a Gregorio Taumaturgo, quando scriveva contro gli Eretici condiverse figure per terra; e sopra l'arcone nel todo ornato di stucchi, come gli altri, et anco da latiiss. Vescoui, sono tutte pit ture a fresco del Cava liere Gior seppe Cesari d'Arpino: da basso dalle bande dell altare entro le niechie a man diritta il S. Gio. Euangelista è scoltura di Camillo Mariani- Vicentino, et a man sinistra il S. Gioseppe di Ambruogio Maluicino Milanese.
    </p>
    <p>
     Auanti l'altare viè bella basaustrata co suoi gradini, e nobilissimo pavimento di misti ricco,
     <pb n="211"/>
     et inimezo dentro un tondo v'è di commesso una grand'arme del sonmo Pontefice Paolò v. Borghese.
    </p>
    <p>
     opra li pilastri, e la cornice di marmo di questa sontuosa cappella vi sono quattro triangoli, che sostengono la cupola, dove sono dal Cavalier Gio seppe Ceari d'Arpino a fresco dipinti quattro gran Profeti, delli quali in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> habbiamo ancora bellissime imagini per giuditio de gl' intendenti eccellentemente fatte nella chiesa della Pace dal granRaffaello d'Vrbino. Li quattrò Angeli di rilievo di stucco in piedi in atto di reggere son di mano d'Ambruogio Maluicino, et il resto è tutto con diversi ornamenti messi ad oro arricchito: V'è poi la cornice, che sostiène il tamburo della cappella, douè posa la cupola, tutto di stucchi abbellito, e sopra vi sono finestre con lavori messi ad oro riccamente adorni. Nella cupola in mezo è la <persName ref="#Marie">Madonna</persName> in piedi sopra una Luna, intorno ha molti
     <pb n="212"/>
     Angioli, e puttini, e sonui anco i dodici Apostoli, che abbellisconoitutta la cupola; e nel lanternino v'è <persName ref="#Dieu">Dio</persName> Padre, che da la be nedittione; pitture a fresco di Ludouico Civoli Fiorentino.
    </p>
    <p>
     Per una porta ad un de'lati deli altare entrasi nella Sagrestia della cappel la Paolina, che ha la volta adornata di stucchi con diversi scompartimenti tutta messa ad oro, ove nel mezo è Nostro Signore, che risorge, e porge fiori alla <persName ref="#Marie">Madonna</persName>, et ella li dà al popolo. E ne'triangoli della volta vi sono i santi fondatori delle religioni Bernardo, Benedetto, Agostino, Alberto Carmelitano e diverse storiette del testamento vecchio, pitture a fresco del Cavaliere Passignano; sopra l'altare evui ornamento di marmi ricco, e dentro su lo stucco v'è dipinto a olio N. Signore risuscitato, che apparisce alla Madre, e dalle bâde sonui diverse historie a fresco, una è de Cavalieri Teutol Ici, et all'incontro è l'altra del Re E— *--
     <pb n="213"/>
     manuelle, e del Tempio nell'India, di mano del Cavaliere Domenico Passignano: ha intorno. credenzoni di noce nobilissimamente intagliati co suoi ornamenti di metallo dorati, do ne si ripone gran numero d'argenti, di gioie, di vasi, di candelieri, e di reliquiari di molto valore con figure di rilievo d'argento, e tra le altre vi sono li 12. Apostoli, et altre figure di buonissimo getto.
    </p>
    <p>
     Appresso a questa Sagrestia cuvi un'altra staza, in cui li Cardinali, e Prelati, che vogliono ce lebrare nella cappella, si apparano, e qui anche son credenzoni per tenere li superbi paramenti, e palio tti ricchi con altri ornamenti, che seruono al culto divino, et il turto è fatto ad honore della B. Regina de’ Cieli Maria <persName ref="#Marie">Vergine</persName>, et a spese proprie del Pontefice Paolo v. che di sei fu grandemente devotò. E per offitiarui lasciovui cappellani conbuona entrata; opera, che ne nostri tempi ha sparso sama d'og
     <pb n="214"/>
     ni rara eccellenza. L'arc hitettore di que sta cappella fu Flaminio Pontio Milanese.
    </p>
    <p>
     Passata la cappella evui il sepolcro di Ludouico Cerasola Canonico. Indi segue una cappella ornata di stucchi, ove il <persName ref="#SaintFrancois">S. Francesco</persName> anticomoderno è a fresco dipinto. E di là dalla porta su l muro è bel sepolcro di marmo co figure, et altri ornamenti antichimoderni con la statua pur di marmo del Cardinal Filippo de Leva primo Arciprete di questa Basilica; sotto vi sta un'altra statua pur di marmo a giacere di Eustachio suo fratello, co una nicchia dipinta, entroui la <persName ref="#Marie">Madonna</persName>, <persName ref="#SaintJerome">S. Girolamo</persName>, S. Gregorio, e'l Cardinale ginocchione, anticamoderna assai buona.
    </p>
    <p>
     A canto nella facciata di mezo èl monumento del Card inale Prospero Santa croce Romano di marmo assai ricco fatto alla mo derna co'l suo ritratto pur di marmo. Segue poi la memoria del famoso Platina, che scrissè le
     <pb n="215"/>
     vite de Pontefici, et indi la sepoltura di Fabio Sergardi; ma quasi all incontro della cappella Paolina mirasi il bel monumento di Ludouico Pasqualino Canonico tutto di marmo bianco co esquisito intaglio, e perfetta architettu ra di mano di Ludouico Scalzo scultore, intagliatore, et architetto
    </p>
    <p>
     Quindi si và nel piano dellaTribuna, nella cui parte anteriore sono due altari, o tabernacoli in isola, e quello verso la Paolina ha quattro colonne, che lo reggono; è fatto all'antica Greca tutto lavorato di musaici di commessi di marmi dorati, e vi si mostra la reliquia della cuna di Giesù bambino: e quivi son dipinti due quadri in tavola a olio, nell' uno, che guarda verso lattribuna, enui, quando Papa Liberio segna il sito da fabricar la Basilica sopra le nevi, v'è Gio. Patritio in habito Senatorio con numero di figure, e vi sono molti ritratti del Haturale eccellentemente con
     <pb n="216"/>
     dotti, nell'altro, che guarda verso la nave, è S. Gregorio il grandeche porta l'imagine de lla B. <persName ref="#Marie">Vergine</persName> in processione a tempo della peste, e vi sono molti ritratti di Cardinali, e Principi di quel tepo ad olio sopra le tavo le assai di ligentemente fatti da Giacomo
    </p>
    <p>
     Zuccà Fiorentino. Nell'altro a man sinistra sostenuto da 6. colonne, evui l'altar del le reliquie; dalla parte, che guarda la tribuna, vi sono S. Gio. Euamgelista, e S. Gioseppe; dall'altra, che guarda la nave, la Concettione della <persName ref="#Marie">Madonna</persName>, S Anna, e et Gioacchino di mano di Gio. Ia copo Semenza <placeName ref="#Bologne">Bologne</placeName> se Hanno que sti due tabernacoli gradini di pietra, e balaustri di noceintorno.
    </p>
    <p>
     Tra l'uno, e l'altro v'è un bel pavimento di pietre mistie commesse con imprese, et arme de i Principi già di Pelestrina di Casa Colonna, e nel mezo evui la lor se. poltura ben'adornata. Dal lato destro del muro v'è la me moria
     <pb n="217"/>
     di Papa Nicola iiij. tutta di marmo con la sua statua a sedere int atto di benedire il popclo, e dalule bande in una nicchia la Fede, e nell'altra la Prudenza, et il tutto in honore di quel Pontefice su fatto d'ordine di Sisto v. le scol&amp;ture son di <persName ref="#LeonardoDaVinci">Lionardo</persName> da Serzana, e l'archite tto fu l Cavalier <persName ref="#DomenicoFontana">Domenico Fontana</persName>. E dal lato sinistro in alto v'è un bell'organo soestenuto da diverse colonne fatto fare da Sisto iiij. e da Clemente viij. restaurato. Poi si vede bella scalinata di marmi, che salisce per andare al piano del Choro coil pavimento di marmi commesso.
    </p>
    <p>
     Sopra la scalinata nel mezo è bel ciborio di marmo bianco tocco d'oro tutto historiato di figure antichemoderne, assai buone. In faccia alla nave grande v'è di basso rilievo di marmo, quando S. Liberio disegnò con le sue proprie mani il sito della Basilica; à man diritta la Natività di N. Signore, et a man manca l'Adoratione de Magi, e dirimpetto alla
     <pb n="218"/>
     tribuna la <persName ref="#Marie">Madonna</persName> portata dagli Angeli, il tutto scolpito condilige nza, e vi sono diverse figurine intorno. E posto l'altare fra quattro colonne di porfido, e sotto la cupoletta per entro vi sono dipinti ad olio Angioli, che adorano il Santissimo Sagramento di mano di Pasqual Cati da lesi nella Marca.
    </p>
    <p>
     In questo altar maggiore celebra messa il sommo Pontefice, sotto del quale si riposa il corpo di S. Matthia Apostolo, d'altri sS. e di varie re liquie di gran devotione. II Cardinal Pinello sece avanti que sto altare bellissimi ornamenti di marmo, con la sua sepoltura.
    </p>
    <p>
     Sotto la Tribuna poi v'è un' altare, dove si celebra da Canonici, e da Beneficiati di que stasBasilica, e vi sono diversi sedili per commodità del capitolo, e del choro tutti di noce assai bem lavorati. La volta fra la tribuna, e l'arcone è stata adornata di pitture dal Cardinal Pinello, ove sono quattro Euangelisti due di mano
     <pb n="219"/>
     di <placeName ref="#Paris">Paris</placeName> Romano, e due di Gio. Battista Ricci da <placeName ref="#Novare">Novara</placeName> con quattro meze figure, che son li quattro Dottori della chiesa fatti a fresco pur da medesimi co suoi ornamenti.
    </p>
    <p>
     Sotto la cornice tra le quattro finestre sonui la Concettione, e la Natività di Nostra Signora, l'adoratione de Magi, la prese tatione al Tempio, e in mezo v'e la morte della B. <persName ref="#Marie">Vergine</persName> con gli Apostoli, opera di musaico assai diligente, anticamoderna, di mano di Giacomo Turrita.
    </p>
    <p>
     La Tribuna è anticamoderna e su fatta fare da Papa Nicola iiij. che fu dell'ordine di <persName ref="#SaintFrancois">S. Francesco</persName> l'anno <date when="1286">1286</date>. in mezo v'è gran tondo adornato, entroui N. Signore, che incorona la Madre, intorno grand'Angeli in atto di adorare, a man diritta è <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, S. Pao lo, <persName ref="#SaintFrancois">S. Francesco</persName>, figure piccoles, et a man manca S. Gio. Euangelista, s. Antonio da <placeName ref="#Padoue">Padova</placeName> ginocchione; a man diritta Papa Nico la, et a man manca il Cardinale
     <pb n="220"/>
     Giacomo Colonna all'hora Arciprete di que sto Tempio, et intorno v'è un festone ricco con diversi vccelli, sopra'l quale gira tutta la tribuna, lanorati dall'istes so Giacomo Turrita. Poi in alto è l'arcone grande farto da Papa Sisto 1ij. tutto di musaici nel 584 lavorato con diverse historie del testamento vecchio. Sì come anche sono le 40. storiette pur del testamento vecchio, e della vita della <persName ref="#Marie">Madonna</persName> composta di musaico, che girano intorno alla nave di mezo sopra le 40. colonne di granito d'ordine Ionico, che fostengono i fianchi della chiesa, già di maniera anticamoderni alla Greca, d'ordine del medesimo Sisto fatte, e poi assai diligentemente da'mancamenti raccomodate, e ripolite sotto il Cardinal Domenico-Pinelli Genovese. Et hora d'ordine dell'Eminentissimo Cardinale Francesco Barberino disegnate con ogni accuratezza, e uella sua libreria riposte, per conseruar memoria de
     <pb n="221"/>
     gli antichi riti della nostra santa chiesa. Il Cardinal Pinelli fece anche tra le finestre di sopra, fra i pilastri molti ornamenti di stucchi, e varie dipinture: la concettione di N. Dona di mano di Ferraù da <placeName ref="#Faenza">Faenza</placeName>, la natività dell'istessa d'Andrea d'Ancona, la presentatione al tempio di Baldassar Croce da <placeName ref="#Bologne">Bologna</placeName>, lo sponsalitio del medesimo Baldassarre, l'Annuntiata del Cavalier VenturaSalinbene Sanese, la visitatione di S. Elisabetta di Gio. Battista Ricci da <placeName ref="#Novare">Novara</placeName>; l'apparitione dell'Angelo a S. Gioseppe di Ferravi; la natività di N. Signore di Andrea d'Ancona; l'adoratione de Magi di Baldassar Croce; la cironcisione di Horatio <persName ref="#ArtemisiaGentileschi">Gentileschi</persName> Pisano. La <persName ref="#Marie">Madonna</persName>, che va in <placeName ref="#Egypte">Egitto</placeName>, e quando torna, di Ferraù: la <persName ref="#Marie">Madonna</persName> con Giesù piccolo, e S. Gioseppe del Cavalier Ventura Salinbene: le nozze di <placeName ref="#Cana">Cana</placeName> Galilea di Gio. Battista Ricci; quando N. Signore portò la Croce di Ferrau: la crocifissio
     <pb n="222"/>
     ne, e la pietà, cioè N. Signoremorto in braccio alla. Madre, di Baldassar Croce, la resurrettione di <persName ref="#Jesus">Christo</persName> d'Andrea d'Ancona: la salita del Signore al Cielo di Gio. Battista Ricci: la morte della B. <persName ref="#Marie">Vergine</persName> di Baldassar Croce; e l'Assuntione della <persName ref="#Marie">Madonna</persName> di Gio. Battista Ricci.
    </p>
    <p>
     V'è poi bel soffitto tutto bene intagliato, e messo ad oro con le armi di Papa Calisto in. et <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> vi. di casa Borgia Valentiani; cuvi intorno, un fregio intagliato con l'imprese di questi Pontefici ricco d'oro, che ful primò, che venne dall'Indie a Ro. mane Papa <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> ne secedorare que sto so fitto
    </p>
    <p>
     Bella anche, è la cornice di mezo, e l fregio di essa di musaico con fogliami all'antica, che sopra le colonne raggira tutta giore. Il paviquesta, nave mamento della chiesa è fatto con commessi di marim, e nel mezo vi sono di musaico alla grossa alcuni Cavalieri a cavallo, Scoro,
     <pb n="223"/>
     e Giovanni suò figlio della famiglia Paparona Romani antidhi. Er appoggiata a due colonne avam ri l'altar de lle reliquie evui in alto sedia di noce lavorata, dove ne i giorni determinati risiede il Car dinale Penitentiere <persName ref="#Maggiore">Maggiore</persName>, hoggi il Cardinale S. Onofrio fratello di Vrbano viij. La Basilica ha honorato, e numeroso Clero di Canonici, Beneficiati, e Cherici a'quali Eminentiss? Arciprete presiede. E questa è una delle quattro, sette, e nuove chiese di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, e delle cique Patriarcali.
    </p>
    <p>
     Da lati della tribuna s'esce per due Porte in una gran Piazza, dalla quale si spicca una strada, che giunge fm'alla Trinità de Monti, et un'altra fin'alla <persName ref="#Marie">Madonna</persName> di Loreto, aperte da Sisto V, il quale fece dal Mausoleo d'<persName ref="#Auguste">Augusto</persName>, che era a Ripetta, quivi per opera del Cavalier Fontana condurre una Guglia, e porla sopra un piede stallo, con la-Croce, con imprese, e con sua inscrittione; onde ne lla sacciata dallas.
     <pb n="224"/>
     partè di Ponente si legge. Sistsv. typte Pont. max. Obeliscum At aduiectum, <persName ref="#Auguste">Augusto</persName> in eius Mausoleo sacratum, eversum deinde. et in plures confractum partes in via ad 5. Rocchum iacentem in pristinam faciem restitutum salutiferae Cruci felicius hic erigi. iussit an. D. M. D. LXXXVII. Pont. iij. et a piedi evui una fonte.
    </p>
    <p>
     La tribuna di fuori ha forma di quintangolo, vi sono quattro finestre fatte alla Gothica antica, et ogni angolo ha mezi tondi vicino al tetto, che è coperto di piombo, et in uno d'essi di musaico v'è l'imagine de lla B. <persName ref="#Marie">Vergine</persName> con alcuniss. opera di Giacomo Turrita sotto Nicola ilij. e Giacopo Cardinal Colonna: e dalle bande ha scalinate, e pavimento di marmi, donde s'entra nelle Por te, le quali hanno di sopra un'occhio fatto all'antica co ornamento Gothico.
    </p>
    <p>
     Per di fuori, a man diritta, la cappella di Sisto v. è di pilastri, cornici, balaustri, et aler orna
     <pb n="225"/>
     menti di travertino adornata, la cupola è cope rta di piombo, ha il suo lanternino, e sopra in un ferro è inalzata la Croce.
    </p>
    <p>
     L'altra a man sinistra di Paolo V. è tutta di travertino riccamente abbellita con pilastri, cornici, et altri ornamenti; e quattro finestre due grandi, e due piccole si veggono in facciata con abbellimenti di lavori; et in mezo è un'inscrittione con suo ornamento, con le sue arme di sopra, e con due balaustrate. La cupola è parimente, come l'altra, coperta di piombo con sue imprese in cima, con palla, e Croce: Il di fuori della cappella raggira co bellissimo ordine, e dalla parte verso la Suburra ha nicchie, con statue di travertino, dis. Giro lamo, e <persName ref="#SaintLuc">S. Luca</persName> di mano di. Gio. Valsoldino. IIs. Mattheo, di Franceso Mochi, S. Matthia, di Sonzino, 8. Efrem di Stefano Maderno, co suoi finimenti; e nel mezo evui un altra inscrittione. El'architettura di fu ori è anche di Flaminiò <placeName ref="#Po">Po</placeName> AL EINE.
    </p>
    <pb n="226"/>
    <pb n="227"/>
    <pb n="228"/>
    <pb n="229"/>
    <pb n="230"/>
    <pb n="231"/>
    <pb n="232"/>
    <pb n="233"/>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
