<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="ita"> Title </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p> Publication Information </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <publisher> ATIR </publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <xi:include href="IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
         <xi:include href="IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p> Vita di <persName ref="#MichelAnge">Michelangelo</persName>, <persName
               ref="#AscanioCondivi">Ascanio Condivi</persName>, <date when="1553">1553</date>
            --[-]-- VITA DI MICHELAGNOLO BVONARROTI RACCOLTA PER ASCANIO CONDIVI DA LA RIPA
            TRANSONE. In <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> appresso Antonio Blado Stampatore
            Camerale nel M. D. LIII. alli. XVI. di Luglio. <pb n=""/> P. SANTO. Io non ardirei.
            seruo indegno, et di si bassa fortuna, com'io sono. comparir davanti a la Santità
            Vostra. se l'indegnità et bassezza mia non fossero state prima dispensate, et inuitate
            da lei medesima, quando s'humiliò tanto uerso di me, che mi fece ammettere a la sua
            presenza: et con parole conformi a la benegnità et altezza sua, si degnò darmi animo et
            speranza, sopra al merito, et a la condition mia. Atto ueramente Apostolico, per vertù
            del quale io mi sento esser divenuto da più ch'io non sono. et ho seguito i miei studi,
            et la disciplina del maestro, et del'Idol mio, secondo che la Santità Vostra mi confortò
            ch'io facessi, con tanto feruore; ch'io ho fatte fatiche, et spero di far frutti, che se
            non hora, a qualche tempo meriteranno forse il favore et la gratia di Vostra Santità,
            e'l nome d'esser seruitore et discepolo d'un <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>
            <persName ref="#MichelAnge">Buonarroti</persName>. l'uno Principe de la Christianità,
            l'altro de l'arte del disegno. Et per dare a la Beatitudine uostra un saggio di quel che
               <pb n=""/> la benignità sua propria ha operato in me, come l'ho dedicato l'animo et
            la devotion mia per sempre, così le dedico di mano in mano tutte le fatiche che da me
            nasceranno. Et queste specialmente de la Vita di <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>. pensando che le debbano esser grate. per esserli grata la
            vertù et l'eccellenza de l'huomo, che sua Santità medesima mi propose ad imitare. Questo
            è quanto mi occorre a dir di lui. Ci restano maggior cose, che da lui si son cavate. le
            quali si publicheranno poi per finezza et per istabilmento de l'arte: et per gloria de
            la Santità vostra, che l'arte et l'artifice favorisce. In tanto io la supplico che non
            si sdegni che io nel'offerisca queste povere premitie. Con le quali humilissimamente
            m'inchino a'suoi santissimi piedi. D. V. Beat. Indegnissimo seruo <persName
               ref="#AscanioCondivi">Ascanio Condivi</persName>. <pb n=""/> A'LETTORI. Dal'hora in
            qua che'l Signor <persName ref="#Dieu">Iddio</persName>, per suo singolar beneficio, mi
            fece degno, non pur del cospetto (nel quale a pena harei sperato di poter venire) ma de
            l'amore, de la conuersatione, et de la stretta dimestichezza di <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>
            <persName ref="#MichelAnge">Buonarroti</persName> pittore, et scultore unico; Io
            conoscente di tanta gratia, et amator de la professione, et de la bontà sua; mi diedi
            con ogni attentione, et ogni studio ad osseruare, et mettere insieme, non solamente i
            precetti ch'egli mi dava de l'arte, ma i detti, l'attioni, e i costumi suoi. con tutto
            quello che mi paresse degno, o di maraviglia o d'imitatione, o di laude, in tutta la sua
            vita. con animo anchora di scriverne a qualche tempo. così per render qualche
            gratitudine a lui de gli infiniti obblighi, ch'io li tengo, come per giovar anchor agli
            altri con gli avertimenti, et con l'essempio d'un'huomo tale. sapendosi quanto l'età
            nostra, et quella da venire li sia obbligata. per haver da l'opere sue tanto di luce
            rice[vuta]; quanto si può facilmente conoscere, mirando a quello de gli altri, che
            innanzi a lui son fioriti. Mi truovo dunque haver fatte due conserue <pb n=""/> de le
            cose sue. una appertenente a l'arte, l'altra a la vita. Et mentre tutte due si uanno
            parte moltiplicando, et parte digerendo; è nato accidente, che per doppia cagione sono
            sforzato d'accelerare, anzi di precipitar quella de la vita. Prima perché sono stati
            alcuni che scrivendo di questo raro huomo, per non haverlo (come credo) così praticato,
            come ho fatto io, da un canto n'hanno dette cose che mai non furono, da l'altro
            lassatene molte di quelle, che son dignissime d'esser notate. Di poi per che alcuni
            altri a'quali ho conferite et fidate queste mie fatiche, se l'hanno per modo
            appropriate, che come di sue desegnano farsene honore. Onde per sopplire al difetto di
            quelli, et prevenir l'ingiuria di questi altri; mi son risoluto di darle fuori così
            immature come le sono. Et quanto al modo con che l'ho distese, poi che i miei studi sono
            stati piu tosto per dipinger che per iscrivere; poi che le cagioni sopra dette, mi
            tolgono il tempo di poterui attendere io, o di farmi aiutare, come io disegnava da
            altri; appresso a'i discreti lettori, ne sarò facilmente scusato. anzi non mi curo di
            farne scusa, perché non ne cerco laude. Et se punto me ne uiene; mi contento che sia non
            di buono scrittore, ma di raccoglitor di queste cose diligente et fidele. affermando
            d'haverle raccolte sinceramente: d'daverle <pb n=""/> cavate con destrezza et con lunga
            patientia dal vivo oraculo suo: et ultimamente d'haverle scontrate et confermate col
            testimonio de'scritti et d'huomini degni di fede. Ma per rozzo scrittor ch'io mi sia; al
            men di questo spero d'esser lodato, che il meglio ch'io posso, ho prouisto con la parte
            che hora si publica, a la fama del mio Maestro, et con quella che mi resta, a la
            conseruation d'un gran Thesoro de l'arte nostra. À benefitio de la quale io la
            comunicherò poi col mondo più consideratamente, che non ho fatto questa. Vegnamo hora a
            la vita. <pb n="1"/> VITA DI MICHELAGNOLO BVONARROTI. Michelagnol <persName
               ref="#MichelAnge">Buonarroti</persName> Pittore e Scultore singulare, hebbe l'origin
            sua da Conti da Canossa, nobile et illustre famiglia del tenitorio di Reggio, si per
            virtù propria, et antichità, si per haver fatto parentado col sangue Imperiale.
            Percioché Beatrice sorella d'Henrico. II. fu data per moglie al Conte Bonifacio da
            Canossa, alhora Signor di <placeName ref="#Mantoue">Mantova</placeName>, donde ne nacque
            la Contessa Mathilda, donna di rara et singular prudenza et religione. Laquale doppo la
            morte del marito Gotthifredo, tenne in <placeName ref="#Italie">Italia</placeName> oltre
            a <placeName ref="#Mantoue">Mantova</placeName>, Lucca, <placeName ref="#Parme"
               >Parma</placeName> et Reggio et quella parte di <placeName ref="#Toscane"
               >Toscana</placeName>, che hoggi si chiama il Patrimonio di san Piero. Et havendo in
            vita fatte molte cose degne di memoria, morendo fu sepolta nella Badia di san Benedetto
            fuor di <placeName ref="#Mantoue">Mantova</placeName>, la qual ella haveva fabricata et
            largamente dotata. Di tal famiglia adunq; Nel. M. CC. L. Andando a <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName> per potestà un Messer Simone, meritò per sua
            virtù d'essere fatto Cittadino <pb n="1bis"/> di quella terra, et capo di Sestiere A che
            in tante parti alhora era la Città divisa, essendo hoggi in quartieri. Et reggendo in
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> la Parte. Guelfa, per li molti
            benifici che da essa parte recevuti haveva, di Ghibbellino ch'era, diventò Guelfo,
            mutando il colore, del'arme; che dove prima era un Can bianco rampante col losso in
            bocca, in campo rosso, fece il Can d'oro in campo azzurro, et dalla Signoria li fur
            donati di poi cinque gigli rossi in un rastello, et similmente il Cimiero, con due Corna
            di Toro, Lun d'oro l'altro d'azzuro, come fin'hoggi si può veder dipinto ne targoni loro
            antichi. Larme vecchia di Messer Simone, si vede nel Palagio del Potestà, da lui fatta
            di marmo, come sogliano far la maggior parte di quelli, che in tal vfficio si ritrovano.
            La cagione perché la famiglia in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> mutasse
            il nome, et di quegli da Canossa, fusse poi chiamata de <persName ref="#MichelAnge"
               >Buonarroti</persName>, fu questa, che essendo questo nome di <persName
               ref="#MichelAnge">Buonarroto</persName> stato in casa loro; d'età in età quasi
            sempre, fin al tenpo di <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> il qual
            hebbe un fratello pur chiamato <persName ref="#MichelAnge">Buonarroto</persName>, et
            essendo molti di questi <persName ref="#MichelAnge">Buonarroti</persName> stati de
            Signori, cioè del suppremo Magistrato di quella republica, et il detto suo fratello
            specialmente, che si trouò di quel numero, nel tempo che fu Papa Lione <pb n="2"/> a
               <placeName ref="#Florence">Fiorenza</placeName>, come ne gli annali d'essa Città si
            puo vedere, questo nome continuato in molti di loro, passò in cognome di tutta la
            famiglia, et tanto piu facilmente quanto il costume di <placeName ref="#Florence"
               >Fiorenza.</placeName>negli squitini et nel'altre nominationi, è dopo il nome proprio
            de cittadini, aggiunger quello del Padre, del Auolo, del Bisavolo, e tal volta di quelli
            piu oltre. Sì che da i molti <persName ref="#MichelAnge">Buonarroti</persName> così
            continuati et da quel Simone, che fu il primo in quella Città di questa famiglia di casa
            di canossa che erano, si dissero poi di <persName ref="#MichelAnge"
               >Buonarroti</persName> Simoni, et così hoggi si chiamano. Vltimamente andando Papa
            Lione decimo a <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>; oltre a molti privilegi
            che donò a questa casa, aggiunse ancho alla lor arme la Palla azzurra dell'arme della
            casa de Medici, con tre gigli d'oro. Di tal casata adunque nacque <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, il cui Padre si chiamò Lodouico di
               <persName ref="#LeonardoDaVinci">Lionardo</persName>
            <persName ref="#MichelAnge">Buonarroti</persName> Simoni, huomo religioso et buono, et
            piu tosto d'antichi costumi che nò. Il qual essendo Potestà di Chiusi et di Caprese nel
            Casentino, hebbe questo figlivolo, l'anno della salute nostra. <date when="1474"
               >1474</date>. il di sesto di Marzo, quatro hore inanzi giorno, in lunedi. Gran
            natività certamente, et che gia dimostrava, quanto dovessi essere il fanciullo, et di
            quanto ingegno, percioché havendo <persName ref="#Mercure">Mercurio</persName> con <pb
               n="2bis"/>
            <persName ref="#Venus">Venere</persName> in seconda, nella Casa di <persName
               ref="#Jupiter">Giove</persName> ricevuto con benigno aspetto, prometteva quel che è
            poi seguito, che tal parto dovessi essere, di nobile et alto ingegno, da riuscire
            universalmente in qualunque impresa ma principalmente in quelle arti, che dilettano il
            senso, come Pittura, Scultura, Architettura. Finito il tempo del'ufficio, il padre sene
            tornò a Firennze, et lo dette a balia in una villa detta Settignano, vicina alla Città
            tre miglia, dove anchor hanno una possessione, che fu delle prime cose, che in quel
            paese M. Simone da Canossa comprasse. La balia fu figlivola d'uno Scarpellino, et
            similmente in uno Scarpellino maritata. Per questo <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>, suol dire non essere maraviglia, che cotanto dello
            Scarpello dilettato si sia. mottegiando peraventura, o forse ancho dicendo da dovero,
            per saper che il latte della nutrice in noi ha tanta forza, che spesse volte
            transmutando la temperatura del corpo, di una inclinatione, ne introduca unaltra, dalla
            natural molto diversa. Crescendo adunque il fanciullo, et venendo in età, il Padre
            conoscendolo d'ingegno, desideroso ch'egli attendesse alle lettere, lo mandò alla squola
            d'un maestro Francesco da Vrbino, che in quel tempo in segnava Gramatica in <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName>, ma egli, come che qualche frutto <pb n="3"/> in
            quelle facesse pur i Cieli et la natura, a cui contrastare difficilmente si può lo
            ritiravano alla pittura, di maniera che non si poteva tenere, che potendo rubar qualche
            tempo, non corresse a disegnare, hor qua, hor la, et non cercasse pratica di Pittori,
            tra liquali molto familiare gli fu un Francesco Granacci, discepolo di Domenico del
            Ghirllandaio, il qual vedendo la inclinatione, et accesa volontà dil fanciullo, si
            deliberò d'aiutarlo, et di continuo lo essortava alla Impresa, hor accomodandolo di
            disegni, hor seco menandolo alla bottega del maestro, o dove fusse qualche opera donde
            ne potesse trar frutto. La cui opera tanto puote, chè aggiunta alla natura, che sempre
            lo stimolava, in tutto abandonò le lettere. Onde dal padre et da frategli del padre, i
            quali tal'arte in odio havevano, ne fu mal'voluto, et bene spesso stranamente battutto,
            a quali come imperiti del'eccellenza et nobiltà del'arte, parea vergogna ch'ella in casa
            sua fusse. Il che avenga che dispiacer grandissimo gli porgesse, nondimeno non fu
            bastante a rivoltarlo in drieto, anzi fatto piu animoso, volse tentare d'adoperare i
            colori. Et essendogli messa inanzi dai Granacci una carta stampata, dove era ritratta la
            storia di santo Antonio, quand'è battuto da Diavoli, della qual era autore <pb n="3bis"
            /> un Martino d'Ollandia, huomo per quel tempo valente, la fece in una tavola di legno
            et accomodato dal medesimo di colori et di pennegli, talmente la compose et destinse,
            che non solamente porse maraviglia a chiunche la vedde, ma ancho in uidia, come alcuni
            vogliano, a Domenico, piu pregiato Pittore di quella età, come in altre cose di poi si
            puo manifestamente conoscere. Il qual per far l'opera meno maravigliosa, solea dire
            essere vscita dalla sua bottega, come s'egli ce n'havesse parte. In far questo
            quadretto, per ciò che oltre all'effigie del santo, c'erano molte strane forme et
            mostrosità di demoni, vsò <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> una cotal
            diligenza, che nessuna parte coloriva, ch'egli prima col naturale non havesse conferita,
            sì che andatosene in pescharia, considerava di che forma et colore fusser l'ali de
            pesci, di che colore gliocchi, et ognaltra parte, rappresentandole nel suo quadro, sì
            che conducendolo a quella perfettione che seppe, dette fine allhora ammiratione al
            mondo, et come ho detto qualche inuidia al Ghirlandaio, la quale viè piu si scoperse,
            che essend'egli da <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> un giorno
            ricercato d'un suo libro di ritratti, nel qual eran dipinti pastori con sue pecorelle et
            cani, Paesi, Fabriche, rouine et simiglianti cose, non gnene volse prestare. E in vero
               <pb n="4"/> hebbe nome d'essere inuidiosetto, per ciò che non solamente verso
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> apparue poco cortese, ma ancho
            verso il fratel proprio, il qual egli vedendo andare innanzi et dare grande speranza di
            se stesso, lo mandò in <placeName ref="#France">Francia</placeName>, non tanto per util
            di lui, come alcuni dicevano, quanto per restare il primo di quel arte in <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName>. Del che ho voluto far mentione, per che m'è
            detto chel figlivolo di Domenico, suole l'eccellenza, et divinità di <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, atribuire in gran parte alla disciplina
            del padre, non havend'egli portogli aiuto alcuvo, benche <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> di ciò non si lamenta, anzi loda Domenico, e nel arte e ne
            costumi. Ma questa sia un poco di digressione, torniamo alla nostra storia. Porse non
            minor maraviglia in quel medesimo tempo, un'altra sua fatica, condita però con una cotal
            piacevolezza. Essendogli data una testa perché egli la ritraessi, così a punto la
            rappresentò. che rendendo al padrone il ritratto in luogo del essempio, non prima fu da
            lui lo'nganno conosciuto, che ciò conferendo il fanciullo con un suo compagno et
            ridendosene, gli fusse scoperto. Molti di ciò volson far paragone, ne trovaron
            differenza, per ciò che oltre alla perfettione del ritratto, <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> col fumo lo fece parer di <pb n="4bis"/> quella medesima
            vecchiezza, ch'era l'esempio. Questo gli arrecò molta riputatione. Ora ritraendo il
            fanciullo, hor questa cosa, hor questa altra, non havendo ne fermo luogo ne studio,
            avuenne che un giorno fu dal Granacci menato al giardin de Medici a san Marco, il qual
            Giardino il Magnifico Lorenzo padre di Papa Lione, huomo in tutte l'eccellenze
            singulare, havea di varie statue antiche et di figure ornato. Queste vedendo <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, et gustata la bellezza del opere, non piu
            di poi alla bottega di Domenico, non altrove andava, ma qui tutto il giorno, come in
            migliore squola di tal facultà si stava, sempre facendo qualche cosa. Tra le altre
            considerando un giorno la Testa d'un <persName ref="#Fauno">Fauno</persName> in uista
            gia vecchio, con lunga barba, et volto ridente, anchor che la bocca per l'antichità
            appena si vedesse o si cognoscesse quel che si fusse, et piacendogli oltre a modo, si
            propose di ritrarla in marmo. Et facendo il Magnifico Lorenzo in quel luogo alhora
            lavorare i marmi, o voglian dir conci, per ornar quella nobilissima libreria, ch'egli e
            i soi magiori racolta di tutto il mondo haveano, la qual fabrica per la morte di Lorenzo
            et altri accidenti trasandata, fu doppo molti anni da Papa Clemente ripresa, ma però
            lasciata imperfetta, si <pb n="5"/> che per anchora i libri sono in forzieri,
            lavorandosi dico tai marmi, <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> se ne
            fece dare da quei Maestri un pezzo, et accomodato da quei medesimi de ferri, con tanta
            attentione et studio si pose a ritrarre il <persName ref="#Fauno">Fauno</persName>, che
            in pochi giorni lo condusse a perfettione, di sua fantasia suplendo tutto quello, che
            nel antico mancava, cioè la bocca aperta a guisa d'huom che rida, sì che si vedea il
            cavo d'essa, con tutti i denti. In questo mezzo venendo il Magnifico per vedere a che
            termine fusse l'opera sua, trouò il fanciullo ch'era in torno a ripulir la sua testa, et
            accostatosegli alquanto, considerata primieramente l'eccellenza del opera, et havuto
            riguardo al età di lui, molto si maravigliò: et avenga che lodasse lopera, non dimeno
            mottegiando con lui, come con un fanciullo disse, oh tu hai fatto questo <persName
               ref="#Fauno">Fauno</persName> vecchio, et lasciatigli tutti identi. Non sai tu che a
            vecchi di tal età sempre ne mancha qualchuno? Parue millanni a <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> chel Magnifico si partisse, per correggere
            l'errore, et restato solo, cauò un dente al suo vecchio di quei di sopra, trapanando la
            gingiva, come se ne fusse vscito colla radice, aspettando l'altro giorno il Magnifico,
            con gran desiderio. Il qual venuto, et vista la bontà et simplicità del fanciullo, molto
            se ne rise, ma <pb n="5bis"/> poi stimata seco la prefettione della cosa, et l'età di
            lui, come padre di tutte le virtù, si deliberò d'aiutare et favorire tanto ingegno, et
            pigliarselo in casa, et intendendo da lui di chi fusse figlivolo, fa disse, di dire a
            tuo Patre, ch'io harei caro di parlargli. Tornato dunque a casa <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, et fatta l'ambasciata del Magnifico, il
            Padre che s'indouinava perché fusse chiamato, con gran fatica del Granacci e d'altri, si
            pottete disporre ad andarci, anzi di lui si lamentava, ch'egli suiava il figlivolo,
            stando pure in su questo, che non patirebbe mai chel figlivolo fusse scarperllino, non
            giovando al Granacci dichiararli, quanta differenza fusse tra scultore et scarpellino,
            et sopra ciò lungamente disputare. Tuttavia essendo alla presenza del Magnifico venuto,
            et da lui ricercato che gli volesse concedere il figlivolo per suo, non seppe negarlo,
            anzi soggiunse, non che <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, tutti noi
            altri colla vita et facultà nostre, siamo al piacer della Magnificenza vostra. E
            adimandato dal Magnifico a che attendesse, gli rispose, Io non feci mai arte nessuna, ma
            sempre sono fin qui delle mie deboli entrate vivuto, attendendo a quelle poche
            possessioni, che da miei maggiori mi sono state lasciate, cercando non solamente di
            mantenerle, ma accrescerle <pb n="6"/> quanto per me si potesse, colla mia diligenza. Il
            Magnifico alhora, ben disse, guardare se in <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> è cosa nessuna che per voi faccia, et seruitevi di me, che ui
            farò quel favore, che per me maggior si potrà. Et licentiato il vecchio, fece dare a
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> una buona camera in Casa,
            dandogli tutte quelle commodità ch'egli desiderava, ne altrimenti trattandolo, si in
            altro, si nella sua mensa che da figlivolo, alla quale come d'un tal homo, sedeano ogni
            giorno personaggi nobilissimi et di grande affare. Et essendoui questa vsanza, che quei
            che da principio si trovasser presenti, ciascheduno appresso il Magnifico sicondo il suo
            grado sedesse, non si movendo di luogo per qualunque di poi sopragiunto fusse, avenne
            bene spesso, che <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> sedette sopra i
            figlivoli di Lorenzo, et altre persone pregiate di che tal casa discontinuo fioriva et
            abondava. Dai quali tutti <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> molto era
            accarezzato, et acceso al honorato suo studio, ma sopra tutti dal Magnifico, ilquale
            spesse volte il giorno lo faceva chiamare, monstrandogli sue Gioie, Corniole, Medaglie
            et cose simiglianti di molto pregio, come quel che lo conosceva d'ingegno et di iudicio.
            Era <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> quando andò in Casa del
            Magnifico, d'età d'Anni quindici <pb n="6bis"/> in sedici, et vi stette fin alla Morte
            di lui, che fu nel novanta due, intorno ad due anni. Nel qual tempo, essendo vacato uno
            Vfficio della Dogana, qual nessun tener potea che Cittadin non fusse, venne Lodouico
            Padre di <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> a trovare il Magnifico, et
            con tal parlare glie lo chiese. Lorenzo io non so far altro che legere et scrivere. Or
            essendo morto il compagno di Marco Pucci in Dogana, harei caro d'entrare in suo luogo,
            parendomi di poter a tal officio acconciamente seruire. Il Magnifico gli dette della
            mano in su la spalla, et sorridendo disse, tu sarai sempre povero, aspettando che di
            maggior cosa lo richiedesse. Pur soggiunsse, se volete essere in compagnia di Marco, lo
            potete fare, fin che si porga occasion di meglio: Importava l'ufficio scudi otto il
            mese, poco piu o meno. In questo mezzo attendeva <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> alli suoi studi, ogni di mostrando qualche frutto delle sue
            fatiche al Magnifico. Era nella medesima casa il Poliziano, homo come ognun sa et piena
            testimonanza ne fanno i suoi scritti, dottissimo et acutissimo, costui conoscendo
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> di spirito elevatitissimo, molto
            lo amava, et di continuo lo spronava, ben che non bisogniasse, allo studio,
            dichiarandogli sempre et dandogli da far qualche <pb n="7"/> cosa. Tra le quali un
            giorno gli propose il ratto de <persName ref="#Dejanire">Deianira</persName>, e la Zuffa
            de centauri, dichiarandogli a parte per parte tutta la favola. Messesi <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> a farla in marmo di mezzo rilievo, et così
            l'ampresa gli succedette, che mi ramenta vdirlo dire, che quando la rivede, cognosce
            quanto torto egli habbia fatto alla natura, a non seguitar prontamente l'arte della
            scultura, facendo giudicio per quel opera, quanto potesse riuscire. Ne ciò dice per
            vantarsi, huomo modestissimo, ma per che pur ueramente si duole, d'essere stato così
            sfortunato, che per altrui colpa, qualche volta sia stato senza far nulla, dieci e
            dodici anni, il che disotto si vederà, Questa sua opera anchor si vede in <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName> in casa sua, et le figure sono di grandezza di
            palmi due in circa. Appena haveva finita quest'opera, chel Magnifico Lorenzo passò di
            questa vita. <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> se ne tornò a casa del
            padre, et tanto dolor prese della sua morte, che per molti giorni non potette far cosa
            alcuna. Pur poi à, se tornato, et comperato un gran pezzo di marmo qual molti anni s'era
            iaciuto al acqua, e al vento, di quello cauò un Hercole, alto bracia quatro, qual poi fu
            mandato in <placeName ref="#France">Francia</placeName>. Mentre ch'egli tale statua
            faceva, essendo in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> venuta di molta neve,
            Pier de Medici, <pb n="7bis"/> figlivol maggiore di Lorenzo, che nel medesimo luogo del
            padre era restato, ma non nella medesima gratia, volendo, come giovane, far fare nel
            mezzo della sua corte, una statua di neve, si ricordò di <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>, et fattolo cercare, gli fece far la statua, et volse che in
            casa restasse, come al tempo del padre, dandogli la medesima stanza, et tenendolo
            dicontinuo alla sua mensa come prima, alla qual quella medesima vsanza si teneva, che
            vivente il padre, cioè che chi da principio a tavola sedesse, per nessuna persona
            quantunque grande che da poi venisse, di luogo si movesse. Lodouico padre di <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, fatto gia piu amico al figlivolo,
            vedendolo pratichar quasi sempre con huomini grandi, meglio et piu horrevolmente
            l'adobbò di vestimenti Così il giovane se ne stette con Piero alquanti mesi e da lui fu
            molto accarezzato, ilqual di due homini della famiglia sua come di persone rare, vantar
            si soleva, uno <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, l'altro uno
            staffiere spagnivolo, ilquale oltre alla bellezza del corpo, ch'era maravigliosa, era
            tanto destro et gagliardo, et di tanta lena, che correndo, Piero a cavallo a tutta
            briglia, non lo avanzava d'un dito. In questo tempo <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> a compiacenza del priore di santo Spirito, Tempio molto
            honorato <pb n="8"/> nella cità di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, fece
            un crocifisso di legno, poco meno chel naturale, il quale fin adhoggi si vede in su
            laltare maggiore di detta chiesa. Hebbe col detto Priore molto intrinseca pratica, si
            per ricever da lui molte cortesie, si per essere accomodato et di stanza, et di corpi,
            da poter far notomia, del che maggior piacer far non segli poteva. Questo fu il
            principio, ch'egli a tal impresa si messe, seguitandola fin che dalla fortuna concesso
            gli fu. Praticava in casa di Piero un certo chiamato per sopra nome Cardiere; del qual
            il Magnifico molto piacer si pigliava, per cantar in su la lira al improuisa
            maravigliosamente, del che anch'egli profession faceva, sì che quasi ogni sera doppo
            cena in ciò se essercitava. Questi essendo amico a <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>, conferì seco una visione, qual fu tale, che Lorenzo de
            Medeci gliera apparso con una veste nera, et tutta stracciata, sopra lo ignudo, et gli
            haveva comandato che dovessi dire al figlivolo, che di corto saria di casa sua cacciato,
            ne mai piu ci tornerebbe. Era Pier de Medici insolonte et superchievole, di maniera,
            che, ne la bontà di Giovanni Cardinale suo fratello, ne la cortesia et humanità di
            Giuliano, tanto poterno a ritenergli in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>,
            quanto quei vizi a fargli cacciar fuori. <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> lo <pb n="8bis"/> essortava, che di ciò dovessi ragguagliar
            Piero, et fare il comandamento di Lorenzo. Ma il Cardiere temendo la natura di lui, lo
            tenne in se. Una altra mattina essendo <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> nel cortile del palazzo, eccoti il Cardiere tutto spaventato
            et dolente, et di nuovo gli dice, quella notte essergli apparso Lorenzo, in quel
            medesimo habito che prima, et vegliando et vedendo lui, havergli data una gran
            guanciata, per che quel che haveva visto, non havea a Pier referito. <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> alhora lo sgridò, et tanto seppe dire, chel
            Cardiere preso animo, a piè si messe andare a Careggi, villa della casa de Medici,
            lontana dalla terra circa tre miglia. Ma quando fu quasi a mezza via, si scontrò in
            Piero, che ritornava a casa: et fermandolo gli spose quanto visto et vdito havesse.
            Piero se ne fece beffe, et accennati li staffieri, gli fece far mille scherni. el
            cancilier suo che poi fu Cardinale di Bibiena, gli disse tu sei un pazzo. À chi credi tu
            che Lorenzo voglia meglio, al figlivolo o a te? se al figlivolo non harebbegli, se ciò
            fusse, piu tosto ad apparire a lui, che ad altra persona? così schernito lo lasciorno
            andare. Ilqual tornato a casa, et dolendosi con <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>, così efficacemente della visione gli parlò che egli tenendo
            la cosa per certa, di li a doi <pb n="9"/> giorni, con due compagni di <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName> si partì, et andossene a <placeName
               ref="#Bologne">Bologna</placeName>, et di li a <placeName ref="#Venise"
               >Vinegia</placeName> temendo che, se quel chel Cardiere prediceva venisse vero, di
            non essere in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> sicuro. Ma di li a pochi
            giorni, per mancamento di danari, percio che spesava i compagni, pensò di tornarsene a
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, et venuto a <placeName ref="#Bologne"
               >Bologna</placeName>, gli interuenne un cotal caso. Era in quella terra al tempo di
            Messer Giovan Bentivogli una legge, che qualunche forestiere entrasse in <placeName
               ref="#Bologne">Bologna</placeName>, fusse in su lugna del dito grosso sugellato con
            cera rossa. Entrato adunq; <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>
            inavertentemente senza il suggello, fu condotto in sieme co compagni al vfficio delle
            Bullette, et condannato in lire cinquanta di Bolognini, i quali non havend'egli il modo
            di pagare, et standosi nel vfficio, un Messer Gian Francesco Aldrovandi Gentilhuom
            Bolognese, che alhora era de Sedici, vedutolo quivi et intendendo il caso, lo fece
            liberare, massimamente havendo conosciuto, ch'egli era scultore. Et inuitandolo a casa
            sua, <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> lo ringratiò pigliando scusa
            d'haver seco due compagni, che non gli voleva lasciare, ne colla lor compagnia, lui
            aggravare. A cui il Gentil huomo. I uerrò anch'io, rispose teco a spasso pel mondo, se
            mi vuoi far le spese. Per queste et altre parole persuaso <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>, <pb n="9bis"/> fatta scusa co compagni, gli licentiò dando
            lor que pochi danari, che si ritrovava, et andò ad allogiar col gentil huomo. In questo
            la casa de Medici con tutti i suoi seguaci, di <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> cacciata, se ne venne a <placeName ref="#Bologne"
               >Bologna</placeName>, et fu alloggiata in casa di Rossi: così la vision del Cardiere,
            o delusion diabolica, o predittion divina, o forte imaginatione ch'ella si fusse, si
            verificò. cosa veramente maravigliosa, et degna dessere scritta, laquale io, com'ho
            dallo stesso <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> intesa, così ho
            narrata. Corser dalla morte del Magnifico Lorenzo al'essilio de'figlioli circa tre anni
            sì che <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> poteva esser d'anni venti in
            ventuno, il quale per ischifare que'primi tumulti populari, fin che la Città di
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> pigliasse qualche forma, se ne stette
            col gia detto Gentil huomo in <placeName ref="#Bologne">Bologna</placeName>, il quale
            molto l'honorava, dilettato del suo ingegno, et ogni sera da lui si faceva leggere
            qualche cosa di <persName ref="#Dante">Dante</persName>, o del Petrarcha, e tal volta
            del Boccaccio, fin che si adormentasse. Un giorno menandolo per <placeName
               ref="#Bologne">Bologna</placeName>, lo condusse a veder l'archa di San Domenico,
            nella chiesa dedicata al detto Santo. dove manchando due figure di Marmo, cioè un San
            Petronio, et un Angelo in ginocchioni, con un Candeliere in mano, domandando <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, se gli dava il <pb n="10"/> cuore di
            farle: et rispondendo di si, fece che fusser date a fare a lui. delle quali gli fece
            pagare ducati trenta, del San Petronio diciotto, et del Agnol dodici. Eran le figure
            d'altezza di tre palmi, et si possan vedere anchora in quel medesimo luogo. Ma poi
            havendo <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> sospetto d'uno scoltore
            Bolognese, il qual si lamentava ch'egli gli haveva tolte le sopra dette statue, essendo
            quelle prima state promesse a lui, et minacciando di fargli dispiacere, se ne tornò a
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, massimamente essendo acquietate le
            cose, et potendo in casa sua sicuramente vivere. Stette con Messer Gian Francesco
            Aldrovandi, poco piu d'un'anno. Ripatriato <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>, si pose a far di marmo un <persName ref="#Dieu"
               >Dio</persName> d'amore, d'età di sei anni in sette, a iacere in guisa d'huom che
            dorma. Il qual vedendo Lorenzo di Pier Francesco de Medici, al quale in quel mezzo
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> haveva fatto un San Giovannino,
            et giudicandolo bellissimo, gli disse, se tu l'acconciassi che paresse stato sotto
            terra, io lo manderei a <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, et passarebbe per
            antico, et molto meglio lo venderesti. <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> ciò vdendo, di subito l'acconciò, sì che parea di molti anni
            per avanti fatto, come quello a cui nessuna via d'ingegno era occulta. Così mandato a
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, il Cardinale <pb n="10bis"/> di San Giorgio
            lo comprò per antico, ducati ducento. Benche colui che prese tai danari scrivesse a
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, che fusser contati a <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> ducati trenta, che tanti del Cupidine
            n'haveva hauti, ingannando insieme Lorenzo di Pier Francesco et <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>. Ma in questo mezzo, essendo venuto al
            orecchie del Cardinale, qualmente il putto era fatto in <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName>, sdignato d'esser gabbato, mandò là un suo Gentil huomo. Il qual
            fingendo di cercar d'uno scultore per far certe opere in <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName>, doppo alcuni altri, fu inuiato a casa <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>, et vedendo il giovane, per haver cautamente luce di quel
            che voleva, lo ricercò che gli mostrasse qualche cosa. Ma egli non havendo che mostrare,
            prese una penna, percioché in quel tempo il lapis non era in uso, et con tal leggiadria
            gli dipinse una mano, che ne restò stùpefatto. Di poi lo domandò, se mai haveva fatto
            opera di scoltura, et rispondendo <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>
            che si, tra l'altre un Cupidine di tale statura et atto, il Gintil huomo intese quel che
            voleva sapere. Et narrata la cosa come era andata, gli promesse, se volea seco andare a
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, di farli risquotere il resto, et
            d'acconciarlo col padrone, che sapeva che ciò molto harebbe grato. <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> adunq; parte per isdegno d'essere stato
            fraudato, <pb n="11"/> parte per vedere <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, cotanto
            dal Gentil huomo lodatagli, come larghissimo campo, di poter ciaschedun mostrar la sua
            virtù, seco se ne venne et alloggio in casa sua, vicino al palazzo del Cardinale, il
            quale in questo mezzo avuisato per lettere, come stesse la cosa, fece metter le mani a
            dosso a colui, che la statua per antica uenduta gli haveva, et rihavuti in dietro i suoi
            danari, gliela rese, la qual poi venendo, non so per qual via, in mano del Duca
            Valentino, fu donata alla Marchesana di <placeName ref="#Mantoue">Mantova</placeName>,
            et da lei a <placeName ref="#Mantoue">Mantova</placeName> mandata, dove anchor si trova
            in casa di quei Signori. Fu in questo caso il Cardinale di San Giorgio da alcuni
            biasimato, percio che, se l'opera in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> da tutti
            gliartefici vista, da tutti egualmente fu giudicata bellissima, non parea chel dovesse
            cotanto offendere l'esser moderna, che per dugento scudi se ne privasse, huomo danaroso
            et ricchissimo. Ma se l'essere stato ingannato gli coceva, poteva gastigar quel tale,
            facendo sborsare il restante del pagamento al padrone della statua, che di gia haveva
            tolto in casa. Ma nessun ne pati piu, che <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>, il quale altro che quel che'n <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> ricivuto haveva nulla non ne ritrasse. E chel Cardinal San
            Giorgio poco s'intendesse o dilettasse di statue, a bastanza <pb n="11bis"/> questo ce
            lo dichiara, che in tutto il tempo che seco stette, che fu intorno a un anno, a
            riquisition di lui non fece mai cosa alcuna. Non però mancò chi tal comodità conoscesse,
            et di lui si seruisse, percioché Messer Iacopo Galli Gentil huomo Romano, et di bello
            ingegno: gli fece fare in casa sua, un <persName ref="#Bacchus">Bacco</persName> di
            marmo, di palmi dieci, la cui forma et aspetto corrisponde in ogni parte al'intentione
            delli scrittori antichi. La faccia Lieta, et gliocchi biechi et lascivi, quali sogliono
            essere quelli, che soverchiamente dal'amor del vino son presi. Ha nella destra una
            tazza, in guisa d'un che voglia bere, ad essa remirando, come quel che prende piacere di
            quel liquore, di ch'egli è stato inuentore: per il quale rispetto, ha cinto il capo
            d'una ghirlanda di viti. Nel sinistro braccio ha una pelle di Tigre, animale ad esso
            dedicato, come quel che molto si diletta dell'vua, et vi fece piu tosto l'a pelle che
            l'animale, volendo significare, che per lasciarsi cotanto tirar dal senso, et
            dal'appetito di quel frutto, et del liquor d'esso, ui lascia vltimamente la vita. Colla
            mano di questo braccio, tiene un grappolo d'vua, qual un satiretto che a piè di lui è
            posto, furtivamente si magnia, allegro e snello, che mostra circa sette anni, come il
               <persName ref="#Bacchus">Bacco</persName> diciotto. <pb n="12"/> Volse ancho detto
            Messere Iacopo, ch'egli facesse un Cupidine, et l'una et l'altra di queste opere hoggidi
            si veggano in casa di Messer Giuliano et Messer Paulo Calli, Gentil huomini cortesi et
            da bene, coi quali <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> ha sempre
            ritenuta intrinseca amicitia. Poco da poi, a requisitione del Cardinal di San Dionygi,
            chiamato il Cardinal Rovano, in un pezzo di marmo, fece quella maravigliosa statua di
            Nostra Donna, qual è hoggi nella <persName ref="#Marie">Madonna</persName> della febre,
            avenga che da principio fusse posta nella chiesa di Santa Petronilla, cappella del Re di
               <placeName ref="#France">Francia</placeName>, vicina alla sagrestia di san Piero, gia
            sicondo alcuni tempio di <persName ref="#Mars">Marte</persName>, la quale per rispetto
            del disegno della nuova chiesa, fu da <persName ref="#Bramante">Bramante</persName>
            rouinata. Questa se ne stà a sedere in sul sasso, dove fu fitta la Croce, col figlivol
            morto in grembo, di tanta, et così rara bellezza, che nessun la vede, che dentro a pietà
            non si commuova. Imagine veramente degna di quella humanità, che al figlivolo de
               <persName ref="#Dieu">Iddio</persName> si conueniva, et a cotanta Madre. Se ben sono
            alcuni, che in essa madre riprendino l'esser troppo giovane, rispetto al figlivolo. Del
            che ragionand'io con <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> un giorno, non
            sai tu, mi rispose, che le donne caste, molto piu fresche si mantengano, che le non
            caste? <pb n="12bis"/> Quanto maggiormente una vergine, nella quale non cadesse mai pur
            un minimo lascivo desiderio, che alterasse quel corpo? Anzi ti uo dir più, che tal
            freschezza et fior di gioventù, oltra che per tal natural uia, in lei si mantenesse, è
            ancho credibile che per divin opera fosse aiutato, a comprobare al mondo la verginità et
            purità perpetua della madre. Il che non fu necessario nel figlio anzi piu tosto il
            contrario, percio che uolendo mostrare chel figlivol de <persName ref="#Dieu"
               >Iddio</persName> prendesse, come prese, ueramente corpo humano, et sottoposto a
            tutto quel che un'ordinario homo soggiace, eccetto che al peccato, non bisognò coldivino
            tener indietro l'humano, ma lasciarlo nel corso et ordine suo, sì che quel tempo
            mostrasse, che haveva apunto, Per tanto, non t'hai da maravigliare, se per tal rispetto,
            io feci la santissima vergine madre de <persName ref="#Dieu">Iddio</persName>, a
            comparation del figlivolo assai più giovane, di quelche quell'età ordinariamente
            ricerca, el figlivolo lasciai nel età sua. Consideration degnissima, di qualunche
            Theologo, maravigliosa forse in altri, in lui non gia, il quale <persName ref="#Dieu"
               >Iddio</persName> et la natura ha formato, non solamente ad operar unico di mano, ma
            degno subietto anchora di qualunche divinissimo concetto, come non solamente in questo,
               <pb n="13"/> ma in moltissimi suoi ragionamenti, et scritti conoscer si può. Poteva
            haver <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> quando fece quest'opera, vinti
            quattro o vinti cinq; anni. Acquistò per questa fatica gran fama et riputatione,
            talmente che gia era in openion del mondo, che non solamente trapassasse di gran lunga
            qualunche altro del suo tempo, et di quello avanti a lui, ma che contendesse anchora con
            gli antichi. Fatte queste cose, per suoi domestici negoci, fu sforzato tornarssene a
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, dove dimorato alquanto, fece quella
            statua, ch'è posta in fin a hoggi, inanzi alla porta del palazzo della signoria, nel
            estremo della ringhiera, chiamata da tutti il Gigante. Et passò la cosa in questo modo.
            Havevano li operai di santa Maria del fiore, un pezzo di marmo d'altezza di braccia
            nove, qual era stato condotto da Carrara, di cento anni inanzi, da un'artefice, per
            quelche veder si potea, non piu pratico che si bisognasse. Per ciò che per poterlo
            condur piu comodamente e con manco fatica, l'haveva nella cava medesima bozzato, ma di
            tal maniera, che ne a lui, ne ad altri bastò giammai l'animo di porui mano, per cavarne
            statua, non che di quella grandezza, ma neancho di molto minor statura. Poi che di tal
            pezzo di marmo non potevano cavar <pb n="13bis"/> cosa che buona fusse, parue a un
            Andrea dal monte a San Souino, di poterlo ottener da loro, et gli ricercò che gliene
            facessero un presente, promettendo, che aggiungendoui certi pezzi, ne caverebbe una
            figura. ma essi prima che si disponessero a darlo, mandarono per <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, et narrandogli il desiderio el parer
            d'Andrea, et intesa la confidenza ch'egli haveva di cavarne cosa buona, finalmente
            l'offerirno a lui. <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> l'accetò, et
            senza altri pezzi, ne trasse la gia detta statua, così apunto che, come si può vedere
            nella summità del capo, e nel posamento, n'apparisce anchor la scorza vecchia del marmo.
            Il che similmente ha fatto in alcun'altre, come alla sepoltura di <persName
               ref="#JulesII">Papa Giulio</persName> II. in quella statua, che rapresenta la vita
            contemplativa. il che è tratto da maestri, et che sien padroni del'arte. Ma in questa
            statua vi e piu maraviglioso apparue, percio che oltra che pezzi non le aggiunse, è
            ancho (come suol dir <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>) impossibile, o
            almeno difficilissimo nella statuaria, a emendare i vizi della abbozzatura. Hebbe di
            quest'opera ducati quatro cento, et condussela in mesi diciotto. Et accio che non fusse
            materia che sotto la statuaria cadesse, dove egli non mettesse le mani, doppo il
            Gigante, ricercato da Piero <persName ref="#PierSoderini">Soderini</persName> suo grande
            amico <pb n="14"/> gittò di bronzo una statua grande al naturale, che fu mandata in
               <placeName ref="#France">Francia</placeName>, et similmente un <persName ref="#David"
               >David</persName> con Goliad sotto. Quel che si vede nel mezzo della corte del
            palazzo de signori, è di mano di <persName ref="#Donatello">Donatello</persName>, huomo
            in tal arte eccellente, et molto da <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>
            lodato, se non in una cosa, ch'egli non haveva pacienza in repulir le sue opere, di
            forte che riuscendo mirabili a vista lontana, da presso perdevon riputatione. Gittò
            ancho di bronzo una madonna, col suo figlivolino in grembo, laquale da certi Mercanti
            Fiandresi de Moscheroni, famiglia nobilissima in casa sua, pagatagli ducati cento, fu
            mandata in <placeName ref="#Flandres">Fiandra</placeName>. Et per non lasciare affatto
            la pittura, fece una nostra donna in una tavola tonda, a Messer Agnol <persName
               ref="#AntonFrancescoDoni">Doni</persName>, cittadin fiorentino, della qual egli da
            lui hebbe ducati settanta. Se ne stette alquanto tempo quasi senza far niuna cosa in tal
            arte, dandosi alla lettione de Poaeti, et Oratori volgari, et a far sonetti per suo
            diletto, finche morto Allessandro Papa <persName ref="#CesareDaSesto">Sesto</persName>,
            fu a <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> da <persName ref="#JulesII">Papa
               Giulio</persName> Secondo chiamato, ricevuti in <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> per suo viatico, ducati cento. Poteva, esser <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> in quel tempo, d'anni venti nove per ciò
            che se conteremo dal nascimento di lui, che fu com'è gia detto nel M. CCCC. Lxxiiii. fin
            alla morte de <pb n="14bis"/>
            <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> sopra detto che fu nel <date
               when="1503">1503</date> troveremo esser corsi igia detti anni. Venuto dunque a
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, passaron molti mesi, prima che Giulio
            Secondo si risoluesse, in che dovesse seruirsene. Vltimamente gli venne in animo, di
            fargli fare la sepoltura sua. Et veduto il disegno gli piacque tanto, che subito lo
            mandò a Carrara per cavar quella quantita di marmi, che a tal impresa facesse dimestieri
            facendogli in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> per tale effetto pagare da
            Alemani Saluiati, ducati mille. Stette in quei monti con due seruitori, et una
            cavalcatura, senza altra prouisione, se nostr del vitto, meglio d'otto mesi. dove un
            giorno quei luoghi veggendo, d'un monte, che sopra la marma riguardava, gli venne voglia
            di fare un Colosso, che da lungi apparisse a naviganti, inuitato massimamente dalla
            comodità del masso, donde cavare acconciamente si poteva, et dalla emulatione delli
            antichi, iquali forse per il medesimo effetto che <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>, capitati in quel loco, o per fuggir l'otio, o per qual si
            voglia altro fine, v'hanno lasciate alcune memorie imperfette, et abbozzate, che danno
            assai bon saggio de l'artifitio loro. Et certo l'harebbe fatto se'l tempo bastato gli
            fusse, o l'impresa per laquale era venuto, l'havesse concesso. Del che un giorno <pb
               n="15"/> lo sentì molto dolere. Ora cavati et scelti que'marmi, che li paruero a
            bastanza, condotti che gli hebbe alla marina, et lasciato un suo, che gli facesse
            caricare, egli a <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> se ne tornò. Et percio che
            s'era alcuni giorni fermo in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, trouò
            quando giunse, che una parte gia n'era arrivata a <persName ref="#CesareRipa"
               >Ripa</persName>; la ove scaricati, gli fece portare in su la piazza di San Piero,
            dietro a santa Catherina, dove egli appresso al corridore, haveva la sua stanza. La
            quantità de i marmi era grande, sì che distesi in su la piazza, davano a glialtri
            ammiratione, e al Papa letitia, il quale tanti favori et così smisurati faceva a
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, che havend'egli cominciato a
            lavorare, più et più volte l'andò fin a casa a trovare, quivi seco non altrimenti
            ragionando, et della sepoltura et d'altre cose, che harebbe fatto con un suo fratello.
            Et per poterci più comodamente andare, haveva ordinato dal corridore alla stanza di
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, buttare un ponte levatoio, per
            ilquale là secretamente entrasse. Questi tanti et così fatti favori, furon cagione, come
            bene spesso nelle corti aviene, d'arrecargli inuidia, et doppo l'inuidia persecutioni
            infinite. Percio che <persName ref="#Bramante">Bramante</persName> Architettore, che dal
            Papa era amato, con dir quello che ordinariamente dice il volgo, esser male augurio in
            vita <pb n="15bis"/> farsi la sepultura: et altre novelle, lo fece mutar proposito.
            Stimolava <persName ref="#Bramante">Bramante</persName> oltre al'inuidia, il timore che
            haveva del giudicio di <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, ilquale
            molti suoi errori scopriva. Percioché essendo <persName ref="#Bramante"
               >Bramante</persName>, come ognun sa, dato ad ogni sorte di piacere, et largo
            spenditore, ne bastandogli la prouision datagli dal Papa, quantunque ricca fusse,
            cercava d'avanzare nelle sue opere, facendo le muraglie di cattiva materia, et alla
            grandezza e vastità loro, poco ferme e sicure. Il che si può manifestamente vedere per
            ogniuno, nella fabrica di San Pietro in vaticano, nel corridore di bel vedere, nel
            conuento di San Pietro ad vincula, et nel'altre fabriche per lui fatte, lequali tutte è
            stato necessario rifondare et fortificare di spalle et barbacani, come quelle che
            cadevano, o sarebbe in breve tempo cadute. Or per che egli non dubitava, che <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> non conoscesse questi suoi errori, cercò
            sempre di levarlo di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, o almeno privarlo della
            gratia del Papa, et di quella gloria et utile, che col industria sua potesse acquistare.
            Il che gli successe in questa sepoltura, laquale se fusse stata fatta com'era il primo
            disegno, non è dubio che nel'arte sua non havesse tolto il vanto (sia detto senza
            inuidia) a qualunque mai stimato artefice <pb n="16"/> fusse, havendo largo campo, di
            mostrare, quanto in ciò valesse. Et quel che fusse per fare, lo dimostrano l'altre sue
            cose, et quelli dui prigioni, che per tal opera haveva gia fatti, i quali chi veduti ha,
            giudica non esser giamai stata fatta cosa piu degna. Et per darne qualche saggio,
            brevemente dico, che questa sepoltura, doveva haver quattro faccie, due di braccia
            diciotto, che seruivan per fianchi, et due di dodici, per teste: tal che veniva ad
            essere un quadro et mezzo. Intorno, intorno di fuore, erano nicchi, dove entravano
            statue, et tra nicchio et nicchio termini, aiquali, sopra certi dadi, che movendosi da
            terra sporgevano in fuori, erano altre statue legate, come prigioni, le quali
            rappresentavano l'arti liberali, similmente Pittura, Scultura, et Architettura, ogniuna
            colle sue note, sì che facilmente potesse esser conosciuta, per quel che era, denotando
            per queste, in sieme con <persName ref="#JulesII">Papa Giulio</persName>, esser prigioni
            della morte, tutte le virtù, come quelle che non fusser mai per trovare da chi cotanto
            fussero favorite et nutrite, quanto da lui. Sopra queste correva una cornice, che
            intorno legava tutta l'opera, nel cui piano eran quattro grandi statue, una delle quali,
            ciò è il <persName ref="#Moise">Moise</persName>, si vede in San Pietro ad vincula, et
            di questa parlerà al suo <pb n="16bis"/> luogo. Così ascendendo l'opera. si finiva in un
            piano, sopra ilquale erano due Agnoli, che sostenevano un'arca, uno d'essi faceva
            sembiante di ridere, come quello che si rallegrasse, che l'anima del Papa, fusse tra li
            beati spiriti ricevuta, laltro di piangere, come se si dolesse, chel mondo fusse d'un
            tal huomo spogliato. Per una delle teste, cioè da quella che era dalla banda di sopra,
            sentrava dentro alla sepoltura in una stanzetta, a guisa d'un tempietto, in mezzo della
            quale era un cassone di marmo, dove si doveva sepellire il corpo del Papa, ogni cosa
            lavorata con maraviglioso artificio. Brevemente, in tutta l'opera andavano sopra
            quaranta statue, senza le storie di mezzo rilievo fatte di bronzo, tutte a proposito di
            tal caso, et dove si potevan vedere i fatti di tanto Pontefice. Visto questo disegno il
            Papa, mandò <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> in San Pietro, a veder
            dove comodamente si potesse collocare. Era la forma della chiesa alhora, a modo d'una
            croce, in capo della quale Papa Nicola Quinto haveva cominciato a tirar su la tribuna di
            nuovo, et gia era venuta sopra terra, quando mori, al'altezza di tre braccia. Parue a
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> che tal luogo fusse molto a
            proposito, et tornato al Papa, gli spose il suo parere, aggiungendo che se così paresse
            a sua <pb n="17"/> Santità era necessario tirar su la Fabrica et coprirla. Il Papa
            l'adomandò che spesa sarebbe questa. À cui <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> rispose. <placeName ref="#Cento">Cento</placeName> milia
            Scudi. Sien (disse Giulio) ducento milia. Et mandando il San Gallo architettore, et
               <persName ref="#Bramante">Bramante</persName> a vedere il luogo, in tai maneggi,
            venne voglia al Papa, di far tutta la chiesa di nuovo. Et havendo fatti fare più
            disegni, quel di <persName ref="#Bramante">Bramante</persName> fu accettato, come più
            vago et meglio inteso delli altri. Così <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> venne ad esser cagione, et che quella parte della Fabrica
            gia cominciata, si finisse, che, se ciò stato non fusse, forse anchora starebbe come
            l'era, et che venisse voglia al Papa, di rinovare il resto, con nuovo et più bello et
            più magno disegno. Or tornando alla nostra storia. S'accorse <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> della cangiata voluntà del Papa, in questo modo. Haveva il
            Papa comesso a <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, che bisognando
            danari, non dovesse andare ad altri che a lui, accio non si havesse a girare in qua è in
            là. Auenne un giorno, che arriuò a <persName ref="#CesareRipa">Ripa</persName> quel
            resto de marmi, ch'eran restati a Carrara. <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>, havendogli fatti scaricare, et portare a San Piero, volendo
            pagare i noli, scaricatura et conduttura, venne per chieder danari al Papa, ma trouò
            l'ingresso piu difficile, e lui occupato. Però <pb n="17bis"/> tornato a casa, per non
            far stare a disagio quei poveri huomini, che havevano havere, pagò tutti del suo,
            pensando di ritrarsi i suoi danari, come dal Papa comodamente gli potesse havere.
            Un'altra mattina tornato, et entrato nel'anticamera, per haver audienza, eccoti un
            Palafreniere farsegli in contro, dicendo, perdonatemi ch'io ho commessione non vi
            lasciare entrare. Era presente un Vescovo, il qual, sentendo le parole del palafreniere,
            lo sgridò, dicendo, tu non debbi conoscer chi è questo huomo. Anzi lo conosco, rispose
            il palafreniere, ma io son tenuto di quel che m'è commesso da miei padroni, senza cercar
            più là. <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, a cui fin alhora non era
            mai stata tenuta portiera, ne serrato vscio, vedendosi così sbatuto, sdegnato per tal
            caso, gli rispose. Et voi direte al Papa, che se da qui inanzi mi vorà, mi cercherà
            altrove. Così tornato a casa, ordinò a due seruitori ch'egli haveva, che venduti tutti i
            mobili di casa, et tenutisi i danari, lo seguissino a <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName>. Egli montato in poste, a due hore di notte giunse a Poggibonzi,
            castello del contado di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, lontano dalla
            città, un diciotto o venti miglia. Quivi come in luogo sicuro, si posò. Poco da poi
            giunsero cinque corrieri di Giulio, c'havean commessione da lui di <pb n="18"/> menarlo
            in dietro duunque lo trovasseno. Ma havendolo arrivato in loco dove far violenza non gli
            poteano, minacciando <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> se niuna cosa
            tentassino, di fargli ammazzare, si voltorno a preghi, iquali non gli giovando,
            ottennero da lui, che almeno rispondesse alla lettera del Papa, laqual eglino
            appresentata gli havevano, et che particularmente scrivesse, che nol'havevano aggiunto,
            se non in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, accio ch'egli potesse
            intendere, che nol'havevano potuto condure in dietro, contra sua voglia. La lettera del
            Papa era di questo tenore, che vista la presente, subito tornasse a <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName>, sotto pena della sua disgratia. Alla qual <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> brevemente rispose, ch'egli non era mai per
            tornare, Et che non meritava della buona et fidele seruitù sua, haverne questo cambio,
            d'esser cacciato dalla sua faccia come un tristo: Et poi che sua Santità non voleva più
            attendere alla sepoltura, esser disubligato ne volersi vbligare ad altro. Così fatta la
            data de la lettera, come s'è detto, et licentiati i Corrieri, se ne andò a <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName>, dove in tre mesi che ui stette furon mandati tre
            brevi alla Signoria, pieni di minaccie, che lo mandassero in dietro, o per amore, o per
            forza. Pier <persName ref="#PierSoderini">Soderini</persName>, che alhora era
            Confaloniero in vita di quella Republica, <pb n="18bis"/> havendolo per inanzi contra
            sua voglia lasciato andare a <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, disegnando di
            seruirsene, in dipigner la sala del Consiglio, al primo breve non isforzò <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> a tornare, sperando che la collera del Papa
            dovesse passare, ma venuto il secondo e'l terzo, chiamato <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> gli disse. Tu hai fatta una prova col Papa, che non
            l'harebbe fatta un Re di <placeName ref="#France">Francia</placeName>. Però non è piu da
            farsi pregare. Noi non vogliamo per te far guerra con lui, et metter lo stato nostro a
            risico. Però disponti a tornare. <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>
            alhora vedendosi condotto a questo, temendo de l'ira del Papa, pensò d'andarsene in
            Levante, massimamente essendo stato dal Turco ricercato, con grandissime promesse, per
            mezzo di certi frati di San Francesco, per volersene seruire in far un ponte da
            Costantinopoli a Pera, et in altri affari. Ma ciò sentendo il Gonfaloniere, mandò per
            lui, et lo distolse da tal pensiero, dicendo che piu tosto eleggerebbe di morire andando
            al Papa, che vivere andando al Turco: non dimeno che di ciò non dovesse temere,
            percioché il Papa era benigno et lo richiamava, per che gli voleva bene, non per fargli
            dispiacere. Et se pur temeva, che la Signoria lo mandarebbe con titolo <pb n="19"/>
            d'Ambasciatore, percioché a le persone publiche non si suol far violenza, che non si
            faccia a chi gli manda. Per queste et altre parole, <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> si dispose a ritornare. Ma in questo mezzo ch'egli stette in
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, due cose occorsero. L'una ch'egli
            fini quel maraviglioso cartone cominciato per la sala del Consiglio, nel quale
            rappresentava la guerra tra <placeName ref="#Florence">Fiorenza.</placeName>et
               <placeName ref="#Pise">Pisa</placeName>, e i molti et vari accidenti occorsi in essa.
            Dal quale artificiosissimo cartone, heber luce tutti quelli, che di poi misser mano a
            pennello. Ne so per qual mala fortuna capitasse poi male, essendo stato da <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> lasciato nella sala del Papa, luogo così
            chiamato in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, a Santa Maria Novella. Se ne
            vede però qualche pezzo in vari luoghi, serbato con grandissima diligenza et come cosa
            Sacra. Laltra cosa che occorse fu, che <persName ref="#JulesII">Papa Giulio</persName>
            havendo presa <placeName ref="#Bologne">Bologna</placeName> la se n'era andato, et per
            tal acquisto, era tutto lieto. Il che dette animo a <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>, con miglior speranza d'andargli inanzi. Giunto a dunque una
            mattina in <placeName ref="#Bologne">Bologna</placeName>, et andando a San Petronio per
            vdir messa, eccoti i Palafrenieri del Papa, iquali riconoscendolo lo condussero inanzi a
            sua Santità, che era a tavola, nel palazzo de'sedici. Ilquale poi che in sua presenza lo
            vidde, con volto sdegnato <pb n="19bis"/> gli disse. Tu havevi a venire a trovar noi, et
            hai aspettato che noi vegniamo a trovar te. Volendo intendere, che essendo sua Santità
            venuta a <placeName ref="#Bologne">Bologna</placeName>, luogo molto piu vicino a
               <placeName ref="#Florence">Fiorenza.</placeName>che non è <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName>, era come venuto a trovar lui. <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> inginocchiato, ad alta voce gli domandò perdono, scusandosi
            di non havere errato per malignità, ma per isdegno, non havendo potuto sopportare
            d'essere così cacciato: come fu. Stavasene il Papa a capo basso, senza risponder nulla,
            tutto nel sembiante turbato, quando un Monsignore, mandato dal Cardinal <persName
               ref="#PierSoderini">Soderini</persName> per iscusare et racommandar <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, si volse interporre, et disse, vostra
            Santità non guardi al error suo, percioché ha errato per ignoranza. I dipintori, dal
            arte loro in fuore, son tutti cosi. A cui il Papa sdegnato rispose. Tu gli di villania,
            che non diciamo noi. Lo'gnorante sei tu e lo sciagurato non egli. Lievamiti dinanzi in
            tua mal'hora. Et non andando, fu da seruitori del Papa, con matti frugoni (come suol dir
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>) spinto fuore. Così il Papa
            havendo il più della sua collera sborrata sopra il vescovo, chiamato più a costo
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, gli perdonò, et gli commesse che
            di <placeName ref="#Bologne">Bologna</placeName> non partisse, fin ch'altra commessione
            da lui <pb n="20"/> non gli fusse data. Ne stette però molto, che mandò per lui, et
            disse, che voleva ch'egli lo ritraesse in una grande statua, di bronzo, qual voleva
            collocare nel frontespitio della chiesa di San Petronio. Et per questo effetto lasciati
            ducati mille in sul banco di Messer Antonmaria da Lignano, se ne tornò a <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName>. È vero che prima si partisse, gia <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> l'haveva fatta di terra. Et dubitando quel
            ch'egli dovesse fare nella man sinistra, facendo la destra sembiante di dar la
            beneditione, ricercò il Papa, che a veder la statua venuto era, se gli piaceva che gli
            facesse un'libro. Che libro rispose egli alhora? una spada. Ch'io per me non so lettere.
            Et motteggiando sopra la destra che era in atto gagliardo, sorridendo disse a <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>. Questa tua statua, da ella la beneditione
            o maledittione? a cui <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>. Minaccia
            Padre Santo questo populo, se non è savio. Ma come ho detto, tornatosene <persName
               ref="#JulesII">Papa Giulio</persName> a <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>,
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> restò in <placeName
               ref="#Bologne">Bologna</placeName>, et in condur la statua, et collocarla dove il
            Papa gia ordinato gli haveva, spese sedici mesi. Questa statua poi, rientrando i
            Bentivogli in <placeName ref="#Bologne">Bologna</placeName>, fu a furia di populo
            gittata a terra, et disfatta. La sua grandezza, fu meglio che tre volte il naturale. Poi
            ch'hebbe finita <pb n="20bis"/> quest'opera, se ne venne a <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName>, dove volendo <persName ref="#JulesII">Papa Giulio</persName>
            seruirsi di lui, et stando pur in preposito di non far la sepultura, gli fu messo in
            capo da <persName ref="#Bramante">Bramante</persName> et altri emuli di <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, che lo facesse dipignere la volta della
            Cappella di Papa Sisto quarto, ch'è in Palazzo, dando speranza che in ciò farebbe
            miracoli. Et tale vfficio facevano con malitia, per ritrarre il Papa da cose di
            scultura, et percioché tenevano per cosa certa, che o non accettand'egli tale impresa,
            commoverebbe contra di se il Papa, o accettandola, riuscirebbe assai minore di <persName
               ref="#Raphael">Raffaello</persName> da Vrbino, alqual per odio di <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, prestavano ogni favore, stimando che la
            principal arte di lui, fusse (come veramente era) la statuaria. <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> che per anchora colorito non haveva, et
            conosceva il dipignere una volta, esser cosa difficile, tentò con ogni sforzo di
            scaricarsi, proponendo <persName ref="#Raphael">Raffaello</persName>, et scusandosi che
            non era sua arte, et che non riuscirebbe, et tanto procedette ricusando, che quasi il
            Papa si corucciò. Ma vedendo pur l'ostinatione di lui si mise a fare quel opera, che
            hoggi in Palazzo del Papa si vede, con ammiratione et stupore del mondo, laqual tanta
            riputatione gli arrecò, che lo pose sopra ogni inuidia. Della quale darò breve
            informatione <pb n="21"/> E'la forma della volta, rotonda che communemente chiama a
            bottei. Et ne posamenti suoi a lunette, che sono per la lunghezza sei, per la larghezza
            due, sì che tutta vien ad essere due quadri et mezzo. In questa <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> ha dipinto principalmente la creatione del
            mondo, ma v'ha di poi abbracciato quasi tutto il Testamento vecchio. Et qtest'opera ha
            partita in questo modo. Cominciando da i peducci, dove le corna delle lunette si posano,
            sin quasi a un terzo del arco della volta, finge come un parete piano, tirando suà quel
            termine, alcuni pilastri et zoccoli, finti di marmo, che sporgono in fuori sopra un
            piano a guisa di poggiolo, con le sue mensole sotto, et con altri pilastrelli sopra il
            medesimo piano, dove stanno a sedere profeti et sibille. Iquali primi pilastri,
            movendosi dalli archi delle lunette, mettono in mezzo i peducci, lasciando però del arco
            delle lunette, maggior parte, che non è quello spatio, che dentro a loro si contiene.
            Sopra detti Zoccoli, son finti alcuni fanciulletti ignudi in vari gesti, iquali a guisa
            de termini, reggono una cornice, che intorno cinge tutta l'opera, lasciando nel mezzo
            della volta, da capo a piè, come uno aperto cielo. Questa apertura è destinta in nove
            liste. Percioché dalla cornice sopra <pb n="21bis"/> i pilastri si muoveno al cuni archi
            corniciati, iquali passano per l'ultima altezza della volta, et vanno a trovare la
            cornice del opposita parte, lasciando tra arco et arco nove vani, un grande et un
            picciolo. Nel picciolo son due listarelle finte di marmo, che traversan il uano, fatte
            talmente, che nel mezzo restan le due parti, et una dalle bande, dove son collocati
            imedaglioni, come si dirà al suo luogo Et questo ha fatto per fuggir la sacietà, che
            nasce dalla similitudine. Adunque nel vano primo, nella testa di sopra, il qual è dei
            minori, si vede in aria l'onipotente <persName ref="#Dieu">Iddio</persName>, che col
            moto delle braccia divide la luce dalla tenebre. Nel secondo vano è, quando creò i due
            luminari maggiori, ilqual si vede stare a braccia tutte distese, colla destra accennando
            al sole, et colla sinistra alla luna. Sonui alcuni Agnoletti in compagnia, un de quali
            nella sinistra parte, nasconde il volto, e ristringendosi al creator suo, quasi per
            difendersi dal nocumento della luna. In questo medesimo vano dalla parte sinistra, è il
            medesimo <persName ref="#Dieu">Iddio</persName>, volto a creare nella terra l'herbe et
            le piante, fatto con tanto artificio, che dovunque tu ti volti, par c'hegli te seguiti,
            mostrando tutta laschiena fin alle piante de piedi, Cosa molto bella, et che ci dimostra
            quel che possa lo scorcio. Nelterzo vano apparisce <pb n="22"/> in aria il magno
               <persName ref="#Dieu">Iddio</persName>, similmente con agnoli, et remira al acque,
            comandando loro che produchino tutte quelle spetie et animali che tal elemento nutrisce,
            non altrimente che nel secondo comandò alla terra. Nel quarto è la creatione del huomo;
            dove si vede <persName ref="#Dieu">Iddio</persName> col braccio et colla mano distesa,
            dar quasi i precetti ad <persName ref="#Adam">Adamo</persName>, di quelche far debbe et
            non fare, et col'altro braccio, racoglie i suoi agnolini. Nel quinto è, quando della
            costa d'<persName ref="#Adam">Adamo</persName> ne trahe la donna, laquale su uenendo a
            mani giunte, et sporte verso <persName ref="#Dieu">Iddio</persName>, inchinatasi con
            dolce atto, par che lo ringratie, et che egli lei benedica. Nel sesto è quando il
            Demonio, dal mezzo in su in forma humana, et nel resto di serpente, con le gambe
            trasformate in code, s'avuolge intorno a un'albero, et facendo sembiante, che col'huomo
            ragioni, lo induce a far contra il suo creatore, et porge alla donna il vieatato pomo.
            Et nel'altra parte del vano, si vedano ambidue scacciati dal'Agnolo, spaventati et
            dolenti, fuggirsi dalla faccia de <persName ref="#Dieu">Iddio</persName>. Nel settimo è
            il sacraficio di <persName ref="#Abel">Abel</persName> et di <persName ref="#Cain"
               >Cain</persName>, quello grato et accettto a <persName ref="#Dieu">Dio</persName>,
            questo odioso et reprobato. Nel ottavo è il diluvio dove si può vedere l'Archa di Noe da
            lunge, in mezzo del'acque, et alcuni, che per suo <pb n="22bis"/> scampo, a lei
            s'attaccano. Piu da presso nel medesimo pelago, è una nave carrica di varie genti,
            laquale si per il soverchio peso che haveva, si per le molte et violente percosse del
            onde, persa la vela, et privata d'ogni aiuto, et argomento humano, si vede gia dentro di
            se pigliar acque, andarsene a fondo. Dove e miserabil cosa, veder la spetie humana così
            meschinamente nel onde perire. Similmente piu vicino al'occhio, appare anchor sopra
            l'acque la cima d'una montagna, a guisa d'un'isola, dove fuggendo l'acque ch'alzavano,
            s'è ridotta una moltitudine d'huomini et di donne, che mostran vari affetti, ma tutti
            miserabili et spaventosi, traendosi sotto una tenda, tirata sopra un albore per
            diffendersi di sopra dalla inusitata pioggia, et sopra questa con grande artificio si
            rappresenta l'ira di <persName ref="#Dieu">Dio</persName>, che con acque, con fulgori,
            et con saette, si versa contra di loro. Euvi un'altra sommità di monte, nella destra
            parte, assai più vicina al occhio, et una moltitudine travagliata dal medesimo
            accidente, della quale saria longo scrivere ogni particulare, mi basta che sono tutti
            naturali et formidabili, secondo che in un tale accidente si possono imaginare. Nel nono
            che è l'ultimo, è la storia di Noe, quando ebbro iacendo in terra, et mostrando le parti
               <pb n="23"/> vergognose dal figluol Can fu deriso, et da Sem et Iaphet ricoperto.
            Sotto la cornice gia detta, che finisce il parete, et sopra i peducci, dove le lunette
            si posano, tra pilastro et pilastro, stanno a sedere dodici figurone tra Profeti et
               <persName ref="#Sibylle">Sibille</persName>, tutti veramente mirabili, si per
            l'attitudini, come per l'ornamento et varietà de panni. Ma mirabilissimo sopra tutti, il
            Profeta Iona, posto nella testa della volta, percioché contro alli siti d'essa volta, et
            per forza di lumi, et d'ombre, il torso che scorcia in dentro, è ne la parte che è piu
            vicina al occhio, et le gambe che sporgono in fuori, son ne la parte più lontana. Opera
            stupenda et che ci dichiara, quanta scienza sia in questo huomo, ne la facultà del girar
            le linee, ne scorci et nella perspettiva. Ma in quello spatio ch'è sotto le lunette, et
            così in quel di sopra, ilqual ha figura di Triangolo, v'è dipinta tutta la Genealogia, o
            voglian dire generatione del Saluatore, ecetto che ne triangoli de cantoni, iquali uniti
            insieme, di due diventano uno, et lascian'doppio spatio. In uno adunque di questi,
            vicina alla facciata del giudicio, a man dritta, si vede quando Aman, per comandamento
            del Re Assuero fu sospeso in croce, et questo percio che volse per la superbia et
            alterezza sua far sospendere Mardocheo <pb n="23bis"/> Zio della Regina Ester, percioché
            nel passare suo non gli haveva fatto honore et reverenza. In un'altro è la storia del
            Serpente di bronzo, elevato da <persName ref="#Moise">Moise</persName> sopra d'un'asta,
            nel qual il popolo de <placeName ref="#Israel">Israel</placeName> ferito et mal trattato
            da uivi serpentegli reguardando, era sanato. Nel qual <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> ha mostrato mirabil'forze, in quei che si vogliono staccar
            quelle biscie datorno. Nel terzo cantone da basso, è la vendetta fatta da Iudit, contra
            Oloferne. Et nel quarto quella di <persName ref="#David">David</persName>, contra
            Goliad. Et questa è brevemente tutta la storia, Ma non meno di questa è maravigliosa
            quella parte, che alla storia nostr si appertiene. Questi son certi ignudi, che sopra la
            gia detta cornice, in alcuni Zoccoli sedendo, un di qua, et un di là, sostengano i
            medaglioni, che si son detti, finti di metallo, nei quali, a uso di rovesci, son fatte
            varie storie tutte approposito però della principale. In queste cose tutte, per la
            vaghezza de compartimenti, per la diversità del'attitudini, et per la contrarietà de
            siti, mostrò <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> un'arte grandissima. Ma
            narrare i particulari di queste et del'altre cose, saria opera infinita, ne bastarebbe
            un volume. Però brevemente me ne son passato, volendo solamente dare un poco di luce,
            più tosto del tutto che specificar le parti. Ne in <pb n="24"/> questo mezzo gli
            mancarono travagli, per ciò che havendola cominciata, et fatto il quadro del Diluvio, se
            gli cominciò l'opera a muffare, di maniera che appena si scorgevan le figure. Però
            stimando <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, che questa scusa gli
            dovesse bastare, a fugir un tal carico, se n'andò dal Papa, et gli disse, Io ho pur
            detto a Vostra Santità, che questa nostr è mia arte: ciò ch'io ho fatto è guasto. Et se
            nol credete, mandate a vedere. Mandò il Papa il San Gallo, ilquale ciò vedendo, conobbe
            ch'egli haveva data la calcina troppo acquosa, et per questo calando l'humore, faceva
            quel effetto; et avisatone <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, fece che
            seguitò, ne gli valse scusa. Mentre che dipingeva, piu volte <persName ref="#JulesII"
               >Papa Giulio</persName> volse andare a vedere l'opera, salendo su per una scala a
            pivoli. A cui <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> porgeva la mano, per
            farlo montare in sul ponte. Et come quello che era di natura ue'mente, e'mpaciente
            d'aspettare, poi che fu fatta la metà, cioè dalla porta, fin a mezzo la volta, volse
            ch'egli la scoprisse, anchor che fusse imperfetta, et non havesse havuta l'ultima mano,
            L'openione et l'aspettatione che s'haveva di <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>; trasse tutta <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> a
            veder questa cosa. Dove andò ancho il Papa, prima che la poluere, che per il disfar del
            palco era levata, si <pb n="24bis"/> posasse, Doppo quest'opera, <persName
               ref="#Raphael">Rafaello</persName> havendo vista la nuova et maravigliosa maniera,
            come quello che in imitare era mirabile, cercò per via di <persName ref="#Bramante"
               >Bramante</persName> di dipignere il resto. Del che <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> molto si turbò, et uenuto inanzi a <persName ref="#JulesII"
               >Papa Giulio</persName>, gravemente si lamentò dell'ingiuria, che gli faceva
               <persName ref="#Bramante">Bramante</persName>, et in sua presenza, se ne dolse col
            Papa, scoprendoli tutte le persecutioni ch'egli haveva recevute dal medesimo, et
            appresso scoperse molti suoi manchamenti, et massimamente, che disfacendo egli San Piero
            vecchio, gittava a terra quelle maravigliose colonne, che erano in esso tempio, non si
            curando ne facendo stima, che andassero in pezzi, potendole pianamente calare, et
            conseruarlle intere. mostrando com'era facil cosa, a mettere matton sopra mattone, ma
            che a fare una colonna tale, era difficilissima, et molte altre cose che non occorre
            narrare, di maniera che'l Papa vdite queste tristitie, volse che <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> seguitasse, facendogli più favori che mai
            facesse. Finì tutta quest'opera in mesi venti, senza haver aiuto nessuno, ne d'un pure
            che gli macinasse i colori. E vero ch'io gli ho sentito dire, ch'ella non è come egli
            harebbe uoluto finita, impedito dalla fretta del Papa, ilqual dimandandolo un giorno,
            quando finerebbe <pb n="25"/> quella cappella, et rispondendo lui, quando potrò, Egli
            irato soggiunse, tu hai voglia ch'io ti faccia gittar giu di quel palco. Il che udendo
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, da se disse, me nostr sarai tu
            gittare, et partitosi, fece disfare il ponte, et scoperse l'opera il giorno l'ogni santi
            laqual fu vista con gran sodisfatione del Papa, che quel giorno andò in Cappella, et
            concorso et ammiratione di tutta <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> Manchava a
            ritoccarla con l'azzurro, oltramarino a secco, et con oro, in qualche luogo, perché
            paresse piu ricca. Giulio, passato quel feruore, voleva pur che <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> la fornisse, ma egli considerando
            l'impaccio, che haurebbe havuto in rimettere in ordine il palco, rispose che quel che li
            manchava, non era cosa che importasse. Bisognarebbe pur rittoccarla d'oro, rispose il
            Papa, a cui <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> familiarmente, come
            soleva con sua Santità, io non veggio che gli huomini portino oro. El Papa: La sarà
            povera. Quei che sono quivi dipinti, rispose egli, furon poveri anchor loro. Così si
            buttò in burla et è così rimasta. Hebbe <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> di quest'opera ad ogni sua spesa, ducati tre mila, De quali
            ne dovette spendere in colori, secondo che gli ho sentito dire, intorno a venti, o venti
            cinque. Spedita quest'opera, <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> per
            havere nel dipignere, cosi <pb n="25bis"/> lungo tenmpo, tenuti gliocchi alzati verso la
            volta, guardando poi in giu, poco vedeva sì che s'egli haveva a legere una lettera o
            altre cose minute, gli era necessario con le braccia tenerle levate sopra il capo.
            Nondimeno dipoi appoco appoco, s'ausò a leggere anchora guardando a basso. Per questo
            possiamo considerare, con quanta attentione et assiduità facesse quest'opera. Molte
            altre cose gli avennero, uivente <persName ref="#JulesII">Papa Giulio</persName>. Il
            quale suiceratamente l'amò havendo di lui piu cura et gelosia, che di qualunque altro
            ch'egli appresso di se havesse. Il che si può per quelche gia scritto n'habbiamo; assai
            chiaramente conoscere. Anzi un giorno dubitando ch'egli non fusse sdegnato, di subito lo
            mandò a placare. La cosa fu in questo modo. Volendo <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> per San Giovanni andare fin a <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName>, chiese danari al Papa. Et egli dimandando quando finirebbe la
            Capella, <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> al'usanza sua gli rispose,
            quando potrò, il Papa che era di natura subito, lo percosse con un babastone che in mano
            teneva dicendo, quando potrò, quando potrò. Però tornato a casa <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> si metteva in ordine per andare senz'altrò
            a <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, quando sopravenne Accursio, giovane
            molto favorito, mandato dal Papa, et gli portò ducati cinquecento, <pb n="26"/>
            placandolo il meglio che potette, et scusando il Papa. <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> accettata la scusa se ne andò a <placeName ref="#Florence"
               >Fiorenza</placeName>. Sì che di nessuna cosa parue che Giulio maggior cura havesse,
            che di mantenerse questo huomo, ne uolse solamente seruirsene in uita, ma poi che fu
            morto anchora, Percioché venendo a morte, ordinò che gli fusse fatta finir quella
            sepoltura, che gia haveva principiata, dando la cura al Cardinal <persName ref="#Santi"
               >Santi</persName> quatro vecchio, et al Cardinale Aginense suo nipote. Iquali però
            gli fecer fare nuovo disegno, parendo loro il primo impresa troppo grande. Così entrò
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> unaltra uolta nella Tragedia
            della sepoltura, laquale non piu felicemente gli successe, di quel di prima, Anzi molto
            peggio, arrecandogli infiniti impacci, dispiaceri, et travagli, et quel ch'è peggio, per
            la malitia di certi huomini, infamia, della qual'appena doppo molti anni s'è purgato.
            Ricominciò dunque <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> di nuovo a far
            lavorare, condotti da <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> molti maestri, et
            Bernardo Bini ch'era depositario, dava danari, secondo che bisognava. Ma non molto andò
            inanzi, che fu con suo gran dispiacere impedito, percioché a Papa Lione, il qual
            successe a Giulio, venne voglia d'ornare la facciata di San Lorenzo di <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName>, con opera et lavori <pb n="26bis"/> di marmo. Fu
            questa chiesa fabricata dal gran Cosmo de Medici, e fuor che la facciata di nanzi, tutta
            compitamente finita. Questa parte dunque deliberandosi Papa Lione di fornire; pensò
            seruirsi di <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>: et mandando per lui,
            gli fece fare un disegno, et vltimamente per tal cagione voleva che andasse a <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName>, e pigliasse sopra di se tutto quel peso.
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> che con grande amore s'era messo
            a far la sepoltura di Giulio, fece tutta quella resistenza che potette, allegando
            d'esser vbligato al Cardinal <persName ref="#Santi">Santi</persName> quatro, et ad
            Aginense, ne poter loro manchare. Ma il Papa che incio s'era risolto gli rispose, lascia
            a me far con loro, che gli farò contenti. Così mandati per tutt'adue, fece dar licenza a
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, con grandissimo dolore et di lui
            et de Cardinali, massimamente d'Aginense, nipote come s'è detto, di <persName
               ref="#JulesII">Papa Giulio</persName>, a quali però Papa Lione promesse, che
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> in <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> la lavorarebbe, et che non la voleva impedire. In questo modo
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> piangendo, lasciò la sepoltura,
            et se n'ando a <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, dove giunto et dato
            ordine a tutte quelle cose che per la facciata facevan mestieri, se n'andò a a Carrara
            per condurre i Marmi, non solamente per la facciata, <pb n="27"/> ma etiamdio per la
            sepoltura, credendo come dal Papa gliera stato promesso, poterla seguitare. In questo
            mezzo fu scritto a Papa Lione, che nelle montagnie di Pietra Santa, Castello de
            Fiorentini, eran marmi di quella bellezza et bontà, che erano a Carrara, et che essendo
            stato sopra di ciò parlato a <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, egli
            per esser amico del Marchese Alberigo, e'ntendersi con lui, voleva più tosto cavare dei
            Carraresi che di quest'altri che erano nello stato di <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName>, Il Papa scrisse a <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>, commettendogli che dovesse andare a Pietra Santa, et veder
            se così era come da <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> gliera stato scritto.
            Ilquale andato la, trouò marmi molto intrattabili et poco a proposito, et se ben fussero
            stati a proposito, era cosa difficile et di molta spesa a condurgli alla marina, percio
            che bisognava fare una strada di parechi miglia per le montagne, per forza di picconi,
            et per il piano con palafitte, come quello che era paludoso. Il che scrivendo <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> al Papa, piu credette a quelli che da
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> scritto gli havevano, che a lui, et
            gli ordinò che facesse la strada. Sì che mandando ad essecutione la voluntà del Papa,
            fece fare la strada, et per questa alla marina condurre gran copia di marmi, tra li
            quali eran cinque colonne di giusta grandezza, <pb n="27bis"/> una delle quali si vede
            in su la piazza di San Lorenzo, da lui fatta condurre a <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName>, laltre quattro, per havere il Papa cangiata voluntà, et volto
            il pensiero altrove, per anchora in sulla marina se giaceno. Ma il Marchese di Carrara,
            stimando che <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, per esser cittadin
            Fiorentino, fusse stato inuentore di cavare a Pietra santa, gli divento nemico, ne di
            poi volse che a Carrara tornasse per certi marmi, che quivi haveva fatti cavare. Il che
            a <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> fu di gran danno. Hor essend'egli
            tornato a <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, et havendo trovato come gia
            s'è detto, il feruore di Papa Lione al tutto spento, dolente, senza far cosa alcuna,
            lungamente se ne stette, havendo fin alhora, hor in una cosa hor in una altra, gittato
            uia molto tempo, con suo gran dispiacere. Non di meno con certi marmi ch'egli havea, si
            pose in casa sua a seguitar la sepoltura. Ma essendo mancato Lione et creato Adriano
            .vi. fu sforzato un'altra volta ad intermetter l'opera, Percioché lo incaricavano
            ch'egli haveva ricevuti da Giulio per tal opera ben sedici milia scudi, et non si curava
            di farla, standose in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> a suoi piaceri. Sì
            che per questo rispetto essendo chiamato a <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, il
            Cardinal de Medici, che poi fu Clemente. vii. et che alhora haveva il governo di <pb
               n="28"/>
            <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> in mano, non volse che andasse. et per
            tenerlo occupato, et haver qualche scusa, lo messe a fare il vaso della Libreria de
            Medici, in San Lorenzo, et insieme la sagrestia colle sepolture de suoi antichi,
            promettendo di sodisfare al Papa per lui, et acconciar le cose. Così vivendo pochi mesi
            Adriano nel Papato, et succedendo Clemente, per un tempo della sepoltura di Giulio, non
            si fece parola. Ma essend'egli avuisato, chel Duca d'Vrbino Francesco Maria, nipote
            della felice memoria di <persName ref="#JulesII">Papa Giulio</persName>, di lui
            grandemente si lamentava, et che aggiungeva ancho minaccie, se ne venne a <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName>, dove conferendo la cosa con Papa Clemente, egli lo
            consigliò, che facesse chiamare gli agenti del Duca, a far conto seco, di tutto quello
            che haveva da Giulio riceuto, et di quelche per lui fatto haveva, sapendo che <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, stimandosi le sue cose, resterebbe piu
            tosto creditore, che debitore. Stava <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>
            per questo di mala voglia, et ordinate alcune sue cose, se ne tornò a <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName>, massimamente dubitando della rouina, la qual
            poco da poi venne sopra <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>. In tanto la casa de
            Medici, fu cacciata di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> dalla parte
            contraria, per haver presa più auttorità, di quelche sopporti una Città libera, et che
            si regga a Republica. Et percio che la Signoria <pb n="28bis"/> non dubitava chel Papa
            non dovesse fare ogni opera, per rimetterla, et aspettando certa guerra, volò l'animo a
            fortificar la città. Et sopra ciò fece <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> Commissario generale. Egli adunque preposto a tale impresa,
            oltre a molte altre prouisioni da lui per tutta la Città fatte, cinse il monte di San
            Miniato, che soprastà alla terra, et squopre intorno il paese. Del qual monte, sel
            nemico insignorito si fusse, non è dubbio che s'impatroniva anchora della Città. Fu
            adunque tale avedimento la salute della terra, et danno grandisimo del nemico, percioché
            essendo alto et elevato, come ho detto, molto molestava l'hoste, massimamente dal
            campanile della chiesa, dove erano due pezzi d'artiglieria, che di continuo gran danno
            davano al campo di fuore. <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> anchor che
            tal prouisione havesse fatta, non di meno per qualunque caso avenir potessi, se ne stava
            in quel monte. Et essendo stato gia circa sei mesi, si cominciò tra i soldati della
            città, a mormorare di non so che tradimento: del quale <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> parte da se accortosi, parte avisato da certi Capitani suoi
            amici, sen'andò alla Signoria scoprendole cioche inteso et visto haveva, mostrando loro
            in che pericolo si trovasse la città: dicendo, che anchor erano a tempo à <pb n="29"/>
            provedere, se volevano. Ma in luogo di rendergli gratia, gli fu detto villania, et
            ripreso come huomo timido, et troppo sospettoso. Et colui che ciò gli rispose, harebbe
            fatto molto meglio a porgergli orecchi, percio che entrata in <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> la casa de Medici, gli fu tagliata la testa, onde forse saria
            vivo. Visto <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> che poca stima era fatto
            delle sue parole, et la certa rouina della città, col autorità che haveva, si fece
            aprire una porta, et vscì fuora con due de suoi, et andossone a <placeName ref="#Venise"
               >Vinegia</placeName>. E certo il tradimento non era favola, ma chi lo maneggiava,
            giudicò che passerebbe con minore infamia, se alhora non si scoprendo, havesse col tempo
            fatto il medesimo effetto, col manchar solamente del debito suo, et impedir chi far
            l'havesse voluto. La partita di <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, fu
            cagione in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> di gran romore, et egli cadde
            in gran contumacia di chi reggeva, Nondimeno fu richiamato con gran prieghi, et con
            raccomandargli la patria, et con dir che non volesse abandonar l'impresa, che haveva
            sopra di se tolta, et che le cose non erano a quello estremo, ch'egli s'era dato ad
            intendere, et molte altre cose, dalle quali, et dalla autorità de personaggi che gli
            scrivevano, et principalmente dal amor della patria persuaso, riceuto un saluo condotto,
               <pb n="29bis"/> per dieci giorni dal di che arrivava in <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName>, se ne tornò, ma non senza pericolo della vita. Giunto in
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, la prima cosa che facesse, fu di far
            armare il Campanile di San Miniato, ilquale era per le continue percosse del artiglieria
            nemica, tutto lacerato, et portava pericolo, che a lungo andare, non rouinasse, con gran
            disavantaggio di quei di dentro. Il modo d'armarlo fu questo. che pigliando un gran
            numero di materazzi ben pieni di lana, la notte con gagliarde corde giù gli calava,
            dalla sommità fin a piè coprendo quella parte, che poteva essere battuta. Et percioché i
            cornicioni della torre sporgevano in fuore, venivano i materazzi ad esser lontani dal
            muro principale del campanile, meglio di sei palmi, di maniera che le palle
            del'artiglieria venendo, parte per la lontanezza d'onde eran tratte, parte per lo
            obietto di questi materazzi, facevan nessuno o poco danno, non offendendo ancho i
            materazzi, percioché cedevano. Così mantenne quella torre tutto il tempo della guerra,
            che durò un'anno, senza che mai fusse offesa, et giovando grandemente per saluar la
            terra, et offendere i nemici. Ma essendo poi per accordo entrati i nemici dentro, et
            molti cittadini presi et vccisi, fu mandata la corte a casa di <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>
            <pb n="30"/> per pigliarlo, et furon le stanze et tutte le casse aperte, per in fin al
            camino, el necessario. Ma <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> temendo di
            quel che seguì, se n'era fuggito in casa d'un suo grande amico, dove molti giorni stando
            nascosto, non sapendo nesuno ch'egli in casa fusse, eccetto che l'amico, si saluò,
            percioché passato il furore, fu da Papa Clemente scritto a <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName>, che <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> fusse
            cercato. et conmesso, che trovandosi, se voleva seguitar l'opera delle sepolture gia
            comminciate, fusse lasciato libero, et gli fusse vsata cortesia. Il che intendendo
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, vsci fuore, et se ben era stato
            intorno a quindici anni, che non haveva tocchi ferri, con tanto studio si messe a tale
            impresa; che in pochi mesi fece tutte quelle statue; che nella sagrestia di San Lorenzo
            si veggiono spinto piu dalla paura che dal'amore. E'vero che nessuna di queste, ha hauta
            l'ultima mano, però son condotte a tal grado, che molto bene si può veder l'eccelenza
            del artefice, ne il bozzo impedisce la perfettione et la bellezza del opera. Le
            sepolture son quatro poste in una sagrestia fatta per questo, nella parte sinistra della
            chiesa, al incontro della sagrestia vecchia. Et avenga che di tutte fusse una
            intentione, et una forma, non dimeno le figure son tutte differenti, e'ndiversi <pb
               n="30bis"/> moti et atti. L'Arche son poste dentro a certe cappelle, sopra i coperchi
            delle quali, iaceno due figurone, maggiori del naturale, cioè un homo e una donna,
            significandosi per queste il giorno et la notte, et per ambi due, il tempo che consuma
            il tutto. Et per che tal suo proposito meglio fusse inteso, messe alla notte, ch'è fatta
            in forma di donna di maravigliosa bellezza, la civetta, et altri segni accio accomodati,
            così al giorno le sue note. Et per la significatione del tempo, voleva fare un topo,
            havendo lasciato in su l'opera un poco di marmo, il qual poi non fece, impedito,
            percioché tale animaluccio di continuo rode et consuma, non altrimenti chel tempo, ogni
            cosa divora. Ci son poi altre statue che rappresentano quelli, per chi tai sepolture
            furon fatte. tutte in conclusione divine più che humane, ma sopra tutte una madonna col
            suo figliolino acavalcioni sopra la coscia di lei, della quale giudico esser meglio
            tacere, che dirne poco, però me ne passo. Questo beneficio douiamo a Papa Clemente,
            ilquale se nesun'altra cosa di lodevole in vita fatta havesse, che pur ne fece molte,
            questa fu bastante a scancelare ogni suo difetto, che per lui il mondo ha così
            nobil'opera. Et molto più gli douiamo, ch'egli non altrimenti hebbe <pb n="31"/>
            rispetto nella presa di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> alla virtù di
            questo huomo, che havesse gia Marcello nel entrar di Siracusa, a quella de <persName
               ref="#Archimede">Archimede</persName>. Benche quella buona voluntà effetto non
            havesse, questo la <persName ref="#Dieu">Iddio</persName> gratia l'habbia havuto. Con
            tutto ciò <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> stava in grandissima
            paura, percioché il Duca <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> molto
            l'odiava, giovane come ognun sa, feroce et vendicativo. Ne è dubio che se non fusse
            stato il rispetto del Papa, che non se lo fusse levato dinanzi. Tanto piu che volendo il
            Duca di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, far quella fortezza che fece, et
            havendo fatto chiamar <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> per il Signor
               <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> vitelli, che cavalcasse seco
            a veder dove comodamente si potesse fare, egli non volse andare, rispondendo che non
            haveva tal commessione da Papa Clemente. Del che molto si sdegnò il Duca. Sì che et per
            questo nuovo rispetto, et per la vecchia malivolenza, et per la natura del Duca,
            meritamente haveva da stare in paura. E certamente fu dal Signore <persName ref="#Dieu"
               >Iddio</persName> aiutato, che alla morte di Clemente, non si trouò in <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName>, percioché da quel Pontifice, prima c'havesse le
            sepolture ben finite, fu chiamato a <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, et da lui
            recevuto lietamente. Rispetto Clemente questo huomo come cosa sacra, et con quella
            domestichezza ragionava seco, et di cose <pb n="31bis"/> gravi e leggieri, che harebbe
            fatto con un suo pari. Cercò di scaricarlo della sepoltura di Giulio, accioché
            fermamente stesse in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, et non solamente
            finisse le cose cominciate, ma ne facesse anchor del'altre non men degne. Ma prima ch'io
            di ciò più oltre ragioni, m'occorre scrivere d'un altro fatto di questo huomo, ch'io
            quasi per inavertenza in dietro haveva lasciato. Questo è che doppo la vionlente partita
            della casa de Medici di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, dubitando la
            Signoria, come se è detto di sopra, di futura guerra, et disegnando di fortificar la
            città, anchor che conoscessino <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> di
            sommo ingegno, et a tale imprese attissimo, tuttavia per consiglio d'alcuni Cittadini, i
            quali favorivano alle cose de Medici, et volevano astutamente impedire o prolungare la
            fortificatione della città, lo volsono mandare a Ferrara, con questo colore, che
            considerasse il modo chel Duca Alfonso haveva tenuto, in munire et fortificare la sua
            città sapendo che sua Eccellenza in questo era peritissimo, e'n tutte l'altre cose
            prudentissimo Il Duca con lietissimo volto ricevette <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>, si per la grandezza del huomo, si perché Don Hercole suo
            figlivolo, hoggi Duca di quello stato. era Capitano della Signoria di <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName>. Et impersona cavalcando <pb n="32"/> seco, non
            fu cosa che sopra ciò fusse necessaria, ch'egli non gli mostrasse, tanto di bastioni,
            quanto d'artiglierie. Anzi gli aprì tutta la sua saluaroba, di sua mano mostrandogli
            ogni cosa, massimamente alcune opere di pittura, et ritratti dei suoi vecchi, di mano di
            maestri, secondo che dava quel età che furon fatti, eccellenti. Ma dovendosi <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> partire, il Duca motteggiando gli disse.
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> voi siate mio prigione. Se volete
            ch'io vi lasci libero, voglio che voi mi promettiate di farmi qualche cosa di vostra
            mano, come ben ui viene, sia quel che si voglia, scultura o pittura. Promesse <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, et tornato a <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> con tutto che nel munir la terra molto occupato fusse, tuttavia
            principiò un quadrone da sala, rappresentando il concubito del Cygno con <persName
               ref="#Leda">Leda</persName>, et appresso il parto del uova, di che nacquer <persName
               ref="#Castor">Castore</persName> et Poluce, secondo che nelle favole delli antichi
            scritto si legge. Il che sapendo il Duca, come senti la casa de Medici essere entrata in
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, temendo in quei tumulti di non
            perdere un'tal Tesoro, mandò subito là un de i suoi. Il quale venuto a casa di <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, visto il quadro disse, oh, questa è una
            poca cosa. Et domandato da <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> che arte
            fusse la sua, sapendo, che ogniuno <pb n="32bis"/> meglio di quel'arte giudica, ch'egli
            essercita, ghignando rispose, io son mercante. Forse stomachato d'un tal quesito, et di
            non essere stato conosciuto per gentil huomo, et insieme sprezzando la industria de
            Cittadini Fiorentini, i quali per maggior parte, son volti alle mercantie, come s'egli
            dicesse, tu m'adimandi che arte e la mia, crederest'tu mai ch'io fussi mercante?
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> che intese il parlare del gentil
            huomo, voi farete disse mala mercantia per il Signor vostro, levatemivi dinanzi. Così
            licentiato il Ducal messo, di li a poco tempo donò il quadro a un suo garzone, il quale
            havendo due sorelle da maritare, segliera raccomandato. Fu mandato in <placeName
               ref="#France">Francia</placeName>, et dal Re Francesco comprato, dove anchora è. Or
            per tornar'là donde m'era partito, essendo <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> da Papa Clemente chiamato a <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName>, quivi cominciò sopra la sepoltura di Giulio dalli agenti del Duca
            d'vrbino ad asser travagliato. Clemente che s'harebbe voluto di lui seruire in
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, per tutte le vie cercava di
            liberarlo, et gli dette per suo procuratore un Messer Tomaso da Prato, che di poi fu
            Datario. Ma egli che sapeva la mala volunta del Duca <persName ref="#AlexandreLeGrand"
               >Alessandro</persName> verso di se, et molto ne temeva, et ancho portava amore et
            riverenza al'ossa di <persName ref="#JulesII">Papa Giulio</persName>, et alla
            Illustrissima <pb n="33"/> casa della Rovora, faceva ogni opera per restare in
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, et occuparsi circa alla sepoltura, tanto più
            ch'egli per tutto era incaricato, de haver recevuti da <persName ref="#JulesII">Papa
               Giulio</persName> come s'è detto per tale effetto, ben sedici mila scudi, et di
            godersegli senza fare quel ch'era vbligato: laqual infamia, non potendo sopportare, come
            quel ch'è tenero del honor suo, voleva, che la cosa si dichiarasse, non ricusando,
            anchor che fusse gia vecchio, et la impresa gravissima, di finir quel che haveva
            cominciato. Per questo venuti alle strette, non mostrando li aversari pagamenti che
            arrivassino a un pezzo a quella somma di che prima era il grido, anzi mancando piu di
            duoi terzi al intero pagamento del accordo fatto da prima con i doi Cardinali, Clemente
            stimando gli fusse porta un'occasion bellissima di sbrigarlo, et di poter liberamente
            seruirsi di lui, chiamatolo gli disse. Orsù, di che tu voi fare questa sepoltura, ma che
            vuoi sapere, chi t'ha del resto a pagare. <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> che sapeva la voluntà del Papa, che l'harebbe voluto
            occupare in seruigio suo, rispose, et se si troverrà chi mi paghi? a cui Papa Clemente.
            Tu sei ben matto, se tu ti dai ad intendere, che sia per farsi inanzi chi ti offerisca
            un quattrino. Così venendo in giudicio Messer Tomaso <pb n="33bis"/> suo procuratore,
            facendo tal proposta alli agenti del Duca, si cominciomo l'un l'altro a riguardare in
            viso, et conclusero insieme, che almeno facesse una sepoltura per quelche haveva
            ricevuto. <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> parendogli la cosa
            condotta a bene, acconsentì volontieri, massimamente mosso dal autorità del Cardinale di
            Monte vecchio, creatura di Giulio II. et Zio di GIVLIO III. al presente, la <persName
               ref="#Dieu">Iddio</persName> gratia, nostro Pontifice, ilqual inquesto accordo
            s'interpose. L'accordo fu tale. Ch'egli facesse una sepoltura d'una facciata, et di què
            marmi si seruisse ch'egli gia per la sepoltura quadrangola havea fatti lavorare,
            accomodandogli il meglio che si poteva. Et così fusse vbligato a metterci sei statue di
            sua mano. fu non dimeno concesso a Papa Clemente ch'egli si potesse seruir di <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> in <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> o dove gli piacesse, quattro mesi del anno, ciò ricercando Sua
            Santità per le opere di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>. Tal fu il
            contratto che nacque tra l'eccelentia del Duca, et <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>. Ma qui s'ha da sapere, che essendo gia dichiarati tutti i
            conti, <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> per parere d'esser più
            vbligato al Duca d'Vrbino, et dar manco fiducia a Papa Clemente di mandarlo a <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName>, dove per modo nessuno andar non volea,
            secretamente s'accordò col' <pb n="34"/> Oratore et agente di Sua Eccellentia, che si
            dicesse ch'egli haveva recevuti qualche migliaio di scudi di più, di quelli che
            veramente havesse havuti. Il che essendo fatto, non solamente a parole, ma senza sua
            saputa et consentimento, stato messo nel contratto, non quando fu rogato, ma quando fu
            scritto molto sene turbò. Tuttavolta l'oratore lo persuase, checiò nostr li sarebbe di
            pregiuditio, non importando che'l contratto specificasse più venti mila scudi, che
            mille, poi ch'erano d'accordo, che la sepoltura si riducesse secondo la quantità
            de'danari ricevuti veramente, aggiungendo, che nessuno havea da ricercar queste cose, se
            non esso et che di lui poteva star sicuro, per l'intelligenza ch'era tra loro. A che
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> si quietò, così perché li parue
            di potersene assicurare, come per che desiderava che questo colore li seruirse col Papa,
            per l'effetto che s'è detto di sopra. Et in questo modo passò la cosa per allhora, ma
            non hebbe però fine, per cioche dopo c'hebbe seruito i quattro mesi a <placeName
               ref="#Florence">Fiorenza</placeName>, tornatosene a <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName>, il Papa cercò d'occuparlo in altro, et fargli dipingere la
            facciata della Capella de Sisto. Et come quello ch'era di buon giudicio, havendo sopra
            ciò più et più cose pensate, vltimamente si risoluè, a fargli fare il giorno del estremo
               <pb n="34bis"/> giudicio, stimando per la varietà et grandezza della materia, dover
            dare Campo a questo huomo, di far prova delle sue forze, quanto potessero. <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> che sapeva l'obligo ch'egli haveva col Duca
            d'Vrbino, fuggi questa cosa quanto puote, ma poi che liberar non si poteva, mandava la
            cosa in lungo, et fingendo d'occuparsi, come faceva in parte, nel Cartone, secretamente
            lavorava quelle statue, che dovevano andare nella sepoltura. In questo mezzo Papa
            Clemente manchò, et fu creato <persName ref="#PaulIII">Paolo terzo</persName>, ilquale
            mandò per lui, et lo ricercò che stesse seco. <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> che dubitava di non essere impedito in tal opera, rispose
            non poter ciò fare, per essere egli vbligato per contratto al Duca d'Vrbino, finche
            havesse finita l'opera che haveva per mano. Il Papa se ne turbò, et disse, egli son gia
            trenta anni, ch'io ho questa voglia, et hora che son Papa, non me la posso cavare? Dove
            è questo contratto? io lo voglio stracciare. <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> vedendosi condotto a questo, fu quasi per partirsi di
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, et andarsene in sul Genovese, ad una Badia
            del Vescovo d'Aleria, creatura di Giulio, et molto suo amico, et quivi dar fine alla sua
            opera, per essere luogo comodo a Carrara, et potendo facilmente condure i marmi, per <pb
               n="35"/> la oportunità del mare. Pensò ancho d'andarsene a Vrbino, dove per avanti
            haveva disegnato d'habitare, come in luogo quieto et dove per la memoria di Giulio,
            sperava d'esser visto volontieri, et per questo alcuni mesi inanzi, haveva là mandato un
            suo, per comprare una casa, et qualche possessione, ma temendo la grandezza del Papa,
            come meritamente temer doveva, non si partì, et sperava con buone parole di sodisfare al
            Papa. Ma egli stando fermo in proposito, un giorno se ne venne a trovarlo a casa,
            accompagnato da otto o dieci Cardinali, et volse vedere il cartone, fatto sotto
            Clemente, per la facciata della Cappella di Sisto, le statue, ch'egli per la sepoltura
            haveva gia fatte, et minutamente ogni cosa. Dove il Reverendissimo Cardinale di
               <placeName ref="#Mantoue">Mantova</placeName>, ch'era presente, vedendo quel
               <persName ref="#Moise">Moise</persName>, di che gia s'è scritto et qui sotto piu
            copiosamente si scriverà disse, questa sola statua, è bastante a far honore alla
            sepoltura di <persName ref="#JulesII">Papa Giulio</persName>. Papa Paolo havendo visto
            ogni cosa, di nuovo l'affrontò, che andasse a star seco, presenti molti Cardinali e'l
            gia detto Reverendissimo et Illustrissimo di <placeName ref="#Mantoue"
               >Mantova</placeName>. Et trovando <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>
            star duro, io farò (disse) chel Duca d'vrbino si contenterà di tre statue di tua mano,
            et che le altre tre che restano, s'i dieno a fare <pb n="35bis"/> ad altri. In questo
            modo procurò con gli agenti del Duca, che nascesse nuovo contratto, confermato dal
            Eccellentia del Duca, ilqual non volse in ciò dispiacere al Papa. Così <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, anchor che potesse fuggire di pagare le
            tre statue, disobligato per vigore di tal contratto, nondimeno volse far la spesa egli,
            et depose per queste et per il restante della sepoltura, ducati mille cinquecento
            ottanta. Così li agenti di sua Eccellentia le dettero a fare, et la tragedia della
            sepoltura, et la sepoltura hebber fine, là quale hoggi si vede in San Piero ad Vincula,
            non secondo il primo disegno di facciate quattro, ma d'una, et delle minori, non
            istaccata intorno, ma appoggiata ad un parete, per gli impedimenti detti di sopra, È
            vero che così come ella è rattoppata et rifatta, e però la piu degna che in <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName> et forse altrove si troui, se non per altro, almeno per
            le tre statue che ui sono di mano del maestro. tra lequali maravigliosa è quella di
               <persName ref="#Moise">Moise</persName>, duce e Capitano degli Hebrei, ilquale se ne
            stà a sedere, in atto di pensoso et savio, tenendo sotto il braccio destro le tavole
            della legge, et con la sinistra mano sostenendosi il mento, come persona stanca et piena
            di cure, tra le dita della qual mano escon fuore certe lunghe liste di barba, cosa <pb
               n="36"/> a veder molto bella. È la faccia piena di vivacità et di spirito, et
            accomodata ad indurre amore insieme et terrore, qual forse fu il vero. Ha secondo che
            descriver si suole, le due corna in capo, poco lontane dalla sommità della fronte. È
            togato et calzato et colle braccia igniude, et ognialtra cosa al'anticha. Opera
            maravigliosa et piena d'arte, ma molto più, che sotto così belli panni di che è coperto,
            appar tutto l'o igniudo, non togliendo il vestito l'aspetto della bellezza del corpo. Il
            che però si vede universalmente in tutte le figure vestite: di pittura et scoltura, da
            lui essere osseruato. È questa statua di grandezza meglio di due volte al naturale.
            Dalla destra di questa sotto un nicchio, è l'altra che rapresenta la vita contemplativa,
            una donna di statura più chel naturale, ma di bellezza rara, con un ginocchio piegato
            non in terra ma sopra d'un Zoccolo, col volto et con ambe le mani levate al cielo, sì
            che pare che in ogni sua parte spiri amore. Dal'altro canto cioè dalla sinistra del
               <persName ref="#Moise">Moise</persName>, è la vita attiva, con uno specchio nella
            destra mano, nel quale attentamente si contempla, significando per questo, le nostre
            attioni, dover esser fatte consideratamente, et nella sinistra con una ghirlanda di
            fiori. Nel che <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> ha seguitato <pb
               n="36bis"/>
            <persName ref="#Dante">Dante</persName>, del qual è sempre stato studioso, che nel suo
            purgatorio, finge haver trovata la Contessa Matilda, qual egli piglia per la vita
            attiva, in un prato di fiori. Il tutto della sepoltura non è se non bello, et
            principalmente il legar delle parti sue insieme, per mezzo del corniciame, al qual non
            si può apporre. Or questo basti quanto a quest'opera, il che dubito ancho che non sia
            stato pur troppo, et che in luogo di piacere non habbia porto tedio, a chil'harà letto.
            Non dimeno m'è parso necessario per istirpare quella sinistra et falsa openione che era
            nelle menti delli huomini radicata, ch'egli havesse ricevuti sedici mila scudi, et non
            volesse fare quel che era vbligato di fare. Ne l'un ne l'altro fu vero, percioché da
            Giulio per la sepoltura non recevette se non quei mille ducati, che egli spese in tanti
            mesi in cavar marmi a Carrara. Et come potette di poi haver da lui danari, semutò
            proposito, ne volse piu parlare di sepoltura? Di quelli che doppo la morte di <persName
               ref="#JulesII">Papa Giulio</persName>, da i due Cardinali essecutori del testamento
            ricevette, n'ha appresso di se publica fede, per mano di Notaio, mandatagli da Bernardo
            Bini Cittadin Fiorentino, il qual era depositario, et pagava il denaio. I quali
            montavano forse a tre mila ducati. Con tutto <pb n="37"/> ciò non fu mai huomo piu
            pronto ad alcuna sua opera, quant'egli a questa, si per che conosceva quanta riputatione
            gli fusse per arrecare, si per la memoria che sempre ha ritenuta di quella benedetta
            anima di <persName ref="#JulesII">Papa Giulio</persName>, per la quale, ha sempre
            honorata et amata la casa della Rovora, et principalmente i Duchi d'Vrbino, per i quali
            ha presa la pugna contra due Pontefici, come s'è detto che lo volevan torre da tale
            impresa: et questo è quel di che <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> si
            duole, che in luogo di gratia, che se gli veniva, n'habbia riportato odio et acquistata
            infamia. Ma tornando a Papa Paolo, dico che doppo l'ultimo accordo fatto tra
            l'eccellenza del Duca et <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>,
            pigliandolo al suo seruitio, volse che mettesse ad essecutione quel ch'egli gia haveva
            cominciato al tempo di Clemente, et gli fece dipignere la facciata della Cappella di
            Sisto, laqual egli haveva gia arricciata et serrata con assiti da terra in fin alla
            volta. Nella qual opera, per esser stata inuentione di Papa Clemente, et al tempo di lui
            haver havuto principio, non pose l'arme di Paolo, con tutto chel Papa ne lo havesse
            ricercato. Portava Papa Paolo tanto amore et riverenza a <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>, che anchor ch'egli ciò desiderasse, non però mai gli volse
            dispiacere. In quest'opera, <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>
            <pb n="37bis"/> espresse, tutto quel che d'un corpo humano può far larte della pittura,
            non lasciando in dietro atto o moto alcuno. La composition della storia è prudente et
            ben pensata, ma lunga a descriverla, et forse non necessaria, essendone stati stampati
            tanti et così vari ritratti, et mandati per tutto. Nondimeno per chi, o la vera veduta
            non havesse, o a cui mani il ritratto peruenuto non fusse, brevemente diremo, chel tutto
            essendo diviso in parte destra et sinistra, superiore et inferiore, et di mezo, nella
            parte di mezo del aria, vicini alla terra, sono li sette Angnioli scritti da San
            Giovanni nel Apocalipse, che colle trombe a bocca, chiamano i morti al giuditio dalle
            quattro parti del mondo, tra i quali ne son due altri con libro aperto in mano, nel
            quale ciascheduno leggendo, et riconoscendo la passata vita, habbia quasi da se stesso a
            giudicarsi. Al suono di queste trombe, si vedeno in terra aprire i monumenti, et vscir
            fuore l'humana spetie, in varii et maravigliosi gesti, mentre che alcuni, secondo la
            prophezia di <persName ref="#Ezechiel">Ezechiel</persName>, solamente l'ossatura hanno
            riunita insieme, alcuni di carne mezza vestita, altri tutta. Chi igniudo, chi vestito di
            què panni o lenzuola, in che portato alla fossa, fu inuolto, et di quelle cercar di
            suilupparsi. In questi <pb n="38"/> alcuni ci sono, che per anchora non paiano ben ben
            desti, et riguardando al cielo, stanno quasi dubbiosi, dove la divina giustitia gli
            chiami. Qui è dilettevol cosa, a vedere alcuni con fatica et sforzo, vscir fuor della
            terra, et chi colle braccia tese, al cielo pigliare il volo, chi di già haverlo preso,
            elevati in aria, chi più chi meno, in vari gesti et modi. Sopra li Angioli delle trombe,
            è il figlivol de <persName ref="#Dieu">Iddio</persName> in maiestà, col braccio et
            potente destra elevata, in guisa d'huomo che irato maledica i rei, et li scacci dalla
            faccia sua al fuoco eterno, et colla sinistra distesa alla parte destra, par che
            dolcemente raccolga i buoni. Per la cui sentenza si veggiono li Angeli, tra cielo et
            terrà, come essecutori della divina sentenza, nella destra correre in aiuto delli
            eletti, a cui dalli maligni spiriti fusse impedito il volo, et nella sinistra per
            ributtare a terra i reprobi, che gia per sua audacia si fussino inalzati, iquali però
            reprobi, da maligni spiriti sono in giù ritirati i superbi per i capegli, i lussoriosi
            per le parte vergognose, et consequentemente ogni vitioso per quella parte in che peccò.
            Sotto a iquali reprobi si vede <persName ref="#Charon">Caronte</persName> colla sua
            navicella, tal quale lo descrive <persName ref="#Dante">Dante</persName> nel suo
            inferno, nella palude d'Acheronte, ilqual alza il remo per battere qualunche anima lenta
               <pb n="38bis"/> si dimostrasse: et giunta la barcha alla ripa si veggion tutte,
            quel'anime, della barcha a gara gittarsi fuora, spronate dalla divina giustitia, sì che
            la tema, come dice il poeta, si volge in desio. Poi recevuta da <persName ref="#Minos"
               >Minos</persName> la sentenza, esser tirate da malingni spiriti, al cupo inferno.
            dove si veggiono maravigliosi atti di gravi et disperati affetti, quali ricerca il
            luogo. Intorno al figluol de <persName ref="#Dieu">Iddio</persName> nelle nube del
            cielo, nella parte di mezzo, fanno cerchio o corna i beati già resuscitati, ma separata
            e prossima al figlivolo la madre sua, timorosetta in sembiante, et quasi non bene
            assicurata del ira et secreto de <persName ref="#Dieu">Iddio</persName>, trarsi quanto
            più può sotto il figlivolo. Doppo lei il Battista et li dodici Apostoli, et <persName
               ref="#Santi">Santi</persName> et Sante de <persName ref="#Dieu">Iddio</persName>,
            ciascheduno mostrando al tremendo giudice, quella cosa, per mezzo della quale, mentre
            confessa il suo nome, fu di vita privo. Santo Andrea la Croce, Santo Bartholomeo la
            pelle, San Lorenzo la graticola, San Bastiano le frecce, San Biagio i pettini di ferro,
            Santa Chaterina la ruota, et altri altre cose, per lequali da noi possin'esser
            conosciuti. Sopra questi al destro et sinistro lato, nella superior parte della
            facciata, si veggion gruppi d'agnoletti, in atti vaghi et rari, appresentare in cielo la
            croce del figlivolo de <persName ref="#Dieu">Iddio</persName>, la spunga, la corona <pb
               n="39"/> de spine, i chioui et la colonna dove fu flagellato, per rinfacciare a i rei
            i benefici de <persName ref="#Dieu">Iddio</persName>, de quali sieno stati in gratissimi
            et sconoscenti, et confortare et dar fiducia a buoni. Infiniti particulari ci sono,
            iquali con silentio mi passo. Basta che oltre alla divina composition della storia, si
            vede rappresentato tutto quelche d'un corpo humano possa far la natura. Vltimamente,
            havendo Papa Paolo frabricata una cappella, in quel medesimo piano ch'è quella di Sisto
            gia detta, volse ornarla delle memorie di questo huomo, et gli fece dipigner doi
            quadroni, nelle parete de fianchi, in un de quali si rapresenta la istoria di San Paolo,
            quando fu con la presentia di Giesu <persName ref="#Jesus">Christo</persName> conuertito
            nel altro la crocifissione di San Piero, ambidue stupendi, si universalmente nella
            storia, si in particulare in ogni figura. Et questa è l'ultima opera, che fin a questo
            giorno di lui s'è vista di pittura, laqual finì essendo d'anni settantacinque. Hora ha
            per le mani un'opera di marmo, qual egli fa a suo diletto, come quello che pieno di
            concetti, e forza che ogni giorno ne partorisca qualch'uno. Quest'è un groppo di quattro
            figure piu che al naturale, cioè un <persName ref="#Jesus">Christo</persName> deposto di
            croce, sostenuto così morto dalla sua madre. Laquale si vede sott'entrare a quel corpo,
               <pb n="39bis"/> col petto, colle braccia et col ginocchio in mirabil'atto, ma però
            aiutata di sopra da <persName ref="#Nicodeme">Nicodemo</persName> che ritto et fermo in
            su le gambe, lo sollieva sotto le braccia, mostrando forza gagliarda, et da una delle
               <persName ref="#Marie">Marie</persName> della parte sinistra. La quale anchor che
            molto dolente si dimostri, nostr dimeno nostr mancha di far quel vffitio, che la madre
            per lo estremo dolore prestar non può. Il <persName ref="#Jesus">Christo</persName>
            abandonato casca, con tutte le membra relassate, ma in atto molto differente, et da quel
            che <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> fece per la Marchesana di
            pescara, et da quel della <persName ref="#Marie">Madonna</persName> della febre. Saria
            cosa impossibele narrare la bellezza, et gliaffetti che ne dolenti et mesti volti si
            veggiono, si di tutti li altri, si dell'affanata madre, però questo basti: vò ben dire,
            ch'è cosa rara, et delle faticose opere, ch'egli fin a qui habbia fatte, massimamente
            perché tutte le figure distintamente si vegghono, ne i panni del una, si confondino co i
            panni del altre. Ha fatte <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> infinite
            altre cose, che da me dette non sono, come il <persName ref="#Jesus">Christo</persName>
            ch'è nella Minerua, un San Matheo in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, il
            qual cominciò, volendo far dodici Apostoli, quali dovevano andare dentro a dodici
            pilastri del duomo, Cartoni per diverse opere di pittura, disegni di fabriche publiche
            et private, infiniti, et vltimamente <pb n="40"/> d'un ponte, che andava sopra del canal
            grande di <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName>, di nuova forma et maniera, et
            non più vista, et molte altre cose, lequali non si veggiono et saria lungo a scriverle
            però qui faccio fine. Fa disegno di donar questa pietà a qualche chiesa, et a piè
            del'altare ove sia posta, farsi seppellire. Il Signore <persName ref="#Dieu"
               >Iddio</persName> per sua bontà lungamente cel conserui, percioché non dubito, che
            non sia per esser quel medesimo di, fine della vita sua, et delle fatiche, Il che de
            Isocrate si scrive. Che anchora molti anni sia per vivere me ne dà ferma speranza, si la
            vivace et robusta vecchiezza sua, si la lunga vita del padre, ilqual senza sentir che
            cosa fusse febre arriuò alli novantadue anni, piu tosto per risolutione manchando, che
            per malattia, di modo che così morto, secondo che referisce <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>, riteneva quel medesimo colore in uolto, che haveva uivendo,
            parendo piu tosto adormentato che morto. E stato <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>, fin da fanciullo huomo di molta fatica, et al dono della
            natura, ha aggiunta la dottrina, la qual egli, non dal'altrui fatiche et industrie, ma
            dalla stessa natura, ha voluto apprendere, mettendosi quella inanzi come vero esempio.
            Percioché non è animale di che egli notomia non habbia voluto fare, del huomo tante, <pb
               n="40bis"/> che quelli che in ciò tutta la sua vita hanno spesa, et ne fan
            professione, appena altro tanto ne sanno, parlo della cognitione che al'arte della
            pittura et scoltura è necessaria, non del'altre minutie che osseruano i notomisti. E che
            così sia, lo mostran le sue figure, nelle quali tant'arte et dottrina si ritruova, che
            quasi sono inimmitabili, da qual si voglia pittore. Io ho sempre havuta questa opinione,
            che gli sforzi et conati della natura, habbino un'prescritto termine, posto et ordinato
            da <persName ref="#Dieu">Dio</persName>, ilqual trapassare non si possa da virtù
            ordinaria, et ciò esser vero non solamente nella pittura et scoltura ma universalmente
            in tutte l'arti et scientie, et che ella tal suo sforzo facci in uno, ilquale habbi ad
            essere essempio et norma, in quella facultà, dandogli il primo luogo, di maniera che chi
            da poi in tal arte vuol partorir qualche cosa degna d'essere o letta o vista, sia di
            bisogno che o sia quel medesimo, ch'è gia stato da quel primo partorito, o almeno simile
            a quello, et vadia per quella via, o non andando, sia tanto più inferiore, quanto più
            dalla via retta si dilunga. Doppo <persName ref="#Platon">Platone</persName> et
               <persName ref="#Aristote">Aristotele</persName>, quanti Philosophi habbiamo visti,
            che non seguitando quelli, siano stati in pregio? Quanti Oratori doppo Demostene et
               <persName ref="#Ciceron">Cicerone</persName>? Quanti Mathematici <pb n="41"/> doppo
               <persName ref="#Euclide">Euclide</persName> et <persName ref="#Archimede"
               >Archimede</persName>? Quanti Medici doppo Hippocrate et Galeno, o Poeti doppo
               <persName ref="#Homere">Homero</persName> et Vergilio? E se pur qualc'huno ce n'è
            stato, che in una di queste scientie affaticato se sia, et sia stato subietto attissimo
            di poter da se arrivare al primo luogo, non dimeno costui, per haverlo gia trovato
            occupato, et per non essere altro il perfetto che quello, che i primi per avanti hanno
            mostrato, o ha lasciata la impresa, o havendo giuditio, s'è dato al'imitatione di què
            primi, come Idea del perfetto. Quest'hoggidi s'è visto nel Bembo, nel Sanazaro, nel
            Caro, nel Guidoccione, nella Marchesana di Pescara et in altri scrittori et amatori
            delle <placeName ref="#Toscane">Toscane</placeName> rime, iquali come che sieno stati di
            sommo et singulare ingegno, nondimeno non potendo da se partorir meglio, di quel che nel
            Petrarca la natura ha mostrato, si son dati ad imitar lui ma si felicemente, che sono
            stati giudicati degni d'esser letti, et contati tra buoni. Or per concluder questa mia
            diceria, dico che a me pare, che nella pittura et scoltura, la natura a <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> sia stata larga et liberale di tutte le sue
            richezze: sì che non son da esser ripreso, se ho detto le sue figure, esser quasi in
            immitabili. Ne mi pare in cio'd'havermi lasciato <pb n="41bis"/> troppo trasportare,
            percioche, lasciando andare ch'è stato solo fin qui, che allo scarpello, e al pennello
            insieme degnamente habbia posto mano, et che hoggi delli antichi nella pittura, non
            resti memoria alcuna, nella statuaria, che pur molte ce ne restano, a chi cede egli? Per
            giuditio delli homini de larte, certamente a nessuno, se gia non ce ne andiamo dietro al
            openion'del volgo, che senza altro giudicio, ammira l'antichità, inuidiando alli ingegni
            et industria de suoi tempi. Benche, non sento per anchora chi il contrario dica: di
            tanto questo huomo ha superata la inuidia. Raffael da Vrbino quantunque volesse
            concorrer con <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, più volte hebbe a
            dire, che ringratiava <persName ref="#Dieu">Iddio</persName>, d'esser nato al suo tenpo,
            havendo ritratta da lui altra maniera di quella, che dal padre che dipintor fu et dal
               <persName ref="#Perugin">Perugino</persName> suo maestro havea imparata. Ma che segno
            maggiore et più chiaro può mai essere della eccellenza di questo huomo, che la
            contentione c'han fatta i Principi del mondo per haverlo? che oltre alli quattro
            Pontefici Giulio, Lione, Clemente et Paolo, fin'al gran Turco, padre di questo che hoggi
            tiene lo Imperio, come di sopra ho detto li mandò certi religiosi di san Francesco con
            sue lettere a pregarlo che dovesse andare à <pb n="42"/> star seco, ordinando per
            lettere di cambio, non solamente che in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>
            dal banco de Gondi, gli fusse sborsata quella quantità di danari ch'egli volessi per suo
            viatico, ma anchora che passato a Cossa, terra vicina a Ragusia, fusse quindi
            accompagnato fin a Constantinopoli, da un'de suoi grandi, honoratissimamente. Francesco
            valesio Re di <placeName ref="#France">Francia</placeName>, lo ricercò per molti mezzi,
            facendogli contare in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, ogni volta che volesse
            andare, tre milia scudi per suo viatico. Dalla Signoria di <placeName ref="#Venise"
               >Vinegia</placeName> fu a <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> mandato il
            Brucciolo, a inuitarlo ad habitare in quella Città et offerir prouisione di scudi
            secento l'anno; non lo vbligando a cosa alcuna, ma solamente per che con la persona sua
            honorasse quella Republica, con conditione, che s'egli in suo seruigio facesse cosa
            niuna, di tutto fusse pagato, come se da loro prouisione alcuna non havesse. Queste non
            son cose ordinarie, et che ogni di accaggino, ma nuove et fuor del commune uso, ne
            sogliono avenire, se non in virtù singulare et eccellentissima, qual fu quella de
               <persName ref="#Homere">Homero</persName>, del quale molte città contesero, ogniuna
            di quelle vsurpandoselo, et facendolo suo. Ne in minor conto di tutti i gia nominati
            l'hà tenuto et tiene il presente Pontefice Giulio Terzo Prencipe di sommo <pb n="42bis"
            /> giuditio et amatore et fautore universalmente di tutte le virtù, ma in particolare
            alla Pittura, Scoltura et Architettura inclinatissimo come si puo cognoscer chiaramente
            da l'opere che sua Santita ha fatte fare in Palazzo en'Beluedere et hora fa fare alla
            sua villa Giulia memoria et impressa degna d'un'animo alto et generoso qual'è il suo di
            tante statue antiche et moderne et di si gran varietà di bellissime pietre et di
            pretiose Colonne, di stucchi, di scolture et d'ogni altra sorte d'ornamenti è ripiena;
            dellaquale mi riserbo a scriverne un'altra volta come quella che ricerca particolar
            opera et che per anchora non ha la sua perfettione. Non s'è seruito di <persName
               ref="#MichelAnge">Michelangelo</persName> in farlo lavorare havendo rispetto all'età
            in che si trova. Conosce bene et gusta la grandezza sua ma si rispiarma aggravarlo piu
            di quel ch'egli si voglia, ilquale rispetto a mio giuditio arreca a <persName
               ref="#MichelAnge">Michelangelo</persName> piu riputatione che qualunche occupatione
            in che l'han tenuti l'altri Pontefici. È vero che nel'opere di pittura et architettura
            che di continuo sua Santita fa fare quasi sempre ricerca il parere et giuditio suo,
            mandando bene spesso gli artefici a trovarlo infin a casa. Mi duole et ne duole ancho a
            sua Santita che egli per una certa sua natural' --[-]-- timidezza, o vogliam dire
            rispetto o riverenza, laquale alcuni chiamano superbia, non si serua della benevolenza,
            bontà et liberal natura d'un tanto Pontefice et tanto suo, ilquale secondo che prima ho
            inteso dal Reverenn. Monsignor di Forli suo mastro di Camera, piu volte ha havuto a
            dire, che volentieri (se possibil'fusse) si leverebbe de i suoi anni et del proprio
            sangue per aggiongerli alla vita di lui, perché il mondo non fusse così presto privo
            d'un tale huomo. Ilche, havendo anch'io havuto accesso a sua Santita, ho con le mie
            orecchie dalla sua bocca inteso, et piu che s'à lui sopravive, come par che ricerchi il
            natural corso della vita, lo vuol fare inbalsamare et haverlo appresso di se, accio
            l'ossa sieno perpetue come son le opere, laqual cosa ancho nel principio del suo
            Ponteficato a esso <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> disse, essendo
            molti presenti. dellequali parole non so qual cosa possa esser piu honorevole a
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, et maggior segno del conto che
            sua Santità fa di lui. Lo dimostro anchora manifestamente, quando morto Papa Paolo et
            lui creato Pontefice, in concistoro presenti tutti i Cardinali che allhora si
            ritrovavano in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, lo difese et prese sua
            protettione contra i soprastanti della --[-]-- fabrica di san Piero, iquali, non per
            colpa di lui, secondo che dicevano, ma di suoi ministri, lo volevano privare di quella
            autorità, che da Papa Paolo per un moto proprio, delquale poco piu di sotto si dirà, gli
            fu data, o almeno ristringerla, et in modo lo difese che non solamente gli confirmò il
            motu proprio, ma l'honorò di molte degne parole, non porgendo piu orecchie ne alle
            querele de i soprastanti ne d'altri. Conosce <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> (come piu volte m'ha detto) l'amore et benevolenza di sua
            Beatitudine verso di se, et così il rispetto che gli ha, et perché non puo colla sua
            seruitù renderle il cambio, et mostrar di conoscerla, il restante della vita gli è men
            grato, come quello che gli pare d'esser'inutile et sconoscente a sua Santità. una cosa
            (come egli suol dire) alquanto lo conforta, che sapendo quanto la Santita sua sia
            discreta, spera per questo dover esser scusato appo di lei, et che sia accettata la sua
            buona volontà non potendo dar'altro. Ne per questo quanto le sue forze si stendano, et
            in quel ch'egli vale, ricusa, non che altro in seruigio di lei, metter la vita, et
            questo ho dalla sua bocca. Fece non dimeno <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> a requisitione di sua Santita un disegno d'una facciata
            --[-]-- d'un Palazzo, ilquale havea animo di fabricare in <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName>: Cosa per chi lo uedde inusitata et nuova, non ubbligata a maniera
            o legge alcuna antica over moderna. Ilche ha fatto ancho in molte altre sue cose in
               <placeName ref="#Florence">Fiorenza.</placeName>et in <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName>, mostrando l'Architettura non esser stata così dalli passati
            assolutamente trattata, che non sia luogo a nuova inuentione nostr men vaga et men
            bella. Or per tornare alla notomia, lasciò il tagliar de corpi, conciosia che il lungo
            maneggiargli di maniera gli haveva stenperato lo stomacho, che nostr poteva ne mangiar
            ne bere, che pro li facesse. E ben vero, che di tal facultà, così dotto et ricco si
            parti, che più volte ha havuto in animo, in seruigio di quelli che voglion dare opera
            alla scoltura et pittura, far un'opera, che tratti di tutte le maniere dei moti humani,
            et apparenze et de l'ossa, con una ingegnosa theorica, per lungo uso da lui ritrovata,
            et l'harebbe fatta, se nostr si fusse diffidato delle forze sue, et di nostr bastare a
            trattar con dignità et ornato, una tal cosa, come farebbe uno nelle scientie et nel dire
            essercitato. So ben che quando legge <persName ref="#AlbrechtDurer">Alberto
               Duro</persName>, gli par cosa molto debole, vedendo col'animo suo, quanto questo suo
            concetto fusse per esser più bello et piu utile in tal facultà. E a dire --[-]-- il
            vero, Alberto non tratta se non delle misure et varieta dei corpi, di che certa regula
            dar non si può, formando le figure ritte come pali. quel che piu importava, degli atti
            et gesti humani, non nedice parola. Et perché hoggimai è d'eta grave et matura, ne pensa
            di poter in scritto mostrare al mondo questa sua fantasia, egli con grande amore
            minutissimamente m'ha ogni cosa aperto, il che ancho cominciò a conferire con messer
            Realdo colombo, notomista et medico cerusico eccellentissimo et amicissimo di <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> et mio, ilquale per tale effetto gli mandò
            un corpo morto d'un moro giovane bellissimo, et quanto dir si possa dispostissimo, et fu
            posto in Santa Agata dove io habitava et anchora habito, come in luogo remoto: sopra
            ilqual corpo <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> molte cose rare et
            recondite mi mostrò, forse non mai più intese, le quali io tutte notai, et un giorno
            spero, col aiuto di qualche huomo dotto dar fuore, a comodità et utile di tutti quelli,
            che alla pittura o scoltura voglion dare opera. Ma di questo basti. Si dette alla
            perspettiva et all'Architettura, nellequali quanto profitto facesse, lo dimostrano le
            sue opere. Ne s'è contentato <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>
            solamente della cognitione delle parti principali del Architettura, <pb n="43"/> che ha
            voluto etiamdio saper tutto quello, ch'à tale professione per qualunche modo seruisse.
            Come di far lacci, ponti over palchi et simili cose, nelle quali tanto valse, quanto
            forse quelli che d'altro profession non fanno. Il che si conobbe al tempo di Giulio. II.
            per cotal via. Dovendo <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> dipignere la
            volta della cappella di Sisto, il Papa ordinò a <persName ref="#Bramante"
               >Bramante</persName> che facesse il ponte. Egli con tutto che fusse quel
            Architettore, ch'egli era, non sapendo come se lo fare, in più luoghi pertusò la volta,
            calando per quelli cert canapi che tenessino il ponte. Ciò vedendo <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> se ne rise, et domandò <persName
               ref="#Bramante">Bramante</persName>, come harebbe da fare, quando venisse a què
            pertusi. <persName ref="#Bramante">Bramante</persName> che difension non haveva, altro
            non rispose, se non che nostr si poteva fare altrimenti. La cosa andò inanzi al Papa, et
            replicando <persName ref="#Bramante">Bramante</persName> quel medesimo, il Papa voltato
            a <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, poi che questo non è a proposito,
            va disse, et fattelo da te. Disfece <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>
            il ponte, et ne cauò tanti canapi, che havendogli donati a un pover huomo che l'aiutò,
            fu cagione ch'egli ne maritasse due sue figlivole. Così fece senza corde il suo così ben
            tessuto et conposto, che sempre era più fermo quanto maggior peso haveva. Ciò fu
            cagione, d'aprir gliocchi a <persName ref="#Bramante">Bramante</persName>
            <pb n="43bis"/> et di imparar il modo di far un ponte. Il che poi nella fabrica di San
            Piero molto gli giouò. Et con tutto ciò che <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> in tutte queste cose non havesse pari, nondimeno non volse
            mai far professione d'architettore. Anzi vltimamente morto Antonio da San Gallo,
            Architetto della fabrica di San Piero, volendo Papa Paolo metterlo in luogo suo, egli
            molto il ricusò, allegando che non era sua arte, et così il ricusò, che bisognò che'l
            Papa gliene comandasse, facendogli un molto proprio amplissimo, qual di poi gli fu
            confermato. da <persName ref="#JulesII">Papa Giulio</persName>. III. al presente, come
            ho detto, la <persName ref="#Dieu">Iddio</persName> gratia nostro Pontefice. Per questo
            suo seruitio <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> non ha mai voluto cosa
            alcuna, et così volse che fusse dichiarato nel motu proprio. Sì che mandandogli un
            giorno Papa Paulo cento scudi d'oro, per Messer Pier Giovanni all'hora saluarobba di sua
            Santità hora Vescovo di Furli, come quelli che havessino ad essere la sua prouisione
            d'un mese per conto della Fabrica, egli non gli volse accettare, dicendo che questo
            nostr era il patto che havevano insieme, et gli rimandò in dietro, del che Papa Paolo si
            sdegnò, secondo che m'ha detto anchora Messer <persName ref="#AlexandreLeGrand"
               >Alessandro</persName> Ruffini gentilhuomo Ro. camerier et scalcho allhora di sua
            Santità, nostr per questo <pb n="44"/> mosse <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> del suo proposito. Poi che hebbe accettato questo carico,
            fece nuovo modello, si per che certe parti del vecchio per molti rispetti, non gli
            piacevano, si per essere impresa, che prima si potesse sperare di veder l'ultimo giorno
            del mondo, che San Piero finito. Ilquale modello lodato et approbato dal Pontefice, al
            presente si seguita, con molta sodisfatione di quelle persone, che hanno giuditio, se
            ben son certi che non l'approuino. Si dette adunque <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> essendo giovane, non solamente alla scoltura et pittura, ma
            anchora a tutte quelle facultà, che sono, o appertenenti o, adherenti con queste, et ciò
            con tanto studio fece che per un tempo, poco meno che non s'alienò al tutto dal
            consortio delli huomeni, nostr praticando eccetto che con pochissimi. Onde ne fu tenuto
            da chi superbo, et da chi bizzarro et fantastico, nostr havendo ne l'uno ne l'altro
            vitio, ma (come a molti eccellenti huomini è avuenuto) l'amore della virtù et la
            continua essercitatione di lei, lo facevan solitario, et così dilettarsi et appagarsi in
            quella, che le conpagnie non solamente non gli davan contento, ma gli porgevan
            dispiacere, come quelle che lo suiavano dalla meditatione sua, non essend'egli mai (come
            di se solea dir quel grande <persName ref="#ScipionAfricain">Scipione</persName>) men
            solo <pb n="44bis"/> che quando era solo. Ha però volentieri tenuta l'amicitia di
            coloro, dal cui virtuoso et dotto ragionamento, potesse trar qualche frutto, et in cui
            rilucesse qualche raggio d'eccellenza, come del Reverendissimo et Illustrissimo
            Monsignor Polo, per le sue rare virtù et bontà singulare, similmente del Reverendissimo
            patron mio il Cardinal Crispo per trovare in lui oltre alle molte buone qualità, un raro
            et eccellente giudicio. È ancho molto affettionato al Reverendissimo Cardinal'Santa
            Croce, huomo gravissimo et prudentissimo, del quale più volte l'ho sentito parlare
            honoratisimamente, et del Reverendissimo Maffei, la cui bontà et dottrina ha sempre
            predicata. et universalmente ama et honora tutte le creature di casa Farnese, per la
            viva memoria che tiene di Papa Paolo, con somma riverenza ricordato, et buono e santo
            vecchio nominato continuamente da lui, et così al Reverenn. Patriarcha di Hierusalem gia
            Vescovo di Cesena, col qual egli più tempo ha praticato con molta domestichezza, come
            quello a cui molto piace una così candida et liberal natura. Haveva anchor stretta
            amicitia col mio Reverenn. padrone il Cardinal <persName ref="#CarloRidolfi"
               >Ridolfi</persName> buona memoria, porto di tutti i virtuosi. Sonci alcuni altri i
            quali io lascio in dietro <pb n="45"/> per non esser prolisso come Monsignor Claudio
               <persName ref="#Ptolemee">Tolomei</persName>, Messer Lorenzo <persName
               ref="#CarloRidolfi">Ridolfi</persName>, Messer <persName ref="#Donatello"
               >Donato</persName> Giannotti, Messer <persName ref="#LeonardoDaVinci"
               >Lionardo</persName> malespini, il Lottino, Messer Tomasso del Cavaliere, et altri
            honorati gentilhuomini, ne i quali più a lungo non mi stendo, vltimamente s'è fatto
            molto affettionato di AnibalCaro, del quale m'ha detto che si duole di non haverlo prima
            praticato, havendolo trovato molto a suo gusto: in particulare amò grandemente la
            Marchesana di Peschara, del cui divino spirito era inamorato, essendo al incontro da lei
            amato suiceratamente, della quale anchor tiene molte lettere, d'honesto et dolcissimo
            amore ripiene, et quali di tal petto vscir solevano, havendo egli altresi scritto a lei
            piu et piu sonetti, pieni d'ingegno et dolce desiderio. Ella più volte si mosse da
            Viterbo, et d'altri luoghi, dove fusse andata per di porto e per passare l'astate, et a
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> se ne venne, non mossa da altra cagione se
            non di veder <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, et egli al incontro
            tanto amor le portava, che mi ricorda di sentirlo dire, che d'altro non si doleva se non
            che quando l'andò a vedere nel passar di questa vita, non così le bascio la fronte o la
            faccia, come bascio la mano. Per la costei morte, più tempo se ne stette sbigotito, et
            come in sensato. Fece a requisitione di <pb n="45bis"/> questa signora un <persName
               ref="#Jesus">Christo</persName> ignudo, quando è tolto di croce, il quale come corpo
            morto abandonato, cascherebbe a piedi della sua santissima Madre, se da due Agnioletti
            non fusse sostenuto a braccia. Ma ella sotto la croce stando a sedere con volto
            lacrimoso et dolente, alza al cielo ambè le mani a braccia aperte. con un cotal detto,
            che nel troncon della croce scritto si legge, non vi si pensa, quanto sangue costa. La
            croce è simile a quella che da i Bianchi nel tempo della moria del trecento
            quarant'otto, era portata in processione, che poi fu posta nella chiesa di santa croce
            di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, Fece ancho per amor di lei, un
            disegno d'un Giesu <persName ref="#Jesus">Christo</persName> in croce, non in sembianza
            di morto, come communemente s'usa, ma in atto di vivo, col volto levato al padre, et par
            che dica Heli heli, dove si vede quel corpo non come morto abandonato cascare, ma come
            vivo, per l'accrbo supplitio risentirsi, et scontorcersi. E sì come s'è molto dilettato
            de ragionamenti de gli huomini dotti, così ha preso piacere della lettione de gli
            scrittori tanto di prosa, quanto di versi, tra i quali ha specialmente ammirato
               <persName ref="#Dante">Dante</persName>, dilettato del mirabil ingegno di quel huomo,
            qual egli ha quasi tutto a mente, avenga che non men forse tenga del Petrarca, et non
            solamente s' <pb n="46"/> è dilettato di legerli, ma di comporre ancho tal volta, come
            si vede per alcuni sonetti, che si trovano de'suoi, che danno bonissimo saggio, de la
            grande inuentione et giuditio suo et sopra alcuni d'essi son fuora certi discorsi et
            considerationi del <persName ref="#BenedettoVarchi">Varchi</persName>. Ma a questo ha
            atteso più per suo diletto, che perché egli ne faccia professione, sempre se stesso
            abbassando, et accusando in queste cose la ignoranza sua. Ha similmente con grande
            studio et attentione lette le sacre scritture, si del testamento vecchio come del nuovo,
            et chi sopra di ciò s'è affaticato, come gli scritti del Savonarola, al qual egli ha
            senpre havuta grande affettione, restandogli anchor nella mente la memoria della sua
            viva voce. Ha etiamdio amata la bellezza del corpo, come quello che ottimamente la
            conosce, et di tal guisa amata, che appo certi huomini carnali et che non sanno
            intendere amor di bellezza se non lascivo et dishonesto, ha porto cagione di pensare et
            di dir male di lui, come se <persName ref="#Alcibiade">Alcibiade</persName> giovane
            formosissimo, non fusse stato da <persName ref="#Socrate">Socrate</persName>
            castissimamente amato dal cui lato, quando seco si posava, soleva dire non altrimenti
            levarsi, che dal lato del suo padre. Io piu volte ho sentito <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> ragionar et discorrer sopra l'amore, et vdito poi da quelli
            che si trovaron presenti, lui <pb n="46bis"/> non altrimenti del amor parlare, di
            quelche, appresso di <persName ref="#Platon">Platone</persName> scritto si legge. Io per
            me non so quelche <persName ref="#Platon">Platone</persName> sopra ciò si dica, so bene,
            che havend'io così lungamente et intrinsicamente praticatolo, non sentì mai vscir di
            quella bocca se nostr parole honestissime, et che havevan forza d'estinguere nella
            gioventù, ogni incomposto et sfrenato desiderio, che in lei potesse cascare. Et che in
            lui non nascessin laidi pensieri, si può da questo ancho cognoscere, chegli non
            solamente ha amata la bellezza humana, ma universalmente ogni cosa bella, un bel
            cavallo, un bel cane, un bel paese, una bella pianta, una bella montagna, una bella
            selua, et ogni sito et cosa bella et rara nel suo genere, ammirandole con maraviglioso
            affetto, così il bello dalla natura scegliendo, come l'api raccolgano il mel da fiori,
            seruendosene poi nelle sue opere. Il che sempre han fatto tutti quelli, che nella
            pittura hanno havuto qualche grido. Quel anticho Maestro per fare una venere, non si
            contentò di vedere una sola vergine, che ne volse contemplare molte, et prendendo da
            ciaschuna la più bella et piu compita parte, seruirsene nella sua <persName ref="#Venus"
               >Venere</persName>. Et inuero chi si pensa, senza questa via (con la qual si può
            acquistar quella vera Theorica) peruenire in quest'arte a qualche <pb n="47"/> grado, di
            gran lunga s'inganna. E sempre stato nel suo vivere molto parco, vsando il cibo più per
            necessità che per dilettatione, et massimamente quando è stato in opera, nel qual tempo
            il più delle volte s'è contentato d'un pezzo di pane, il qual egli etiamdio lavorando
            mangiava. Pur da un tempo in qua, vive piu accuratamente, ciò richiedendo l'età gia più
            che matura. Piu volte gli ho sentito dire. Ascanio per riccho ch'io mi sia stato, sempre
            son vivuto da povero. Et sì come è stato di poco cibo, così di poco sonno, ilquale
            secondo ch'egli dice rade volte gli ha fatto prò, come quello che dormendo patisce dolor
            di capo quasi sempre, anzi il troppo dormire gli fa cattivo stomaco. Mentre ch'è stato
            piu robusto, piu volte ha dormito vestito, et con li stivaletti in gamba, quali ha
            sempre vsati, si per cagion del granchio di che di continuo ha patito, si per altri
            rispetti, et è stato qualche volta tanto a cavarsegli, che poi insieme con li
            stivaletti, n'è venuta la pelle, come quella della biscia. Non fu mai avaro del
            quattrino, ne attese a cumular danari, contento di tanto, quanto gli bastasse a uivere
            honestamente. onde ricercato da più et più signori et persone ricche di qualche cosa di
            sua mano, con promesse larghissime, rade volte l'ha fatto, et <pb n="47bis"/> quelle,
            più tosto per amicitia et benivolenza, che speranza di premio. Ha donate molte sue cose,
            lequali se vendere havesse voluto, n'haria tratta una pecunia infinita, s'altro non
            fusse che quelle due statue ch'egli donò a Messer Ruberto Strozzi suo amicissimo. Ne
            solamente delle sue opere e stato liberale ma della borsa anchora spesso ha sovuenuto a
            bisogni di qualche povero virtuoso, e studioso, o di lettere o di pittura, del che io
            posso essere testimone havendolo visto tale verso me medesimo. Non fu mai inuidioso del
            altrui fatiche, anchor nel arte sua, più per bontà di natura, che per openione ch'egli
            habbia di se stesso. Anzi ha sempre lodato universalmente tutti, etiam <persName
               ref="#Raphael">Raffaello</persName> da Vrbino, in fra ilquale et lui già fu qualche
            contesa nella pittura, come ho scritto. solamente gli ho sentito dire che <persName
               ref="#Raphael">Raffaello</persName> non hebbe quest'arte da natura, ma per lungo
            studio. Ne è vero quel che molti gli appongano, che non habbia uoluto insegnare, anzi
            ciò ha fatto volontieri, et io lho conosciuto in me stesso, al qual egli ha aperto ogni
            suo secreto che a tal arte s'appertiene, mala disgratia ha voluto che si sia abbattuto o
            a subietti poco atti, o se pure sono stati atti, non habbino perseverato, ma poi che
            sotto la desciplina sua saranno <pb n="44"/> stati pochi mesi si sien tenuti maestri. Et
            avenga ch'egli ciò prontamente habbia fatto, non ha però havuto grato che si sappia,
            volendo più tosto fare che parer di far bene. Anchor è da sapere ch'egli sempre ha
            cercato di mettere quest'arte in persone nobili, come usavano li antichi et non in
            plebei. È stato di tenacissima memoria, di maniera che havend'egli dipinte tante
            migliaia di figure quante si vedono, non ha fatta mai una che somigli l'altra, o faccia
            quella medesima attitudine. Anzi gli ho sentito dire che non tira mai linea, che non si
            ricordi se più mai l'ha tirata, scancellandola se s'ha a vedere in publico. È ancho di
            potentissima virtù imaginativa, onde è nato, prima ch'egli poco si sia contentato delle
            sue cose, et sempre l'habbia abbassate, non patendogli che la mano a quella Idea sia
            arrivata, chegli dentro si formava. Dal medesimo è nato poi, come avuiene ne la maggior
            parte di coloro che alla vita otiosa et contemplativa si danno, che sia stato ancho,
            timido, saluo nel giusto sdegno, quando o a lui, o ad altri si faccia ingiuria e torto
            contra'l devere, nel qual caso più d'animo piglia, che quei che son tenuti coraggiosi:
            nel altre cose è poi patientissimo. Della modestia sua non si potrebbe dir tanto, quanto
            me <pb n="44bis"/> riterebbe così di molte altre sue parti et costumi, i quali ancho fur
            conditi et di piacevolezza et d'acuti detti. Come fur quelli, ch'egli vsò in <placeName
               ref="#Bologne">Bologna</placeName> verso un gentil huomo, ilqual vedendo la grandezza
            e mole diquella statua di bronzo, che <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> haveva fatta, maravigliandosi disse. Qual credete che sia
            maggiore, questa statua o un par di bo? A cui <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>, secondo di che buoi uoi intendete. Se di questi Bolognesi,
            oh senza dubio, son maggiori, se de nostri da <placeName ref="#Florence"
               >Fiorenza</placeName>, son molti minori. Così questa medesima statua vedendo il
               <placeName ref="#France">Francia</placeName>, che in quel tempo in <placeName
               ref="#Bologne">Bologna</placeName> era tenuto uno <persName ref="#Apelle"
               >Apelle</persName>, et dicendo. Questa è una bella materia. Parendo a <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> ch'egli lodasse il metallo non la forma,
            ridendo rispose. Se questa è bella materia, io n'ho a saper grado a <persName
               ref="#JulesII">Papa Giulio</persName>, che me l'ha data, come voi alli spetiali, che
            vi danno i colori. Et vedendo un altra volta un figlivol del medesimo <placeName
               ref="#France">Francia</placeName>, che era molto bello, figlivol mio gli disse, tuo
            padre fa più belle figure vive che dipinte. È <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> di buona complessione di corpo, piu tosto neruuto et ossuto,
            che carnoso et grasso, sano sopra tutto, si per natura si per lessercitio del corpo, et
            continenza sua, tanto nel coito, quanto nel cibo, avenga che da fanciullo <pb n="49"/>
            fusse ammalaticcio et cagionevole, et da huomo due malattie habbia havute. Patisce però
            da parecchi anni in qua molto del orinare. Il qual male era conuertito in pietra, se per
            opera et diligenza di Messer Realdo gia detto non fusse stato liberato. Ha sempre hauto
            bon colore in volto, et la statura sua è tale. È d'altezza di corpo mediocre, largo
            nelle spalle, nel resto del corpo a proportione di quelle, piu tosto sottile che no. La
            figura di quella parte del capo che si dimostra in faccia, e di figura rotonda, di
            maniera che sopra l'orecchie, fa più di mezzo tondo una sesta parte. Così le tempie
            vengono a sporgere alquanto, piu che le orecchie, et le orecchie più che le guancie, et
            queste più che il restante. Di modo che il capo a proportione della faccia non si può
            chiamare se non grande la fronte a questa veduta è quadrata. il naso un poco stiacciato
            non per natura, ma percioché essendo putto, un chiamato <persName
               ref="#PietroTorrigiano">Torrigiano</persName> di Torrigiani, huomo bestiale et
            superbo, con un pugno quasi gli stacco la cartilagine del naso, sì che ne fu come morto
            portato a casa. Ilquale però <persName ref="#PietroTorrigiano">Torrigiano</persName>,
            sbandito per questo di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, fece mala morte.
            È però tal naso così come egli è, proportionato alla fronte, e <pb n="49bis"/> al resto
            del volto. Le labra son sottili, ma quel di sotto al quanto più grossetto, sì che a chi
            lo vede in profilo, sporge un poco in fuore. Il mento accompagna bene le parti
            sopradette. La fronte in profilo, quasi avanza il naso, et questo è poco men che retto,
            se non havesse in mezzo un poco di gobbetta. Le ciglia han pochi peli, li occhi più
            tosto si posson chiamar piccioli che altrimenti di color corneo, ma vari et macchiati di
            scintille giallette et azzurrine. Le orecchie giuste, i capelli negri et così la barba,
            se non che in questa sua età d'anni settanta nove sono copiosamente macchiati di canuti.
            Ella è bifurchata, lunga da quattro in cinque dita, non molto folta, come nel effigie
            sua si puo in parte vedere. Molte altre cose mi restavano da dire, le quali per la
            fretta di dar fuore questo ch'è scritto, ho lasciate in dietro, intendendo che
            alcun'altri si volevan far honore delle fatiche mie, ch'io loro nelle mani haveva
            fidate, sì che se mai avuerrà che nessun'altro a tal impresa si voglia mettere, o a far
            la medesima vita, io m'offerisco a communicarle tutte o darle in scritto,
            amorevolissimamente. Spero tra poco tempo dar fuore alcuni suoi Sonetti, et Madrigali,
            quali io con lungo tempo ho racocolti si da <pb n="50"/> lui si da altri, et questo per
            dar saggio al mondo, quanto nel inuentione vaglia, et quanti bei concetti naschino da
            quel divino spirito. Et con questo fo fine. FINIS. Error per in avertenza. Nella prima
            facciata della prima carta, dove dice Miser, a uersi. 25. uol dire Messer. nella seconda
            similmente a uersi. 12. Acar. 3. a uersi. 5. bor, Or. nella medesima carta a uer. 9.
            havendo uol dir uedendo. a car. 4. a uersi. 23. nella seconda facciata lavotare,
            lavorare. a car. 5. nella seconda facciata a uer. 1. prefettione, perfettione. a car. 6.
            a uer 9. tai tal. a car. 8. a uer. 24. in solonte, insolente. a car. 25. nella seconda
            facciata babastone, bastone, a car. 41. nella seconda facciata uer. 23. Raguga, Raugia.
            a car. 43. uer. 8. depingerr, dipingere. a car. 34. uer. 20. seruirse, seruisse. a car.
            38. nella seconda facciata uer. 11. corna, corona. a car. 21. uer. 9. qtest, questa. a
            car. 39. uer. 1. chioui, chiodi. a car. 44. uer. 26. devere, dovere. Gl'altri che sono
            di poca importanza si di qualche paroluzza come di littere, virgule, accenti, et punti,
            si rimettono al giuditio d'e candidi lettori. </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
