<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="ita"> Title </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p> Publication Information </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <publisher> Fondazione Memofonte </publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <xi:include href="IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
         <xi:include href="IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>
            <pb n="141"/> LODOVICO DOLCE DIALOGO DELLA PITTURA INTITOLATO L'ARETINO NEL QUALE SI
            RAGIONE DELLA DIGNITÀ DI ESSA PITTURA, E DI TUTTE LE PARTI NECESSARIE CHE A PERFETTO
            PITTORE SI ACCONVENGONO. CON ESEMPI DI PITTORI ANTICHI E MODERNI; E NEL FINE SI FA
            MENZIONE DELLE VIRTÙ E DELLE OPERE DEL DIVIN TIZIANO <pb n="143"/> AL MAGNIFICO E
            VALOROSO SIGNOR IERONIMO LOREDANO. </p>
         <p> Ho sempre portato, magnifico signor Ieronimo, e porto del continovo nel mio animo un
            disiderio vivissimo di dimostrare in qualche parte l'antica mia affezzione verso la
            nobilissima Casa Loredana; e questo non meno per cagioni publiche che per mie proprie e
            particolari. Publiche, essendo questa una delle più illustri famiglie di <placeName
               ref="#Venise">Vinegia</placeName>, non solo per chiarezza di sangue, ma per il gran
            valore e per le infinite virtù che in lei sempre fiorirono: come ne fanno fede molti
            ottimi senatori et egregi capitani, che nella guerra e nella pace apportarono quasi di
            ogni tempo grandissimo utile a questa felicissima republica con perpetua lode e gloria
            di sé medesimi, e come ce ne dà chiarissimo esempio il serenissimo <persName
               ref="#LeonardoDaVinci">Leonardo</persName> Loredano, prencipe d'infiniti meriti, sì
            come quello che, intento solamente al bene universale, ne' tempi più pericolosi e più
            ardenti di guerra giovò alla sua carissima republica non meno col consiglio che con la
            eloquenza e con la liberalità; di cui si legge onoratissima memoria nelle Istorie del
            cardinal Bembo, e ne sono ripieni gli annali in guisa che tutti ne possono avere
            abondevole materia da ragionare. Per tacere ora il reverendissimo abbate mons.
            Francesco, vostro zio, et il clarissimo vostro padre (di cui io non sono bastante di
            accennare una minima parte della gran bontà e delle quasi infinite virtù) e di molti
            altri che al presente sono chiari e negli onori e nelle gloriose doti dell'animo; tra'
            quali V. M. è in modo lucida e risplendente di molte rare e virtuosissime qualità, che
            non è così onorato grado di che ella non ne venga giudicata degna e nol sia per
            ottenere. Né meno tacerò il novello abbate mons. Antonio, dignissimo suo fratello, il
            quale in così teneri anni è or <pb n="144"/> nato di bellissime lettere e di tutti que'
            nobili costumi che in figlivolo di tanto padre e di così illustri progenitori si possono
            disiderare. </p>
         <p> Per mie cagioni particolari, percioché, oltre a molti benefici ricevuti dall'avolo mio
            e dalla mia casa da quel valorosissimo, cortesissimo e non mai a bastanza lodato
            prencipe, il padre mio (che mi lasciò morendo in età di due anni) ne ebbe la castaldia,
            onoratissimo ufficio a' cittadini. </p>
         <p> Avendo io adunque così fatti oblighi verso la illustrissima Casa vostra, non potendo
            con altro adempire il mio disiderio di dimostrar la divozione che le ho sempre portato e
            porto, vengo inanzi di V. M. con questo picciol dono, che è quasi la fangosa acqua che
            nelle palme delle rozze mani appresentò l'umil contadino al gran Serse. Ma perché la
            pittura, di cui in questo libriccivolo, sotto un paragone di <persName ref="#Raphael"
               >Rafaello</persName> e di <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, si
            ragiona assai acconciamente, è arte nobile, e V. M. è nobilissima et umanissima, spero
            che Ella, riguardando alla qualità del soggetto e molto più alla grandezza e sincerità
            del mio cuore, non si sdegnerà di riceverlo volentieri, accettandomi nel numero di
            coloro che La servono e riveriscono. </p>
         <p> Di <placeName ref="#Venise">Venezia</placeName> a' XII di agosto MDLVII. </p>
         <p> Di V. M. servitore LODOVICO DOLCE. </p>
         <p>
            <pb n="145"/> DIALOGO DELLA PITTURA PIETRO ARETINO; GIOVAN FRANCESCO FABRINI. </p>
         <p> [ARET.] Oggi fanno a punto quindici giorni, Fabrini mio, che, ritrovandomi nella
            bellissima Chiesa di San Giovanni e Paolo, nella quale m'era ridotto insieme col
            dottissimo <persName ref="#GiulioCamillo">Giulio Camillo</persName> per la solennità di
            san Pietro Martire, che si celebra ogni giorno allo altare ove è posta quella gran
            tavola della istoria di cotal santo, rappresentata divinamente in pittura dalla
            delicatissima mano del mio illustre signor compare <persName ref="#Titien"
               >Tiziano</persName>; parvemi di vedervi tutto intento a riguardar quell'altra tavola
            di San Tomaso d'Aquino, che, in compagnia di altri santi, fu dipinta a guazzo, molti
            anni sono, da <persName ref="#GiovanniBellini">Giovanni Bellino</persName>, pittor
            viniziano. E se non che ambedue fummo sviati da M. Antonio Anselmi, che ci menò a casa
            di monsignore il Bembo, vi facevamo alora un improviso assalto, per tenervi tutto quel
            giorno prigione con esso noi. Ora, sovenendomi di avervi veduto tutto astratto in quella
            contemplazione, vi dico che la tavola del Bellino non è indegna di laude, percioché ogni
            figura sta bene e vi sono di belle teste; e così le carni, e non meno i panni non si
            discostano molto dal naturale. Da che si può comprendere agevolmente che il Bellino, per
            quanto comportava quella età, fu maestro buono e diligente. Ma egli è stato dipoi vinto
            da Giorgio da Castelfranco, e Giorgio lasciato a dietro infinite miglia da <persName
               ref="#Titien">Tiziano</persName>, il quale diede alle sue figure una eroica maestà e
            trovò una maniera di colorito morbidissima, e nelle <pb n="146"/> tinte cotanto simile
            al vero, che si può ben dire con verità ch'ella va di pari con la natura. </p>
         <p> FAB. Signor Pietro, non è mio costume di biasimare alcuno. Ma voglio ben dirvi
            sicuramente questo, che chi ha veduto una sola volta le pitture del divino <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, non si dovrebbe invero più curar, per così
            dire, di aprir gli occhi per vedere opera di qualsivoglia pittore. </p>
         <p> ARET. Voi dite troppo e fate ingiuria a molti pittori illustri: come a <persName
               ref="#Raphael">Rafaello</persName> da <placeName ref="#Urbino">Urbino</placeName>, ad
               <persName ref="#Correge">Antonio da Correggio</persName>, a Francesco <persName
               ref="#Parmigianino">Parmigiano</persName>, a <persName ref="#GiulioRomano">Giulio
               Romano</persName>, a <persName ref="#Polydore">Polidoro</persName>, e molto più al
            nostro <persName ref="#Titien">Tiziano</persName> Vecellio; i quali tutti con la
            stupenda opera delle loro pitture hanno adornata <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>
            e quasi tutta <placeName ref="#Italie">Italia</placeName>, e dato un lume tale alla
            pittura, che forse per molti secoli non si troverà chi giunga a questo segno. Taccio di
               <persName ref="#AndreaDelSarto">Andrea del Sarto</persName>, di <persName
               ref="#PietroBuonaccorsi">Perino del Vaga</persName> e del Pordonone, che pure sono
            stati tutti pittori eccellenti, e degni che le loro opere siano e vedute e lodate da'
            giudiciosi. </p>
         <p> FAB. Sì come Omero è primo fra' poeti greci, <persName ref="#Virgile"
               >Virgilio</persName> fra' latini e <persName ref="#Dante">Dante</persName> fra'
            toscani, così <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> fra' pittori e
            scultori della nostra età. </p>
         <p> ARET. Non vi niego che <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> a' nostri dì
            non sia un raro miracolo dell'arte e della natura. E quelli che non ammirano le cose sue
            non hanno punto di giudicio, e massimamente d'intorno alla parte del disegno, nella
            quale senza dubbio è profondissimo: percioché egli è stato il primo che in questo secolo
            ha dimostro a' pittori i bei dintorni, gli scorti, il rilevo, le movenzie e tutto quello
            che si ricerca in fare un nudo a perfezzione; cosa che non si era veduta inanzi a lui,
            lasciando però da parte gli <persName ref="#Apelle">Apelli</persName> et i <persName
               ref="#Zeuxis">Zeusi</persName>, i quali, non meno per testimonio de' poeti e
            scrittori antichi che per quello che di leggeri si può conoscere dalla eccellenza di
            quelle poche statue che ci sono state lasciate dalle ingiurie del tempo e delle nazioni
            nimiche, possiamo giudicar che fossero mirabilissimi. Ma per questo non dobbiamo
            fermarci nelle laudi d'un solo, avendo oggidì la liberalità de' cieli prodotti pittori
            eguali et anco in qualche parte maggiori di <pb n="147"/>
            <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>: come furono senza fallo alcuni dei
            sopradetti e come ce n'è oggidì uno, che basta per tutti. </p>
         <p> FAB. Voi, signor Pietro, — perdonatemi — v'ingannate, se avete questa openione; perché
            la eccellenza di <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> è tanta, che si
            può, senza avanzare il vero, pareggiarla degnamente alla luce del sole, la quale di gran
            lunga vince et offusca ogni altro lume. </p>
         <p> ARET. Le vostre sono parole poetiche e tali quali suol trar di bocca altrui
            l'affezzione, Che spesso occhio ben san fa veder torto. </p>
         <p> Ma non è maraviglia che, essendo voi fiorentino, l'amor che portate a' vostri vi faccia
            talmente cieco, che riputiate oro solamente le cose di <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> e le altre vi paiano piombo vile. Il che quando non fosse,
            vi raccordereste che la età di <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro
               Magno</persName> inalzava insino al cielo <persName ref="#Apelle">Apelle</persName>,
            né però rimaneva di lodare e di celebrar <persName ref="#Zeuxis">Zeusi</persName>,
               <persName ref="#Protogene">Protogene</persName>, <persName ref="#Timanthe"
               >Timante</persName>, <persName ref="#Polygnote">Polignoto</persName> et altri
            eccellenti pittori. Così fu sempre tra' Latini nella poesia tenuto <persName
               ref="#Virgile">Virgilio</persName> divino, ma non si sprezzò giamai né si lasciò di
            leggere <persName ref="#Ovide">Ovidio</persName>, <persName ref="#Horace"
               >Orazio</persName>, Lucano, Stazio et altri poeti, i quali, se bene si veggono
            dissimili l'uno dall'altro, tutti nel suo genere o diciamo maniera sono perfetti. E
            perché <persName ref="#Dante">Dante</persName> sia pieno di tanta dottrina, chi è colui
            che non prezzi sommamente il leggiadrissimo Petrarca? Anzi, a lui la maggior parte lo
            pone inanzi. E se Omero fra' poeti greci fu solo, è perché altri non iscrissero in
            quella lingua soggetti di arme, se non dipoi un Quinto Calabro, che lo seguitò e non gli
            andò molto appresso, overo Apollonio, che scrisse l'Argonautica. Ma sono alcuni, al mio
            giudicio poco intendenti, i quali, indrizzando tutte le cose ad una sola forma,
            biasimano chiunque da lei si discosta. Di qui, come ho udito dire, <persName
               ref="#Horace">Orazio</persName> si fa beffe d'un certo sciocco, il quale era di tanto
            delicato gusto, che mai non cantava né recitava altri versi, fuor che quelli di Catullo
            e di Calvo. Il quale <persName ref="#Horace">Orazio</persName>, se vivesse oggidì, si
            riderebbe di <pb n="148"/> voi molto più, ascoltando le vostre parole, poi che volete
            che gli uomini si cavino gli occhi, per non vedere altre pitture che quelle di <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, avendo, come ho detto, il Cielo prodotto
            alla nostra età pittori eguali et anco a lui superiori. </p>
         <p> FAB. E dove troverete voi un altro <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>,
            non che maggiore? ARET. È costume da fanciullo tornare a replicar molte volte una cosa.
            Pure vi dirò da capo, che sono stati a' nostri di alcuni pittori eguali et eziandio in
            qualche parte maggiori a <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>; et ora ci
            è <persName ref="#Titien">Tiziano</persName>, il quale, come ho accennato, basta per
            quanti ci furono. </p>
         <p> FAB. Et io tornerò sempre a dirvi che <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> è solo. </p>
         <p> ARET. Non vorrei venir sul paragone, per fuggir le comparazioni, le quali sono sempre
            odiose. </p>
         <p> FAB. Stimo che fra noi si possa ragionar liberamente; e mi fia grato che abbiate a
            scegliere uno di questi vostri illustri pittori e confrontarlo con <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, che forse averrà che io, udite le vostre
            ragioni, muterò parere. </p>
         <p> ARET. È difficile a sveller dell'animo altrui una openione che, piantata dalla
            affezzione, per qualche tempo v'abbia fermate le sue radici. Pure io farò quello che
            potrò: sì perché la verità non si dee tacere, sì per isvilupparvi dall'errore nel quale
            sete involto. </p>
         <p> FAB. Ve ne saprò grado e confesserò di aver da voi ricevuto un beneficio molto grande. </p>
         <p> ARET. E che direte, se io comincierò da <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName>?
            FAB. Che <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> è stato gran pittore, ma non
            eguale a <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>. </p>
         <p> ARET. Il vostro è giudicio particolare; e non dovreste voi giudicar così risolutamente. </p>
         <p> FAB. Anzi è giudicio comune. </p>
         <p> ARET. Forse di que' che non sanno, i quali, senza intendere altro, corrono dietro il
            parer d'altrui, come fa una pecora dietro l'altra; over di alcuni pittorucci, che sono
            scimie di <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>. [p. </p>
         <p> 149] FAB. Anzi, de' periti dell'arte e di molti dotti. </p>
         <p> ARET. So bene io che in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, mentre che <persName
               ref="#Raphael">Rafaello</persName> viveva, la maggior parte, sì de' letterati come
            de' periti dell'arte, lo anteponevano nella pittura a <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>. E quelli che inchinavano a <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> erano per lo più scultori, i quali si fermavano solamente
            sul disegno e su la terribilità delle sue figure, parendo loro che la maniera leggiadra
            e gentile di <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> fosse troppo facile, e per
            conseguente non di tanto artificio; non sapendo che la facilità è il principale
            argomento della eccellenza di qualunche arte e la più difficile a conseguire, et è arte
            a nasconder l'arte, e che finalmente, oltre al disegno, al pittore richieggono altre
            parti, tutte necessarissime. Ma oggidì, se noi vogliamo porre nel numero di questi
            periti dell'arte alcuni pittori di gran nome, gli troveremo pure in favor di <persName
               ref="#Raphael">Rafaello</persName>; e se fra la moltitudine intenderemo quelli che
            sono lontani dal volgo, gli troveremo similmente in suo favore. Poi, se la moltitudine
            corre a veder l'opere dell'uno e dell'altro, non è dubbio che tutti non esclamino per
               <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName>. E già i fautori di <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> affermano che <persName ref="#Raphael"
               >Rafaello</persName> non seppe mai far cosa che non piacesse sommamente. Ma lasciamo
            da parte le autorità e fermiamoci sopra qualche sodo fondamento di ragione. </p>
         <p> FAB. Io v'ascolto volentieri, come uomo intendentissimo e parimente giudiciosissimo di
            qualunque cosa, e massimamente di pittura. </p>
         <p> ARET. Voi dovete ben sapere che <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName>, vivendo,
            mi fu carissimo amico et altresì è ora amico mio <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>; il quale quanta sia la stima che faccia del mio giudicio,
            ne fa fede quella sua lettera in risposta d'una mia sopra la istoria della sua ultima
            pittura. E quanta ancora ne facesse <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName>, ne
            sarebbe testimonio Agostino Ghigi, se egli vivesse; essendo che <persName ref="#Raphael"
               >Rafaello</persName> mi soleva dimostrar quasi sempre ogni sua pittura, prima ch'egli
            la pubblicasse, et io fui buona cagione d'indurlo a dipinger le volte del suo palagio.
            Ma tutto che ambedue mi siano stati amici, e l'uno serbi, ancor vivendo, viva l'amicizia
            meco, m'è più amica la verità. Sodi <pb n="150"/> sfarò adunque al vostro disiderio in
            cosa non necessaria, perché io mi credo che questa disuguaglianza in favor di <persName
               ref="#Raphael">Rafaello</persName> appresso gl'intendenti sia già decisa; ma utile in
            questo, che prima mi converrà fare un poco di discorso d'intorno all'importanza della
            pittura. Dirò adunque primieramente quello ch'è pittura e l'ufficio del pittore, e poi,
            discorrendo per tutte le sue parti, nel fine verrò al paragone di costor due, et ancora
            vi ragionerò di alcuni altri e principalmente di <persName ref="#Titien"
               >Tiziano</persName>. </p>
         <p> FAB. So che molti hanno scritto onoratissimamente di <persName ref="#Raphael"
               >Rafaello</persName>: come il Bembo, che lo mette uguale a <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> e scrisse ciò a tempo che <persName
               ref="#Raphael">Rafaello</persName> era giovanetto; il Castiglione, che gli dà il
            primo luoco, e <persName ref="#Polydore">Polidoro</persName>
            <persName ref="#Virgile">Virgilio</persName>, che lo aguaglia ad <persName ref="#Apelle"
               >Apelle</persName>, et il simile fa il vostro <persName ref="#GiorgioVasari"
               >Vasari</persName> aretino nelle Vite de' pittori. So d'altra parte che l'Ariosto nel
            principio del trentesimo terzo canto del suo Furioso distingue in tal guisa <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> dagli altri pittori, che lo fa divino. Ma
            io non voglio rapportarmi, come dite, ad autorità di alcuno, per gran letterato che sia,
            ma solo alla ragione; ché, se io volessi accostarmi al parer di altrui, senza dubbio
            dovrei anteporre il vostro a quello di ciascun altro. </p>
         <p> ARET. Voi di troppo mi onorate. E vi dico che l'Ariosto in tutte le parti del suo poema
            ha dimostro sempre uno ingegno acutissimo, fuor che in questa: non dico di lodar
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> che è degno d'ogni gran lode, ma
            di poner fra il numero di quei pittori illustri, ch'egli nomina, i due Dossi ferraresi,
            de' quali l'uno stette qui a <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName> alcun tempo
            per imparare a dipinger con <persName ref="#Titien">Tiziano</persName>, e l'altro in
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> con <persName ref="#Raphael"
               >Rafaello</persName>: e presero una maniera in contrario tanto goffa, che sono
            indegni della penna d'un tanto poeta. Ma questo errore sarebbe ancora tolerabile, perché
            si potrebbe dire che egli dall'amor della patria fosse stato ingannato; se non ne avesse
            egli fatto un via maggiore in mescolar Bastiano con <persName ref="#Raphael"
               >Rafaello</persName> e con <persName ref="#Titien">Tiziano</persName>, atteso che ci
            sono stati dimolti pittori assai più eccellenti di costui, i quali non sono però degni
            da esser paragonati con niuno di questi due. Ma un tal peccadi <pb n="151"/> glio (per
            usar questa voce spagnuola) non toglie che l'Ariosto non fosse quel perfetto poeta ch'è
            tenuto dal mondo, percioché sì fatte cose non sono di quelle che appartengono
            all'ufficio del poeta; né voglio però inferire che Bastiano non fosse assai buon
            pittore: ma aviene spesso che una gemma o altra cosa, sola tenendosi, potrà bella
            apparire, e paragonata con altra perderà riputazione e non parerà più quella. Poi è noto
            a ciascuno che <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> gli faceva i disegni;
            e chi si veste delle altrui piume, essendone dipoi spogliato, riman simile a quella
            ridicola cornacchia ch'è discritta da <persName ref="#Horace">Orazio</persName>.
            Ricordami che, essendo Bastiano spinto da <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> alla concorrenza di <persName ref="#Raphael"
               >Rafaello</persName>, <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> mi soleva dire:
            «Oh quanto egli mi piace, M. Pietro, che <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> aiuti questo mio novello concorrente, facendogli di sua mano
            i disegni! percioché dalla fama che le sue pitture non istiano al paragone delle mie
            potrà avedersi molto bene <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> ch'io non
            vinco Bastiano (perché poca loda sarebbe a me di vincere uno che non sa disegnare), ma
            lui medesimo, che si reputa, e meritamente, la idea del disegno». </p>
         <p> FAB. Invero che Bastiano non giostrava di pari con <persName ref="#Raphael"
               >Rafaello</persName>, se bene aveva in mano la lancia di <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>: e questo, perché egli non la sapeva adoperare; e molto meno
            con <persName ref="#Titien">Tiziano</persName>, il quale non ha molto che mi disse che,
            nel tempo che <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> fu saccheggiata da' soldati di
            Borbone, avendo alcuni Tedeschi, da' quali era stato occupato il palagio del Papa,
            acceso con poco rispetto il fuoco per uso loro in una delle camere dipinte da <persName
               ref="#Raphael">Rafaello</persName>, avenne che 'l fumo o la mano degl'istessi guastò
            alcune teste. E partiti i soldati e ritornatovi papa Clemente, dispiacendogli che così
            belle teste rimanessero guaste, le fece rifare a Bastiano. Trovandosi adunque <persName
               ref="#Titien">Tiziano</persName> in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> et
            andando un giorno per quelle camere in compagnia di Bastiano, fiso col pensiero e con
            gli occhi in riguardar le pitture di <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName>, che
            da lui non erano state più vedute, giunto a quella parte dove avea rifatte le teste
            Bastiano, gli dimandò chi era stato quel presontuoso et ignorante che aveva imbrattati
            quei volti, non sapendo <pb n="152"/> però che Bastiano gli avesse riformati, ma
            veggendo solamente la sconcia differenza che era dall'altre teste a quelle. Ma lasciamo
            cotali disparità, che elle poco importano; e vegniamo alla pittura. </p>
         <p> ARET. Il medesimo ho udito io ancora da altri. </p>
         <p> FAB. Diffinitemi adunque prima quello che propriamente è pittura. </p>
         <p> ARET. Farollo, benché è cosa facile et intesa da tutti. Dico adunque la pittura,
            brevemente parlando, non essere altro che imitazione della natura; e colui che più nelle
            sue opere le si avicina, è più perfetto maestro. Ma perché questa diffinizione è
            alquanto ristretta e manchevole, perciò che non distingue il pittore dal poeta, essendo
            che il poeta si affatica ancor esso intorno alla imitazione, aggiungo che il pittore è
            intento a imitar per via di linee e di colori, o sia in un piano di tavola o di muro o
            di tela, tutto quello che si dimostra all'occhio; et il poeta col mezzo delle parole va
            imitando non solo ciò che si dimostra all'occhio, ma che ancora si rappresenta
            all'intelletto. Laonde essi in questo sono differenti, ma simili in tante altre parti,
            che si possono dir quasi fratelli. </p>
         <p> FAB. Questa diffinizione è facile e propria; e similmente è propria la similitudine tra
            il poeta et il pittore, avendo alcuni valenti uomini chiamato il pittore poeta mutolo,
            et il poeta pittore che parla. </p>
         <p> ARET. Puossi ben dire che, quantunque il pittore non possa dipinger le cose che
            soggiacciono al tatto, come sarebbe la freddezza della neve, o al gusto, come la
            dolcezza del mele; dipinge non di meno i pensieri e gli affetti dell'animo. </p>
         <p> FAB. Ben dite, signor Pietro, ma questi per certi atti esteriori si comprendono; e
            spesso per uno inarcar di ciglia, o increspar di fronte, o per altri segni appariscono i
            segreti interni, tal che molte volte non fa bisogno delle fenestre di <persName
               ref="#Socrate">Socrate</persName>. <pb n="153"/> ARET. Così è veramente. Onde abbiamo
            nel Petrarca questo verso: E spesso ne la fronte il cor si legge. </p>
         <p> Ma gli occhi sono principalmente le fenestre dell'animo et in questi può il pittore
            isprimere acconciamente ogni passione: come l'allegrezze, il dolore, l'ire, le teme, le
            speranze et i disideri. </p>
         <p> Ma pur tutto serve all'occhio de' riguardanti. </p>
         <p> FAB. Dirò ancora che, se bene il pittore è diffinito poeta mutolo, e che muta si chiami
            altresì la pittura; sembra pure, a un cotal modo, che le dipinte figure favellino,
            gridino, piangano, ridano e facciano così fatti effetti. </p>
         <p> ARET. Sembra bene; ma però non favellano né fanno quegli altri effetti. </p>
         <p> FAB. In ciò si può ricercare il parer del vostro virtuoso Silvestro, eccellente musico
            e sonatore del doge, il quale disegna e dipinge lodevolmente e ci fa toccar con mano che
            le figure dipinte da buoni maestri parlano, quasi a paragon delle vive. </p>
         <p> ARET. Questa è certa imaginazione di chi mira, causata da diverse attitudini che a ciò
            servono, e non effetto o proprietà della pittura. </p>
         <p> FAB. Così è. </p>
         <p> ARET. L'ufficio adunque del pittore è di rappresentar con l'arte sua qualunque cosa,
            talmente simile alle diverse opere della natura, ch'ella paia vera. E quel pittore, a
            cui questa similitudine manca, non è pittore; et all'incontro colui tanto più è migliore
            e più eccellente pittore, quanto maggiormente le sue pitture s'assomigliano alle cose
            naturali. Laonde, quando io vi averò dimostro, questa perfezzione trovarsi molto più
            nelle pitture del <persName ref="#Raphael">Sanzio</persName> che del Buonaroti, senza
            fallo ne seguirà quello che io vi ho replicato più volte. Né ciò farò per diminuir la
            gloria di <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, né per accrescer quella
            di <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName>: che a niun de' due si può aggiun <pb
               n="154"/> ger né levare; ma per gradire, come ho detto, a voi che lo mi chiedete, e
            per dire la verità, in servigio della quale ho spesso indrizzata contra i prencipi, come
            sapete, la spada della mia virtù, poco curandomi che la verità partorisca odio. </p>
         <p> FAB. Ad ogni modo non è alcuno che ci ascolti. </p>
         <p> ARET. Et io vorrei che ci fosser molti, perché, oltre c'ho a ragionar di soggetto
            nobile (ché nobile veramente è la pittura), le cose vere si debbono dire a tutti, quando
            il fine non è di mordere, ma di giovare: come chi, paragonando insieme <persName
               ref="#Platon">Platone</persName> et <persName ref="#Aristote">Aristotele</persName>,
            conchiudesse in favore dell'uno o dell'altro, non sarebbe tenuto maledico, quando egli
            dimostrasse, ambedue essere stati gran filosofi, ma l'uno all'altro superiore. Et io nel
            discorrer sopra questi due pittori spero di toccare alcune bellissime difficultà
            dell'arte, le quali, ove da voi o da altri fossero raccolte e scritte, non sarebbono
            elle senza utile di molti, che, se ben dipingono, poco intendono quello che sia pittura;
            la quale ignoranza è cagione che divengano arroganti e mordaci, stimando che 'l dipinger
            sia impresa facile e da tutti, ove in contrario è difficilissima e da pochi. Giovarebbe
            anco questo ragionamento per aventura non poco agli studiosi di lettere, per la
            conformità che ha il pittore con lo scrittore. </p>
         <p> FAB. Io per la domestichezza, signor Pietro, che tenemo insieme non avrò rispetto di
            ritirarvi alquanto fuori di strada, cioè dall'ordine da voi proposto: ricercando che
            prima non vi sia grave di spendere alquante parole intorno alla dignità della pittura.
            Che, se bene io ne ho letto altre volte, non l'ho per ciò a memoria; senzaché, la viva
            voce apporta sempre con esso lei non so che di più. E prima anco vorrei che mi
            dichiariste, se uno, che non sia pittore, è atto a far giudicio di pittura. È vero che
            io trovo l'esempio in voi, che, senza mai aver tocco pennello, sete, come ho detto,
            giudiciosissimo in quest'arte: ma non ci è più che un Aretino. E disidero d'intender ciò
            per questa cagione: che sono alcuni pittori, i quali si sogliono ridere, quando odono
            alcun letterato ragionar della pittura. <pb n="155"/> ARET. Costoro debbono esser di
            quelli che di pittore non tengono altro che il nome; percioché, se avessero favilla di
            giudicio, saprebbono gli scrittori esser pittori: che pittura è la poesia, pittura la
            istoria, e pittura qualunque componimento de' dotti. Di qui il nostro Petrarca chiamò
            Omero Primo pittor de le memorie antiche. </p>
         <p> Ma ecco che io voglio di queste vostre altre dimande a tutto mio podere, Fabrini,
            contentarvi, massimamente avendo oggi assai commodo tempo da ragionare, che non ci sarà
            alcuno che venga a disturbarci, per esser la maggior parte della città occupata in veder
            gli apparecchi che si sono fatti per la venuta della reina di Polonia, che in cotal
            giorno dee arrivare. E dico che nell'uomo nasce generalmente il giudicio dalla pratica e
            dalla esperienza delle cose. E non essendo alcuna cosa più famigliare e domestica
            all'uomo, di quello ch'è l'uomo, ne seguita che ciascun uomo sia atto a far giudicio di
            quello che egli vede ogni giorno, cioè della bellezza e della bruttezza di qualunque
            uomo; percioché, non procedendo la bellezza da altro, che da una convenevole proporzione
            che comunemente ha il corpo umano, e particolarmente tra sé ogni membro, et il contrario
            derivando da sproporzione: essendo il giudicio sottoposto all'occhio, chi è colui che
            non conosca il bello dal brutto? Niuno per certo, se non è in tutto privo d'occhi e
            d'intelletto. Onde, avendo l'uomo, come ha, questa cognizione intorno alla forma vera,
            che è questo individuo, cioè l'uomo vivo; perché non la dee aver molto più intorno alla
            finta, che è la morta pittura? FAB. Risponderanno per aventura, signor Pietro, i
            pittori, ch'essi non niegano che, sì come la natura, comune madre di tutte le cose
            create, ha posta in tutti gli uomini una certa intelligenza del bene e del male, così
            non l'abbia posta del bello e del brutto. Ma, nella guisa che, per conoscer propriamente
            e pienamente quello ch'è bene e male, è mestiero di lettere e di dottrina; così, per
            saper con fondamento di <pb n="156"/> scernere il bello dal brutto, fa bisogno d'uno
            avedimento sottile e d'un'arte separata. La qual cosa è propria del pittore. </p>
         <p> ARET. Questo non è invero argomento che conchiuda: perché altra cosa è l'occhio, altra
            l'intelletto. L'occhio non si può ingannar nel vedere, se non è infermo o losco o
            impedito da qualche altro accidente. S'inganna bene, e molto spesso, l'intelletto,
            essendo adombrato da ignoranza o da affezzione. L'uomo disidera naturalmente il bene, ma
            può errar nella elezzione, giudicando bene quel che è male: come colui il quale è più
            pronto a seguir quello che stima utile, che l'onesto. E di qui ha bisogno del filosofo. </p>
         <p> FAB. Il medesimo si può dir dell'occhio, che, ingannato da certa apparenza, prende
            molte volte per bello quel ch'è brutto, e per brutto quel ch'è bello. </p>
         <p> ARET. Già v'ho detto che la pratica fa il giudicio; e vi affermo ch'è più agevole che
            l'intelletto, che l'occhio, s'inganni. Non di meno tenete pur fermo che in tutti è posto
            naturalmente un certo gusto del bene e del male, e così del bello e del brutto, in modo
            ch'e' lo conoscono; e si trovano molti che, senza lettere, giudicano rettamente sopra i
            poemi e le altre cose scritte: anzi, la moltitudine è quella che dà comunemente il grido
            e la riputazione a poeti, ad oratori, a comici, a musici et anco, e molto più, a
            pittori. Onde fu detto da <persName ref="#Ciceron">Cicerone</persName> che, essendo così
            gran differenza dai dotti agl'ignoranti, era pochissima nel giudicare. Et <persName
               ref="#Apelle">Apelle</persName> soleva metter le sue figure al giudicio comune.
            Potrei anco dire che 'l giudicio delle tre dee fu rimesso ad un pastore. Ma io non
            intendo in generale della moltitudine, ma in particolare di alcuni belli ingegni, i
            quali, avendo affinato il giudicio con le lettere e con la pratica, possono sicuramente
            giudicar di varie cose, e massimamente della pittura, che appartiene all'occhio,
            istrumento meno errabile, e la quale si accosta alla natura nella imitazion di quelle
            cose che noi abbiamo sempre inanzi. Vedete che <persName ref="#Aristote"
               >Aristotele</persName> scrisse della poesia e non fu poeta; scrisse dell'arte
            oratoria e però non fu oratore; scrisse anco (perché mi potreste dire ch'egli quelle
            facultà <pb n="157"/> avesse imparate, se ben non le esercitava) di animali e di altre
            cose che non erano di sua professione. E similmente <persName ref="#Pline"
               >Plinio</persName> trattò di gemme, di statue e di pittura, né fu lapidario, né
            statuario, né pittore. Non niego già che 'l pittore non possa aver cognizione di certe
            minutezze, di che non avrà contezza un altro che pittore non sia. </p>
         <p> Ma queste, se ben saranno importanti nell'operare, saranno elle poi di poco momento nel
            giudicare. </p>
         <p> Parmi per queste poche parole a bastanza aver dimostro che ogni uomo ingenioso, avendo
            all'ingegno aggiunta la pratica, può giudicar della pittura; e tanto più, se e' sarà
            avezzo a veder le cose antiche e le pitture de' buoni maestri: perché, avendo nella
            mente una certa imagine di perfezzione, gli fia agevole di far giudicio quanto le cose
            dipinte si accostino o si allontanino da quella. </p>
         <p> FAB. In questa parte rimango sodisfatto. Seguite in ragionar della dignità della
            pittura, percioché sono alcuni che, poco prezzandola, si danno a credere ch'ella sia
            arte mecanica. </p>
         <p> ARET. Costoro, Fabrini, non conoscono quanto ella sia utile, necessaria e di ornamento
            al mondo et alle cose nostre. Non è dubbio che ciascun'arte è tanto più nobile, quanto
            ella è più stimata da uomini di alta fortuna e da pellegrini intelletti. La pittura fu
            sempre in tutte l'età avuta in sommo pregio da re, da imperatori e da uomini
            prudentissimi. Ella adunque è nobilissima. Questo si prova agevolmente con gli esempi
            che si leggono in <persName ref="#Pline">Plinio</persName> et in diversi autori, i quali
            scrivono che <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro Magno</persName> prezzò sì
            fattamente la mirabile eccellenza di <persName ref="#Apelle">Apelle</persName>, ch'ei
            gli fece dono non pur di gioie e di tesori, ma della sua cara amica <persName
               ref="#Campaspe">Campaspe</persName>, solo per aver conosciuto che <persName
               ref="#Apelle">Apelle</persName>, il quale l'aveva ritratta ignuda, se n'era di lei
            innamorato: liberalità incomparabile e maggiore che se egli donato gli avesse un regno,
            essendo che più importa donar le affezzioni degli animi, che i regni e le corone. </p>
         <p> FAB. Oggidì non si trovano degli Alessandri. </p>
         <p> ARET. Appresso ordinò che a niuno, fuor che ad <persName ref="#Apelle"
               >Apelle</persName>, fosse lecito di dipingerlo dal naturale. E prendeva tanto di <pb
               n="158"/> letto della pittura, che spesso lo andava a trovare alla sua stanza e
            spendeva dimolte ore in ragionar seco domesticamente et in vederlo dipingere. E questo
            fu pur quell'<persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName>, il quale, oltre
            ch'era stato molto bene introdotto nella cognizion della filosofia da <persName
               ref="#Aristote">Aristotele</persName>, che gli fu maestro, aveva posto il fine d'ogni
            sua gloria nell'arme e nel vincere e soggiogare il mondo. Leggesi ancora che, trovandosi
            il re <persName ref="#DemetriosAlopece">Demetrio</persName> con un grande esercito
            accampato a Rodi e potendo con molta facilità prender questa città, se vi faceva
            accendere il fuoco in certa parte, dove era posta una tavola dipinta da <persName
               ref="#Protogene">Protogene</persName>; come che egli ardesse di disiderio
            d'impadronirsi di così nobile città, elesse di perderla, perché l'opera di <persName
               ref="#Protogene">Protogene</persName> non si abbruciasse: facendo maggiore istima
            d'una pittura che d'una città. </p>
         <p> FAB. Bellissimo esempio in lode della pittura. </p>
         <p> ARET. Ce ne sono degli altri: come, essendo condotto <persName ref="#Apelle"
               >Apelle</persName>, da uno che gli portava invidia, al convito di certo re suo
            nimico, il re, conosciutolo, con fiero sguardo gli dimandò perché egli fosse stato
            cotanto audace, che avesse avuto ardimento di venire alla sua presenza. <persName
               ref="#Apelle">Apelle</persName>, non vi si trovando colui che quivi l'aveva menato,
            prese un carbone in mano e disegnò prestamente nel muro la faccia di quel suo nimico,
            tanto simile alla vera che, dicendo egli al re: «Costui è quello che mi vi ha condotto»,
            il re, conosciutolo da quel poco di macchia fatta da <persName ref="#Apelle"
               >Apelle</persName>, gli perdonò, mosso solamente da maraviglia della sua virtù.
            Dovete anco sapere che i Fabii, nobilissima famiglia romana, furono cognominati Pittori
            per avere il primo di tal cognome dipinto in quella città il tempio della Salute. </p>
         <p> FAB. Ricordomi che <persName ref="#QuintusPedius">Quinto Pedio</persName>, nipote di
               <persName ref="#JulesCesar">Cesare</persName>, da lui lasciato a parte dell'eredità
            con Ottavio, dipoi cognominato <persName ref="#Auguste">Augusto</persName>, essendo nato
            mutolo, fu da Messala Oratore posto ad imparare a dipingere; il cui consiglio fu lodato
            dal detto, conoscendo quel prudente imperadore che, dopo le lettere, non si trovava arte
            più nobile della pittura, e volendo con quest'arte supplire al difetto della natura.
            Ricor <pb n="159"/> domi parimente che alcuni uomini dotti furono pittori: come
               <persName ref="#Pacuvius">Pacuvio</persName>, antico poeta, Demostene, prencipe de'
            greci oratori. <persName ref="#Metrodore">Metrodoro</persName> fu parimente pittore e
            filosofo, et anco il nostro <persName ref="#Dante">Dante</persName> imparò a disegnare. </p>
         <p> ARET. È oggidì qui in <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName> monsignor il
            Barbaro, eletto patriarca di Aquilegia, signor di gran valore e d'infinita bontà, e
            parimente il dotto gentiluomo M. Francesco Morosini, i quali due disegnano e dipingono
            leggiadramente; oltre una infinità di altri gentiluomini che si dilettano della pittura,
            tra i quali v'è il magnifico M. <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName>
            Contarini, non meno ornato di lettere che di altre rare virtù. Ma seguendo le grandezze
            de' prencipi, che dirò di <persName ref="#CharlesQuint">Carlo quinto</persName>, il
            quale, come emulo di <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro Magno</persName>, per
            le molte cure e per i travagli quasi continui che gli apportano le cose della guerra non
            lascia di volger molte volte il pensiero a quest'arte? la quale ama et apprezza tanto,
            che, essendogli pervenuta all'orecchie la fama del divin <persName ref="#Titien"
               >Tiziano</persName>, con benigni et amorevoli inviti due volte lo chiamò alla corte:
            dove, oltre allo averlo onorato al pari de' primi personaggi che erano in essa corte,
            gli concesse privilegi, provisioni e premi grandissimi, e d'un solo ritratto, ch'ei gli
            fece in <placeName ref="#Bologne">Bologna</placeName>, mille scudi ordinò che gli
            fossero dati. Et anco Alfonso duca di Ferrara si mostrò molto amico della pittura e
            diede al medesimo trecento scudi per un ritratto di sé stesso, fatto dalla sua mano. Il
            quale veduto poi da <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, ei lo ammirò e
            lodò infinitamente, dicendo ch'egli non aveva creduto che l'arte potesse far tanto, e
            che solo <persName ref="#Titien">Tiziano</persName> era degno del nome di pittore. </p>
         <p> FAB. Per certo la eccellenza di questo uomo è tanta che, quando l'imperadore e 'l duca
            di Ferrara gli avesser donato una città, non l'avrebbono premiata a bastanza. Ma non
            resta che <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> non sia <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>. </p>
         <p> ARET. Aspettate pure. Il re Filippo ancora, degno figlivolo di tanto prencipe, ama et
            onora la pittura, e delle molte opere che gli manda spesso <persName ref="#Titien"
               >Tiziano</persName> spero che un giorno se ne vedranno premi degni della grandezza di
            sì fatto re e <pb n="160"/> della virtù di cotal pittore. Ho similmente inteso che l'uno
            e l'altro sanno disegnare. E M. <persName ref="#EneaVico">Enea Vico</persName>
            parmigiano, non solo intagliator di stampe di rame oggidì senza uguale, ma letterato e
            sottile investigator delle cose appartinenti alla cognizion delle istorie (come si vede
            ne' libri delle sue Medaglie, e della Genealogia de' Cesari), essendo già qualche anno
            ritornato dalla corte, mi raccontò che, appresentato ch'egli ebbe a <persName
               ref="#JulesCesar">Cesare</persName> il rame del suo politissimo intaglio, nel quale,
            fra diversi ornamenti di figure che dinotano le imprese e la gloria di Sua Maestà, si
            contiene il suo ritratto, <persName ref="#JulesCesar">Cesare</persName>, presolo in mano
            et appoggiatosi a una fenestra, lo drizzò al suo lume; e dopo lo averlo riguardato
            intentamente buona pezza, oltre al disiderio, che dimostrò, che di quello si stampassero
            molte carte, non si potendo ciò fare, perché il rame era indorato, discorrendo seco
            minutamente d'intorno alla invenzione et al disegno, diede un buon saggio di esserne
            intendente tanto quanto molti altri che ne faccino professione, o poco meno; e fece
            annoverare al medesimo dugento scudi. </p>
         <p> FAB. Mi viene in memoria di aver letto in Suetonio che ancora <persName ref="#Neron"
               >Nerone</persName> imperadore, per altro vizioso e crudele, dipingeva e faceva di sua
            mano rilievi di terra bellissimi; e <persName ref="#JulesCesar">Giulio Cesare</persName>
            parimente soleva esser vaghissimo di pitture e d'intagli. </p>
         <p> ARET. Dilettossene eziandio Adriano imperadore et <persName ref="#AlexandreLeGrand"
               >Alessandro</persName> Severo, figlivolo di Mammea, et alcuni altri. E se vogliamo
            riguardare a' prezzi con che furono comperate diverse pitture, gli troveremo quasi
            infiniti: percioché si legge che <persName ref="#Tibere">Tiberio</persName> ne pagò una
            sessanta sesterzii, che fanno cento cinquanta libbre d'argento romane, et il re Attalo
            comperò una tavola d'<persName ref="#Aristide">Aristide Tebano</persName> per cento
            talenti, che vagliono, riducendogli alla nostra moneta, sessanta mila scudi. </p>
         <p> FAB. So che si trovarono similmente alcuni pittori, tra' quali fu <persName
               ref="#Zeuxis">Zeusi</persName>, i quali, stimando che né l'argento né l'oro
            bastassero a pagar compiutamente le loro opere, le donavano. </p>
         <p> ARET. È ben vero ch'a' nostri dì comunemente i prencipi sono molto più ristretti, ne'
            premi di tali gloriose fatiche, che <pb n="161"/> gli antichi a que' buoni tempi non
            erano; come aviene anco negli onorati sudori de' letterati. </p>
         <p> FAB. E questo diede cagione all'arguto e piacevole Marziale di dire: Trovinsi, Flacco,
            pur de' Mecenati, Che Virgilii oggidì non mancheranno. </p>
         <p> ARET. Nondimeno, oltre a quello che s'è detto di <persName ref="#Titien"
               >Tiziano</persName>, <persName ref="#LeonardoDaVinci">Leonardo Vinci</persName>, gran
            pittore, fu largamente donato et infinitamente onorato da Filippo duca di Melano e dal
            liberalissimo Francesco re di <placeName ref="#France">Francia</placeName>, nelle cui
            braccia egli si morì vecchissimo di molti anni; <persName ref="#Raphael"
               >Rafaello</persName> da papa Giulio secondo e poscia da <persName ref="#LeonX">Leone
               decimo</persName>, e <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> da que' due
            pontefici e da papa <persName ref="#PaulIII">Paolo terzo</persName>, dal quale ancora fu
            onorato pur <persName ref="#Titien">Tiziano</persName> nel tempo ch'egli fece il suo
            ritratto in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> e quella bellissima nuda per il
            cardinal Farnese, che fu con maraviglia più d'una volta veduta da <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>. È stato egli oltre a ciò più volte ricerco
            da tutti i duchi e signori, così italiani come tedeschi. </p>
         <p> FAB. Meritamente furono sempre stimati i pittori, perché e' pare che essi d'ingegno e
            di animo avanzino gli altri uomini, poi che le cose, che <persName ref="#Dieu"
               >Dio</persName> fatte ha, ardiscono con l'arte loro d'imitare e le ci appreseniano in
            modo che paiono vere. Onde non mi fo maraviglia che i Greci, conoscendo la grandezza
            della pittura, proibissero a' servi di dipingere, e che <persName ref="#Aristote"
               >Aristotele</persName> separi quest'arte dalle meccaniche, dicendo che si dovrebbe
            per le città instituir publiche scuole, ove i fanciulli l'apparassero. </p>
         <p> ARET. Fin qui adunque abbiamo veduto in buona parte la nobiltà della pittura, et in
            quanto pregio fossero e siano i buoni pittori. Veggiamo ora quanto ella sia utile,
            dilettevole e di ornamento. Prima non è dubbio ch'è di gran beneficio agli uomini il
            veder dipinta la imagine del nostro Redentore, della <persName ref="#Marie"
               >Vergine</persName> e di diversi santi e sante. E puossi prendere argomento da
            questo: che, ancora che alcuni impe <pb n="162"/> radori, e massimamente greci,
            proibissero l'uso publico delle imagini, esso da molti pontefici ne' sagri concilii fu
            approvato e la Chiesa danna per eretici coloro che non le accettano. Perché le imagini
            non pur sono, come si dice, libri degl'ignoranti, ma, quasi piacevolissimi svegliatoi,
            destano anco a divozione gl'intendenti, questi e quelli inalzando alla considerazione di
            ciò ch'elle rappresentano. Onde si legge che <persName ref="#JulesCesar">Giulio
               Cesare</persName>, veggendo in Ispagna una statua di <persName
               ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro Magno</persName> e mosso da quella a considerar
            che <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName>, negli anni ne' quali esso
            alora si trovava, aveva quasi acquistato il mondo, e che da lui non si era ancor fatta
            cosa degna di gloria, pianse; e tanto s'infiammò nel disiderio della immortalità, che si
            mise dipoi a quelle alte imprese, per le quali non solo si fece eguale ad <persName
               ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName>, ma lo superò. Scrive anco Sallustio
            che Quinto Fabio e Publio <persName ref="#ScipionAfricain">Scipione</persName> solevano
            dire che, quando riguardavano le imagini de' maggiori, si sentivano accender tutti alla
            virtù; non che la cera o il marmo, di ch'era fatta la imagine, avesse tanta forza, ma
            cresceva la fiamma negli animi di que' egregi uomini per la memoria de' fatti illustri,
            né prima si acquetava, che essi con le loro prodezze non avevano aguagliata la lor
            gloria. Le imagini adunque de' buoni e de' virtuosi infiammano gli uomini, come io dico,
            alla virtù et alle opere buone. Et oltre alle cose della religione, apporta ancora
            quest'arte utile ai prencipi et ai capitani, veggendo essi spesse volte disegnati i siti
            de' luoghi e delle città, prima che incaminino gli eserciti e si pongano a veruno
            assalto; onde si può dire che la sola mano del pittore sia lor guida, essendo che il
            disegno è proprio di esso pittore. Hassi ancora a riconoscer dal pittore la carta del
            navigare, e parimente da lui hanno origine e forma tutte le arti manuali, perché
            architetti, muratori, intagliatori, orefici, ricamatori, legnaivoli et infino i fabbri,
            tutti ricorrono al disegno, proprio, come s'è detto, del pittore. </p>
         <p> FAB. Non si può negare: percioché di qualunque cosa, volendo significarcene ella sia
            bella, si dice lei aver disegno. <pb n="163"/> ARET. Quanto al diletto, benché ciò si
            possa comprender dalle cose dette inanzi, aggiungo che non è cosa che tanto soglia
            tirare a sé e pascer gli occhi de' riguardanti, quanto fa la pittura; non le gemme, non
            l'oro istesso. Anzi, questo e quelle sono più stimati, se qualche intaglio o lavoro di
            mano di artificioso maestro in sé contengono: o che siano figure d'uomini o d'animali, o
            altra cosa che abbia disegno e vaghezza. E questo non solamente aviene a coloro che
            sanno, ma al volgo ignorante et anco a' fanciulli, i quali talor, veggendo qualche
            imagine dipinta, la dimostrano quasi sempre col dito e pare che tutti s'ingombrino di
            dolcezza i lor pargoletti cuori. </p>
         <p> FAB. Il medesimo scrive il Castiglione, in una sua bellissima elegia latina, che
            aveniva a' suoi piccioli figlivoletti nel riguardare il suo ritratto fatto da <persName
               ref="#Raphael">Rafaello</persName>, che ora si trova in <placeName ref="#Mantoue"
               >Mantova</placeName> et è opera degna del suo nome. </p>
         <p> ARET. Infine, chi è colui che non comprenda l'ornamento che porge la pittura a
            qualunque cosa? Percioché e i publici edifici et i privati, benché siano i muri di
            dentro vestiti di finissimi arazzi, e le casse e le tavole coperte di bellissimi tapeti,
            senza l'ornamento di qualche pittura assai di bellezza e di grazia perdono. E di fuori
            molto più dilettano agli occhi altrui le facciate delle case e de' palagi dipinte per
            mano di buon maestro, che con la incrostatura di bianchi marmi, di porfidi e di
            serpentini fregiati di oro. Il simile vi dico delle chiese e de' sacri chiostri; onde
            non senza cagione i pontefici da me detti procurarono che le stanze del palagio papale
            fossero dipinte da <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName>, e le capelle di San
            Pietro e di San Paolo da <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>. E questa
            illustrissima Signoria fece dipinger la sala del Gran Consiglio a diversi pittori più e
            meno valenti, secondo quelle età rozze o non ancora capaci dell'eccellenza della
            pittura, e dipoi vi ha fatto far due quadri a <persName ref="#Titien"
            >Tiziano</persName>, il cui pennello volesse <persName ref="#Dieu">Dio</persName> che
            l'avesse tutta dipinta: che forse oggidì la medesima sarebbe uno de' più belli et
            onorati spettacoli che si vedesse in <placeName ref="#Italie">Italia</placeName>. Fece
            ancora, ma molto a dietro, dipinger dal di fuori il fon <pb n="164"/> daco de' Tedeschi
            a Giorgio da Castelfranco, et a <persName ref="#Titien">Tiziano</persName> medesimo, che
            alora era giovanetto, fu allogata quella parte che riguarda la Merceria; di che dirò al
            fine alquante parole. Ma di questa parte non accade dire altro, se non che, fra' costumi
            barbari degl'infedeli, questo è il peggiore, che non comportano che in fra di loro si
            faccia alcuna imagine di pittura né di scoltura. È ancora la pittura necessaria per ciò,
            che senza il suo aiuto noi non avressimo (come s'è potuto conoscere) né abitazione né
            cosa alcuna che appartenga all'uso civile. </p>
         <p> FAB. Voi avete, signor Pietro, secondo il mio parere, ragionato molto a pieno della
            dignità della pittura. Ora vi sia in grado di seguir la materia ordinata, acciò che io
            sappia fare il giudicio ch'io ricerco. </p>
         <p> ARET. Avrei potuto assai più allargarmi, ma, non essendo ciò appartinente al paragone
            per cui parliamo, basterà questo a sodisfazion della vostra richiesta. E tornando nel
            camino donde uscito io sono, avendo diffinita la pittura e detto qual sia l'ufficio del
            pittore, seguirò ora ogni sua parte. </p>
         <p> FAB. Già mi diletta molto questo ragionamento e veggio che voi ragionate copiosamente e
            con molto ordine. </p>
         <p> ARET. Tutta la somma della pittura, a mio giudicio, è divisa in tre parti: invenzione,
            disegno e colorito. La invenzione è la favola o istoria, che 'l pittore si elegge da lui
            stesso o gli è posta inanzi da altri per materia di quello che ha da operare. Il disegno
            è la forma con che egli la rappresenta. Il colorito serve a quelle tinte, con le quali
            la natura dipinge (che così si può dire) diversamente le cose animate et inanimate:
            animate, come sono gli uomini e gli animali bruti; inanimate, come i sassi, l'erbe, le
            piante e cose tali, benché queste ancora siano nella spezie loro animate, essendo elleno
            partecipi di quell'anima che è detta vegetativa, la quale le perpetua e mantiene. Ma
            ragionerò da pittore e non da filosofo. </p>
         <p> FAB. A me parete l'uno e l'altro. </p>
         <p> ARET. Piacemi, se così è. E cominciando dalla inven <pb n="165"/> zione, in questa dico
            che vi entrano molte parti, tra le quali sono le principali l'ordine e la
            convenevolezza. Percioché, se 'l pittore, per cagion di esempio, avrà a dipinger
               <persName ref="#Jesus">Cristo</persName> o san Paolo che predichi, non istà bene che
            lo faccia ignudo o lo vesti da soldato o da marinaio, ma bisogna ch'e' consideri un
            abito conveniente all'uno et all'altro; e principalmente di dare a <persName
               ref="#Jesus">Cristo</persName> una effigie grave, accompagnata da una amabile
            benignità e dolcezza, e così di far san Paolo con aspetto che a tanto apostolo si
            conviene, in modo che l'occhio che riguarda stimi di vedere un vero ritratto, sì del
            datore della salute come del vaso di elezzione. Onde non senza cagione fu detto a
               <persName ref="#Donatello">Donatello</persName>, il quale aveva fatto un Crocefisso
            di legno, ch'egli aveva messo in croce un contadino; ancora che a <persName
               ref="#Donatello">Donatello</persName> nell'arte della scoltura si trovasse ne' tempi
            moderni niun pari e un solo <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>
            superiore. Similmente, avendo il pittore a dipinger Mosè, non dovrà fare una figura
            meschina, ma tutta piena di grandezza e di maestà. Di qui terrà sempre riguardo alla
            qualità delle persone, né meno alle nazioni, a' costumi, a' luoghi et a'tempi; talché,
            se depingerà un fatto d'arme di <persName ref="#JulesCesar">Cesare</persName> o di
               <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro Magno</persName>, non conviene che armi
            i soldati nel modo che si costuma oggidì, et ad altra guisa farà le armature a Macedoni,
            ad altra a Romani; e se gli verrà imposto carico di rappresentare una battaglia moderna,
            non si ricerca che la divisi all'antica. Così, volendo raffigurar <persName
               ref="#JulesCesar">Cesare</persName>, saria cosa ridicola ch'ei gli mettesse in testa
            uno involgio da turco o una berretta delle nostre, o pure alla viniziana. </p>
         <p> FAB. Questa parte della convenevolezza è ancora necessarissima agli scrittori, tanto
            che senza essa non possono far cosa perfetta. Onde ben disse <persName ref="#Horace"
               >Orazio</persName> che in una comedia importa molto che abbia a favellare il servo o
            il padrone. Onde e' va toccando le condizioni che si debbono serbare in <persName
               ref="#Achille">Achille</persName>, e quelle che in Oreste, in Medea et in altri. </p>
         <p> ARET. Errò nella convenevolezza non solo degli abiti, ma anco de' volti <persName
               ref="#AlbrechtDurer">Alberto Duro</persName>, il quale, perché era tedesco, disegnò
            in più luoghi la Madre del Signore con abito da <pb n="166"/> tedesca, e similmente
            tutte quelle sante donne che l'accompagnano. Né restò ancora di dare a' Giudei effigie
            pur da tedeschi, con que' mostacchi e capigliature bizzarre ch'essi portano, e con i
            panni che usano. </p>
         <p> Ma di questi errori, che appartengono alla convenevolezza della invenzione, ne toccherò
            forse alcuno, quando verrò al paragone di <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> e
            di <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>. </p>
         <p> FAB. Vorrei, signor Pietro, che non solamente tocaste gli estremi viziosi, ne' quali
            non caggiono se non gli sciocchi, ma che ragionaste ancora di quelle parti, le quali
            confinano col vizio e con la virtù, ove anco i grand'uomini alle volte inciampano. </p>
         <p> ARET. Questo farò. Ma stimate voi che fosse per aventura sciocco <persName
               ref="#AlbrechtDurer">Alberto Duro</persName>? Egli fu valente pittore et in questa
            parte della invenzione stupendo. E se l'istesso fosse nato così in <placeName
               ref="#Italie">Italia</placeName>, come nacque in <placeName ref="#Allemagne"
               >Germania</placeName> (nella quale, avenga che in diversi tempi vi abbiano fiorito
            ingegni nobilissimi, così nelle lettere come in varie arti, la perfezzion della pittura
            non vi fu giamai), mi giova a credere ch'ei non sarebbe stato inferiore ad alcuno. E per
            testimonio di ciò vi affermo che l'istesso <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName>
            non si recava a vergogna di tener le carte di Alberto attaccate nel suo studio, e le
            lodava grandemente. E, quando egli non avesse avuto altra eccellenza, basterebbe a farlo
            immortale l'intaglio delle sue stampe di rame; il quale intaglio con una minutezza
            incomparabile rappresenta il vero et il vivo della natura, di modo che le cose sue
            paiono non disegnate, ma dipinte, e non dipinte, ma vive. </p>
         <p> FAB. Ho vedute alcune sue carte, le quali nel vero in questa parte m'hanno fatto
            stupire. </p>
         <p> ARET. Questo è quanto alla convenevolezza. Quanto all'ordine, è mistiero che 'l pittore
            vada di parte in parte rassembrando il successo della istoria che ha presa a dipingere,
            così propriamente che i riguardanti stimino che quel fatto non debba essere avenuto
            altrimenti di quello che da lui è dipinto. Né ponga quello che ha ad essere inanzi,
            dapoi, né quello c'ha ad esser dapoi, inanzi; disponendo ordinatissimamente le cose nel
            modo che elle seguirono. <pb n="167"/> FAB. Questo istesso insegna <persName
               ref="#Aristote">Aristotele</persName> nella sua Poetica agli scrittori di tragedie e
            di comedie. </p>
         <p> ARET. Ecco <persName ref="#Timanthe">Timante</persName>, uno de' lodati pittori
            antichi, il quale dipinse <persName ref="#Iphigenie">Ifigenia</persName> figlivola di
            Agamennone, di cui <persName ref="#Euripide">Euripide</persName> compose quella bella
            tragedia che fu tradotta dal Dolce e ricitata qui in <placeName ref="#Venise"
               >Vinegia</placeName> alcuni anni sono. La dipinse, dico, innanzi all'altare, ove essa
            aspettava di essere uccisa in sacrificio a <persName ref="#Diane">Diana</persName>; et
            avendo il pittore nelle faccie de' circostanti espressa diversamente ogni imagine di
            dolore, non si assicurando di poterla dimostrar maggiore nel volto del dolente padre,
            fece che egli se lo copriva con un panno di lino, overo col lembo della vesta. Senzaché
               <persName ref="#Timanthe">Timante</persName> ancora serbò in ciò molto bene la
            convenevolezza, perché, essendo Agamennone padre, pareva ch'e' non dovesse poter
            sofferire di veder con gli occhi propri amazzar la figlivola. </p>
         <p> FAB. Bellissima nel vero invenzione fu questa. </p>
         <p> ARET. <persName ref="#Parrhasios">Parrasio</persName> similmente, illustre pittore di
            quella età, fece due figure: l'una delle quali, contendendo della vittoria, pareva che
            sudasse, l'altra si disarmava e sembrava che ansasse. Questi due esempi di pittori
            antichi possono dimostrar di quanta importanza al pittore sia la invenzione, perché da
            lei derivano overo seco si accompagnano tutte le belle parti del disegno. Né resterò più
            inanzi di dirne alcuno de' pittori moderni. Non meno dee imaginarsi il pittore i siti e
            gli edifici simili alla qualità de' paesi, in guisa che non attribuisca ad uno quello
            ch'è proprio dell'altro. Onde non fu molto prudente quel pittore, il quale, dipingendo
            Mosè che con la verga, percotendo il sasso, ne fece uscir miracolosamente fuori l'acqua
            disiderata dagli Ebrei, finse un paese fertile, erboso e cinto di vaghe montagnette: sì
            perché la istoria pone che questo miracolo avenisse nel deserto, sì ancora perché ne'
            luoghi fertili v'è sempre abondanza d'acqua. </p>
         <p> FAB. Bisogna certamente che 'l pittore abbia un fiorito ingegno e non dorma punto nella
            invenzione. Vedete come bene <persName ref="#Horace">Orazio</persName> nel principio
            della sua Poetica, scritta ai Pisoni, volendo favellar pur della invenzione e prendendo
            la simili <pb n="168"/> tudine dal pittore, per essere il poeta e 'l pittore, come s'è
            detto, insieme quasi fratelli, ci rappresenta una sconvenevolissima invenzione: il senso
            dei cui versi può esser tale: Se collo di cavallo a capo umano Alcun pittor per suo
            capriccio aggiunga, Quello di varie piume ricoprendo; E porga al corpo suo forma sì
            strana, Che fra diverse qualità di membra Abbia la coda di difforme pesce E la testa
            accompagni un dolce aspetto Di vaga e leggiadrissima donzella: A veder cosa tal sendo
            chiamati, Potreste, amici, ritener il riso? ARET. E questo, al mio parere, dinota che in
            tutto il contenimento della istoria, la quale abbracci molte figure, si faccia un corpo
            che non discordi: come sarebbe, se io avessi a dipingere il piover della manna nel
            deserto, dovrei fare che tutti gli Ebrei, che in tal cosa si vanno rappresentando, con
            varie attitudini raccogliessero questo cibo celeste, dimostrando allegrezza e disiderio
            grandissimo, in guisa che non paresse che alcuno si stesse indarno; come si vede nella
            carta di <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName>, il quale, oltre ciò, si ha
            imaginato un deserto vero, con casamenti di legnami convenienti al tempo et al luogo, e
            dato a Mosè effigie grave, vestendolo di abito lungo, et hallo fatto di statura grande
            et augusta, dando infino alle Giudee vesti con raccami, sì come elle usavano. Né debbo
            tacere, poi che non si dee tacere la verità, che intorno alla istoria colui che dipinse,
            nella sala detta di sopra, appresso il quadro della battaglia dipinta da <persName
               ref="#Titien">Tiziano</persName>, la istoria della scomunica fatta da papa <persName
               ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> a Federico Barbarossa imperadore,
            avendo nella sua invenzione rappresentata <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, uscì
            al mio parere sconciamente fuori della convenevolezza a farvi dentro que' tanti senatori
            viniziani, che fuor di proposito stanno a vedere: conciosiacosa che non ha del
            verisimile che essi così tutti a un tempo vi si trovassero, né hanno <pb n="169"/> punto
            da far con la istoria. Servò bene e divinamente, all'incontro, la convenevolezza
               <persName ref="#Titien">Tiziano</persName> nel quadro ove il detto Federico s'inchina
            et umilia inanzi il papa baciandogli il santo piede, avendovi dipinto giudiciosamente il
            Bembo, il Navagero et il Sannazaro che riguardano: percioché, quantunque l'avenimento di
            questa cosa fosse molti anni a dietro, i primi due sono imaginati in <placeName
               ref="#Venise">Vinegia</placeName> patria loro, e non è lontano dal vero che 'l terzo
            vi sia stato. Senzaché non era disconvenevole che uno de' primi pittori del mondo
            lasciasse nelle sue publiche opere memoria dell'aspetto de' tre primi poeti e dotti
            uomini della nostra età, due de' quali erano gentiluomini viniziani, e l'altro fu tanto
            affezzionato a questa nobilissima città di <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName>,
            che in un suo epigramma l'antepose a <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>.
            L'epigramma, ridotto nella lingua nostra, è questo: Vedendo la città d'Adria <persName
               ref="#Neptune">Nettuno</persName> Gloriosa sedersi in mezzo a l'onde E porre a tutto
            'l mar legge et impero: «<persName ref="#Jupiter">Giove</persName>, quanto a te par —
            stupendo disse — Del gran Monte Tarpeo ti gloria e vanta E le mura di <persName
               ref="#Mars">Marte</persName> apprezza e loda. </p>
         <p> Se inanzi al mare il tuo bel <placeName ref="#Tibre">Tebro</placeName> poni, L'una e
            l'altra città riguarda e mira; E sì dirai tu poi: Quella ebbe forma Già per le man degli
            uomini mortali, Ma questa fabricar gli eterni Dei». </p>
         <p> Il medesimo epigramma fu leggiadramente tradotto in un sonetto dal virtuosissimo
            giovane M. </p>
         <p> Giovan Mario Verdezotto, il quale, molto di pittura dilettandosi, l'accompagna con le
            lettere, alle volte ancora egli disegnando e dipingendo. </p>
         <p> [FAB.] Sono cotali lode nel vero grandi, ma degne di questa città. </p>
         <p> ARET. Ora, presuppongasi che questo uomo da bene in ciò non sia punto mancato di
            giudicio (ché certo, quando quella invenzione non meriti laude per altro, sì lo merita
            ella per la dignità di que' rari signori che rappresenta; essendo <pb n="170"/> che le
            imagini spesse volte si riveriscono per la effigie di coloro che elle contengono, se ben
            sono di mano di cattivi maestri); mostrò di aver bene avuto poca considerazione alora
            ch'ei dipinse la Santa Margherita a cavallo del serpente. </p>
         <p> FAB. Io niuna di queste opere ho veduto. Ma della invenzione parmi avere udito assai.
            Passate al disegno. </p>
         <p> ARET. Ho da dire ancora, d'intorno alla materia della invenzione, alquante parole:
            come, che ogni figura faccia bene la sua operazione. Onde, se una siede, paia che ella
            siede commodatnente; se sta in piede, fermi le piante de' piedi in guisa che non paia
            che trabbocchi; e se ella si muove, sia il movimento facile, e con le circostanze che
            toccherò più avanti. Et è impossibile che 'l pittore possegga bene le parti che
            convengono alla invenzione, sì per conto della istoria come della convenevolezza, se non
            è pratico delle istorie e delle favole de' poeti. Onde, sì come è di grande utile a un
            letterato, per le cose che appartengono all'ufficio dello scrivere, il saper disegnare;
            così ancora sarebbe di molto beneficio alla profession del pittore il saper lettere. Ma,
            non essendo il pittor letterato, sia almeno intendente, come io dico, delle istorie e
            delle poesie, tenendo pratica di poeti e d'uomini dotti. Voglio ancora avertire che,
            quando il pittore va tentando ne' primi schizzi le fantasie che genera nella sua mente
            la istoria, non si dee contentar d'una sola, ma trovar più invenzioni e poi fare iscelta
            di quella che meglio riesce, considerando tutte le cose insieme e ciascuna
            separatamente; come soleva il medesimo <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName>, il
            quale fu tanto ricco d'invenzione. che faceva sempre a quattro e sei modi, differenti
            l'uno dall'altro, una istoria, e tutti avevano grazia e stavano bene. E guardi sopra
            tutto il pittore di non incorrer nel vizio di colui che, avendo cominciato a fare un bel
            vaso, lo fa riuscire in una scodella o in altra cosa simile di vile e picciolo prezzo.
            Questo dico, perché aviene spesso che 'l pittore si avrà imaginata alcuna bella
            invenzione, né riuscirà poi in rappresentarla per debolezza <pb n="171"/> delle sue
            forze; onde dovrà lasciarla e prenderne un'altra che possa condur bene, in tanto ch'e'
            non sia sforzato di far quello che non era sua intenzione. </p>
         <p> FAB. E questo aviene medesimamente a noi altri, che per povertà di parole spesse volte
            siamo astretti a scriver cosa che non avevamo nel pensiero. </p>
         <p> ARET. Per quello che s'è detto appare che la invenzione vien da due parti: dalla
            istoria e dall'ingegno del pittore. Dalla istoria egli ha semplicemente la materia, e
            dall'ingegno, oltre all'ordine e la convenevolezza, procedono l'attitudini, la varietà e
            la (per così dire) energia delle figure; ma questa è parte comune col disegno. Basta a
            dire che in niuna parte di questa invenzione il pittore sia ocioso; e non elegga più che
            un numero convenevole di figure, considerando che egli le rappresenta all'occhio del
            riguardante, il quale, confuso dalla troppa moltitudine, s'infastidisce, né è verisimile
            che in un tempo gli si appresentino inanzi tante cose. </p>
         <p> FAB. Così vogliono i giudiciosi che si dia al poema, e massimamente alle comedie et
            alle tragedie, una lunghezza mediocre; adducendo per ragione che, se una cosa animata è
            troppo grande, è aborrita, se troppo picciola, vien dileggiata. </p>
         <p> ARET. E perché abbiamo ristretto il pittore sotto queste leggi, sì dell'ordine come
            della convenevolezza, non è che alle volte egli, come il poeta, non possa prendersi
            qualche licenza, ma tale che non trabocchi nel vizio; che non istà bene che si accoppino
            insieme le cose piacevoli con le fiere: come i serpenti con gli ucelli e gli agnelli con
            le tigri. Ma vengo al disegno. Il disegno, come ho detto, è la forma che dà il pittore
            alle cose che va imitando, et è proprio un giramento di linee per diverse vie, le quali
            formano le figure; ove bisogna che 'l pittore ponga ogni cura e sparga del continovo
            ogni suo sudore, percioché una brutta forma toglie ogni laude a qual si voglia
            bellissima invenzione; né basta a un pittore di esser bello inventore, se non è
            parimente buon disegnatore, percioché la invenzione si appresenta per <pb n="172"/> la
            forma, e la forma non è altro che disegno. </p>
         <p> Deve adunque il pittore procacciar non solo d'imitar, ma di superar la natura. Dico
            superar la natura in una parte; ché nel resto è miracoloso, non pur se vi arriva, ma
            quando vi si avicina. Questo è in dimostrar col mezzo dell'arte in un corpo solo tutta
            quella perfezzion di bellezza che la natura non suol dimostrare a pena in mille; perché
            non si trova un corpo umano così perfettamente bello, che non gli manchi alcuna parte.
            Onde abbiamo lo esempio di <persName ref="#Zeuxis">Zeusi</persName>, che, avendo a
            dipingere <persName ref="#Helene">Elena</persName> nel tempio de' Crotoniati, elesse di
            vedere ignude cinque fanciulle e, togliendo quelle parti di bello dall'una, che
            mancavano all'altra, ridusse la sua <persName ref="#Helene">Elena</persName> a tanta
            perfezzione, che ancora ne resta viva la fama. Il che può anco servire per ammonizione
            alla temerità di coloro che fanno tutte le lor cose di pratica. Ma se vogliono i pittori
            senza fatica trovare un perfetto esempio di bella donna, leggano quelle stanze
            dell'Ariosto, nelle quali egli discrive mirabilmente le bellezze della fata Alcina; e
            vedranno parimente quanto i buoni poeti siano ancora essi pittori. Le stanze (che io le
            ho conservate sempre, come gioie bellissime, nel tesoro della memoria) sono queste: Di
            persona era tanto ben formata, Quanto me' finger san pittori industri. </p>
         <p> Ecco che, quanto alla proporzione, l'ingeniosissimo Ariosto assegna la migliore che
            sappiano formar le mani de' più eccellenti pittori, usando questa voce; ‘industri' per
            dinotar la diligenza che conviene al buono artefice. </p>
         <p> Con bionda chioma lunga et annodata: Oro non è, che più risplenda e lustri. </p>
         <p> Poteva l'Ariosto, nella guisa che ha detto ‘chioma bionda', dir ‘chioma d'oro'; ma gli
            parve, forse, che avrebbe avuto troppo del poetico. Da che si può ritrar che 'l pittore
            dee <pb n="173"/> imitar l'oro, e non metterlo, come fanno i miniatori, nelle sue
            pitture, in modo che si possa dire: que' capelli non sono d'oro, ma par che risplendano
            come l'oro; il che, se ben non è cosa degna di avertimento, pur piacemi averla tocca. Et
            a questo proposito ricordomi aver letto in Ateneo che, quantunque si legga ne' poeti
               <persName ref="#Apollon">Apollo</persName> con questo aggiunto di ‘auricomo' (che,
            come sapete, vuol dire ‘chioma d'oro'), non dee un pittore, dipingendo la imagine di
               <persName ref="#Apollon">Apollo</persName>, farlo co' capelli di oro, né molto meno
            di color nero, che sarebbe maggior fallo; volendo inferire che l'ufficio del pittore è
            d'imitare il proprio di qualunque cosa, con le distinzioni che si convengono. </p>
         <p> Spargeasi per la guancia delicata Misto color di rose e di ligustri. </p>
         <p> Qui l'Ariosto colorisce et in questo suo colorire dimostra essere un <persName
               ref="#Titien">Tiziano</persName>. Ma non è ora da parlare di questa parte. Segue
            adunque: Di terso avorio era la fronte lieta, Che lo spazio finia con giusta meta. </p>
         <p> Et aggiunge: Sotto duo negri e sottilissimi archi Son duo negr'occhi, anzi duo chiari
            soli, Pietosi a riguardar, a mover parchi, Intorno a cui par ch'Amor scherzi e voli, E
            ch'indi tutta la faretra scarchi, E che visibilmente i cori involi. </p>
         <p> Quindi il naso per mezzo il viso scende, Che non trova l'invidia ove lo emende, Dipinge
            gli occhi neri, le ciglia similmente nere e sottilissime, il naso che discende giù,
            avendo per aventura la considerazione a quelle forme de' nasi, che si veggono ne' <pb
               n="174"/> ritratti delle belle romane antiche. Le altre stanze seguirò senza punto
            interromperle: Bianca neve è il bel collo e 'l petto latte, Il collo è tondo, il petto
            colmo e largo: Due pome acerbe e pur d'avorio fatte Vengono e van, come onda al primo
            margo, Quando piacevol aura il mar combatte. </p>
         <p> Non potria l'altre parti veder <placeName ref="#Argos">Argo</placeName>. </p>
         <p> Ben si può giudicar che corrisponde A quel ch'appar di fuor quel che s'asconde. </p>
         <p> Mostran le braccia sua misura giusta, E la candida man spesso si vede, Lunghetta
            alquanto e di larghezza angusta, Dove né nodo appar, né vena eccede. </p>
         <p> Si vede al fin de la persona augusta Il breve, asciutto e ritondetto piede. </p>
         <p> Gli angelici sembianti nati in cielo Non si ponno celar sotto alcun velo. </p>
         <p> Quivi adunque entra una gran fatica, ché, quantunque la bellezza sia riposta nella
            proporzione, questa proporzione è diversa, percioché la natura varia non meno nelle
            stature degli uomini che nelle effigie e ne' corpi. Onde alcuni se ne veggono grandi,
            altri piccioli, altri mezzani, altri carnosi, altri magri, altri delicati, altri
            muscolosi e robusti. </p>
         <p> FAB. Mi sarebbe grato, signor Pietro, che qui mi deste qualche regola della misura del
            corpo umano. </p>
         <p> ARET. Farollo volentieri, parendomi gran vergogna che l'uomo ponga tanto studio in
            misurar la terra, il mare et i cieli, e non sappia la misura di sé stesso. Dico adunque
            che, avendo la prudente natura formata la testa dell'uomo, come rocca principale di
            tutta questa mirabil fabrica ch'è chiamata picciol mondo, nella più elevata parte del
            corpo, tutte le parti di esso corpo debbono convenevolmente prender da lei la loro
            misura. Dividesi la testa, o diciamo faccia, in tre parti: l'una dalla sommità della
            fronte, dove nascono i capegli, insino alle ciglia; l'altra dalle ciglia insino alla
            estremità <pb n="175"/> delle narigie: l'ultima dalle narigie insino al mento. La prima
            è tenuta seggio della sapienza, la seconda della bellezza e la terza della bontà. Dieci
            adunque teste, secondo alcuni, forniscono il corpo umano; e, secondo altri, nove, et
            otto, et anco sette. Scrivono autori celebratissimi che e' non può crescere in lunghezza
            più che sette piedi; e la misura del piede sono sedici dita. La misura del mezzo della
            lunghezza si piglia dal membro genitale e il centro del medesimo corpo umano è
            naturalmente l'ombilico. Onde, ponendosi l'uomo con le braccia distese e tirando linee
            dall'ombilico insino alla estremità de' piedi e delle dita delle mani, fa un cerchio
            perfetto. Le ciglia giunte insieme formano ambedue i cerchi degli occhi; i semicircoli
            delle orecchie debbono esser quanto è la bocca aperta; la larghezza del naso sopra la
            bocca, quanto è lungo un occhio. Il naso si forma dalla lunghezza del labro; e tanto è
            un occhio lontano dall'altro, quanto è lungo esso occhio; e tanto la orecchia dal naso,
            quanto è lungo il dito di mezzo della mano. Poi la mano vuole esser quanto è il volto;
            il braccio è due volte e mezzo grosso, cioè dalla parte che finisce ove ha principio la
            mano; e la coscia è grossa una volta e mezza come il braccio, pigliando di quello la
            parte più grossa. Dirò la lunghezza più distinta. Dalla sommità del capo insino alla
            punta del naso si fa una faccia; e da questa punta insino alla sommità del petto, che è
            l'osso forcolare, si fa la seconda; e dalla sommità del petto insino alla bocca dello
            stomaco v'ha la terza.; da quella insino all'ombilico si contiene la quarta, e insino a'
            membri genitali la quinta, che è apunto la metà del corpo, lasciando da parte il capo.
            D'indi in poi la coscia insino al ginocchio contien due faccie, e dal ginocchio alla
            pianta de' piedi contengonvisi le altre tre. Le braccia in lunghezza sono tre faccie,
            cominciando dal legamento della spalla insino alla giuntura della mano. </p>
         <p> La distanza ch'è dal calcagno al collo del piede, è dal medesimo collo insino alle
            estremità delle dita. E la grossezza dell'uomo, cingendolo sotto le braccia, è giusto la
            metà della lunghezza. [p. </p>
         <p> 176] FAB. Queste misure molto importano a chi vuol fare una figura proporzionata. </p>
         <p> ARET. Devesi adunque elegger la forma più perfetta, imitando parte la natura. Il che
            faceva <persName ref="#Apelle">Apelle</persName>, il quale ritrasse la sua tanto
            celebrata <persName ref="#Venus">Venere</persName> che usciva dal mare (di cui disse
               <persName ref="#Ovide">Ovidio</persName> che, se <persName ref="#Apelle"
               >Apelle</persName> non l'avesse dipinta, ella sarebbe sempre stata sommersa fra le
            onde) da Frine, famosissima cortigiana della sua età; et ancora <persName
               ref="#Praxitele">Prasitele</persName> cavò la bella statua della sua <persName
               ref="#Venus">Venere</persName> Gnidia dalla medesima giovane. E parte si debbono
            imitar le belle figure di marmo o di bronzo de' maestri antichi; la mirabile perfezzion
            delle quali chi gusterà e possederà a pieno, potrà sicuramente corregger molti difetti
            di essa natura e far le sue pitture riguardevoli e grate a ciascuno, percioché le cose
            antiche contengono tutta la perfezzion dell'arte e possono essere esemplari di tutto il
            bello. </p>
         <p> FAB. È ben dritto che, avendo gli antichi, così Greci come Latini, avuta la maggioranza
            nelle lettere, l'abbiano similmente ottenuta in queste due arti, cioè pittura e
            scultura, le quali molto più al pregio loro si avicinano. </p>
         <p> ARET. Essendo adunque il principal fondamento del disegno la proporzione, chi questa
            meglio osserverà fia in esso miglior maestro. E per fare un corpo perfetto, oltre alla
            imitazione ordinaria della natura, essendo anco mestiero d'imitar gli antichi, è da
            sapere che questa imitazione vuole esser fatta con buon giudicio, di modo che, credendo
            noi imitar le parti buone, non imitiamo le cattive; come, veggendo che gli antichi
            facevano le lor figure per lo più svelte, v'è stato alcun pittore che, serbando sempre
            questo costume, è spesso trappassato nel troppo e quello ch'era virtù ha fatto divenir
            vizio. Altri si sono messi a fare alle teste, massimamente delle donne, il collo lungo,
            tra perché hanno veduto per la maggior parte nelle imagini delle antiche Romane i colli
            lunghi, e perché i corti non hanno grazia; ma sono ancora essi passati nel troppo e la
            piacevolezza hanno rivolta in disgrazia. <pb n="177"/> FAB. Questi per certo sono utili
            avertimenti. </p>
         <p> ARET. Ora abbiamo a considerar l'uomo in due modi, cioè nudo e vestito. Se lo formiamo
            nudo, lo possiamo far di due maniere: cioè o pieno di muscoli, o delicato; la qual
            delicatezza da' pittori è chiamata dolcezza. E quivi ancora è mestiero che si serbi la
            convenevolezza che abbiamo data alla invenzione; percioché, se il pittore ha da far
            Sansone, non gli dee attribuir morbidezza e delicatezza da <persName ref="#Ganymede"
               >Ganimede</persName>, né, se ha da far <persName ref="#Ganymede">Ganimede</persName>,
            dee ricercare in lui nervi e robustità da Sansone. Così ancora, se dipinge un putto, dee
            dargli membri da putto, né dee fare un vecchio con sentimenti da giovane, né un giovane
            con que' da fanciullo. Il simile è convenevole che si osservi in una donna, distinguendo
            sesso da sesso, et età da età, e dando a ciascuno convenientemente le parti sue. Né solo
            in diverse qualità di figure convengono diverse persone et aspetti, ma anco le medesime
            le più volte si vanno variando: percioché altrimenti si formerà <persName
               ref="#JulesCesar">Cesare</persName> rappresentandolo quando era consolo, altrimenti
            quando era capitano, et altrimenti quando era imperadore. Così, nel fare <persName
               ref="#Hercule">Ercole</persName>, il pittore se lo imaginerà in un modo combattendo
            con Anteo, in altro portando il cielo, in altro quando abbraccia <persName
               ref="#Dejanire">Deianira</persName>, et in altro mentre egli va cercando il suo Ila.
            Però tutti gli atti e tutte le guise serberanno la convenevolezza di <persName
               ref="#Hercule">Ercole</persName> e di <persName ref="#JulesCesar">Cesare</persName>.
            È anco da avertire a non discordare in un corpo stesso, cioè a non fare una parte
            carnosa e l'altra magra, una muscolosa e l'altra delicata. È vero che, facendo la figura
            alcun atto faticoso o portando qualche peso, e movendo un braccio o altra cosa, in
            quella parte della fatica, del peso e del movimento è mestiero che salti in fuori alcun
            muscolo molto più che non fa nelle riposate, ma non tanto che disconvenga. </p>
         <p> FAB. Poi che avete diviso il nudo in muscoloso e delicato, vorrei che mi diceste qual
            di questi due è più da prezzarsi. </p>
         <p> ARET. Io stimo che un corpo delicato debba anteporsi al muscoloso. E la ragione è
            questa; ch'è maggior fatica nel <pb n="178"/> l'arte a imitar le carni, che l'ossa,
            perché in quelle non ci va altro che durezza, e in queste solo si contiene la tenerezza,
            ch'è la più difficil parte della pittura, in tanto che pochissimi pittori l'hanno mai
            saputa esprimere o la esprimono oggidì nelle cose loro bastevolmente. Chi adunque va
            ricercando minutamente i muscoli, cerca ben di mostrar l'ossature a' luoghi loro, il che
            è lodevole, ma spesse volte fa l'uomo scorticato o secco o brutto da vedere; ma chi fa
            il delicato, accenna gli ossi ove bisogna, ma gli ricopre dolcemente di carne e riempie
            il nudo di grazia. E se voi qui mi diceste che ne' ricercamenti de' nudi si conosce se
            il pittore è intendente della notomia, parte molto bisognevole al pittore, perché senza
            le ossa non si può formar né vestir di carni l'uomo; vi rispondo che 'l medesimo si
            comprende negli accennamenti e macature. E per conchiudere, oltre che all'occhio
            naturalmente aggradisce più un nudo gentile e delicato che un robusto e muscoloso, vi
            rimetto alle cose degli antichi, i quali per lo più hanno usato di far le lor figure
            delicatissime. </p>
         <p> FAB. La delicatezza delle membra più appartiene alla donna che all'uomo. </p>
         <p> ARET. Questo è vero, e ve l'ho detto di sopra, facendo motto che non bisogna confondere
            i sessi. </p>
         <p> Ma non è però che non si trovino moltissimi uomini delicati, come sono per lo più i
            gentiluomini, senza ch'e' trappassino né a conformità di donna né di <persName
               ref="#Ganymede">Ganimede</persName>. È vero che alcuni pittori danno alla loro
            ignoranza nome di delicatezza, percioché sono molti che, non sapendo la positura né il
            collegamento degli ossi, non fanno o veruno o pochissimo accennamento dove essi stanno,
            ma con i principali dintorni solamente conducono le loro figure; et all'incontro non
            pochi i quali, muscolandole e ricercandole di soverchio e fuor di luogo, si danno a
            credere di essere in disegno Michelagnoli, ove essi vengono dilegiati per goffi da
            coloro che hanno giudicio. Percioché può avenire che alcun pittore avrà cavato o
            dall'antico o da qualche valente pittor moderno (o sia <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> o <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> o <persName
               ref="#Titien">Tiziano</persName> o altro) qualche parte buona, ma, non sapendo <pb
               n="179"/> metterla al suo luogo, ella riuscirà disgraziatissima, come averrebbe a
            veder l'occhio, che è la più bella e graziosa parte del corpo, attaccato con una
            orecchia o nel mezzo della fronte. Di tanta importanza è a poner le cose in luogo o fuor
            di luogo. </p>
         <p> FAB. Bellissima similitudine. </p>
         <p> ARET. Seguita la varietà, la quale dee essere abbracciata dal pittore come parte tanto
            necessaria, che senza lei la bellezza e l'artificio divien sazievole. Deve adunque il
            pittore variar teste, mani, piedi, corpi, atti e qualunque parte del corpo umano,
            considerando che questa è la principal maraviglia della natura: che in tante migliaia
            d'uomini a pena due o pochissimi si trovano, che si assomiglino tra loro in modo che non
            sia d'uno ad altro grandissima differenza. </p>
         <p> FAB. Certo, un pittore che non è vario si può dire che non sia nulla; e questo è anco
            proprissimo del poeta. </p>
         <p> ARET. Ma in tal parte è ancora da avertire di non incorrer nel troppo. Percioché sono
            alcuni che, avendo dipinto un giovane, gli fanno allato un vecchio o un fanciullo, e
            così, accanto una giovane, una vecchia; e parimente, avendo fatto un volto in profilo,
            ne fanno un altro in maestà o con un occhio e mezzo. </p>
         <p> FAB. Non intendo quello che sia maestà, né un occhio e mezzo. </p>
         <p> ARET. Chiamano i pittori un volto ‘in maestà', quando si fa tutta la faccia intera, che
            non gira più ad una parte che ad altra; e ‘un occhio e mezzo', quando il viso svolta in
            guisa che si vede l'un degli occhi intero e l'altro non più che mezzo. Ma queste sono
            cose facili. </p>
         <p> FAB. Io non le sapeva. </p>
         <p> ARET. Se averanno appresso fatto un uomo volto in ischiena, ne faranno subito un altro
            che dimostri le parti dinanzi, e vanno sempre continuando un tale ordine. Questa varietà
            io non riprendo; ma dico che, essendo l'ufficio del pittore d'imitar la natura, non
            bisogna che la varietà appaia studiosamente ricercata, ma fatta a caso. Però dee uscir
            del <pb n="180"/> l'ordine et alle volte far due o tre d'una età, d'un sesso e
            d'un'attitudine, pur che si dimostri vario ne' volti e varii le attitudini e i panni. </p>
         <p> FAB. A questo proposito si conformano molto questi versi del giudiciosissimo <persName
               ref="#Horace">Orazio</persName> nella sua Poetica: Colui che variar cerca una cosa
            Più de l'onesto, fa qual chi dipinge Ne le selve il delfino e 'l porco in mare. </p>
         <p> ARET. Resta a dire delle movenzie, parte ancora ella necessarissima et aggradevole e di
            stupore; ché aggradevole è nel vero, e fa stupir gli occhi de' riguardanti, vedere in
            sasso, in tela o in legno una cosa inanimata, che par che si mova. Ma queste movenzie
            non debbono esser continue e in tutte le figure: perché gli uomini sempre non si movono;
            né fiere sì, che paiano da disperati; ma bisogna temperarle, variarle et anco da parte
            lasciarle, secondo la diversità e condizion de' soggetti. E spesso è più dilettevole un
            posar laggiadro, che un movimento sforzato e fuori di tempo. È mestiero ancora che tutte
            facciano bene (come ho detto parlando dell'invenzione) l'ufficio loro, in modo che, se
            uno avrà a tirare un colpo di spada, il movimento del braccio sia gagliardo e la mano
            stringa il manico nella guisa che conviene; e se alcuno corre, dimostri che ogni parte
            del corpo serva al corso; e se è vestito, che 'l vento ferisca ne' panni verisimilmente:
            considerazioni tutte importanti e che non entrano nella mente de' goffi. </p>
         <p> FAB. Chi non serba questo, bisogna che lasci di dipingere. </p>
         <p> ARET. Aviene anco che le figure, o tutte o alcuna parte di esse, scortino. La qual cosa
            non si può far senza gran giudicio e discrezione. Ma si debbono al mio parere gli scorti
            usar di rado, perché essi, quanto sono più rari, tanto porgono maggior maraviglia, et
            alora molto più, quando il pittore astretto dal luogo, per via di questi fa in picciol
            campo stare una gran figura; et anco gli può usare, alle volte, per dimostrar che gli sa
            fare. <pb n="181"/> FAB. Ho inteso che gli scorti sono una delle principali difficultà
            dell'arte. Onde io crederei che chi più spesso gli mettesse in opera, più meritasse
            laude. </p>
         <p> ARET. Bisogna che voi sappiate che 'l pittore non dee procacciar laude da una parte
            sola, ma da tutte quelle che ricercano alla pittura, e più da quelle che più dilettano.
            Percioché, essendo la pittura trovata principalmente per dilettare, se 'l pittor non
            diletta, se ne sta oscuro e senza nome. E questo diletto non intendo io quello che pasce
            gli occhi del volgo, o anco degl'intendenti, la prima volta, ma quello che cresce quanto
            più l'occhio di qualunque uomo ritorna a riguardare: come occorre ne' buoni poemi, che,
            quanto più si leggono, tanto più dilettano e più accrescono il desiderio nell'animo
            altrui di rileggere le cose lette. Gli scorti sono intesi da pochi, onde a pochi
            dilettano, et anco agl'intendenti alle volte più apportano fastidio che dilettazione.
            Vuo' ben dire che, quando e' sono ben fatti, ingannano la vista di chi mira, stimando
            spesso il riguardante che quella parte, che non è lunga un palmo, sia a debita misura e
            proporzione. Di qui leggiamo in <persName ref="#Pline">Plinio</persName> che <persName
               ref="#Apelle">Apelle</persName> dipinse <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro
               Magno</persName> nel tempio di <persName ref="#Diane">Diana</persName> Efesia con un
            folgore in mano, ove pareva che le dita fossero rilevate e che 'l folgore uscisse della
            tavola; il che non poteva <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> aver finto, se non
            per via di scorti. Ma pure io son di parere che, per le cagioni dette, essi non si
            vadano a bello studio sempre ricercando; anzi, dico, rade volte, per non turbare il
            diletto. </p>
         <p> FAB. Io, se fosse pittore, gli userei non già sempre, ma sì bene spesse volte, stimando
            di doverne ritrar maggior onore che quando poche volte gli facessi. </p>
         <p> ARET. Voi sete nato libero e potreste operare a modo vostro; ma vi dico bene che
            appresso altro ci vuole per esser buono e compiuto pittore; et una sola figura che
            convenevolmente scorti basta a dimostrare che 'l pittor, volendo, le saprebbe fare
            iscortar tutte. Del rilevo che bisogna dare alle figure dirò parlando del colorito. </p>
         <p> FAB. Senza questa parte le figure paiono quel ch'elle sono, cioè piane e dipinte. <pb
               n="182"/> ARET. Ho detto dell'uomo ignudo; seguirò ora del vestito, ma poche parole:
            perché, quanto alla convenevolezza, si dee (come ho detto) conformar l'abito al costume
            delle nazioni e delle condizioni. E, se 'l pittor farà uno apostolo, non lo vestirà alla
            corta; né meno, volendo fare un capitano, gli metterà in dosso una vesta (dirò così) a
            maneghe a comeo. E, quanto a' panni, dee avere il pittor riguardo alla qualità loro,
            perché altre pieghe fa il velluto et altre l'ormigino, altre un sottil lino et altre un
            grosso grigio. È mestiero similmente di ordinar queste pieghe a' luoghi loro, in guisa
            che elle dimostrino il disotto e vadano maestrevolmente aggirando per la via che
            debbono; ma non sì che taglino o che il drappo paia attaccato alle carni. E sì come la
            troppa sodezza fa la figura povera e non la rende garbata; così le molte falde generano
            confusione e non piacciono. Bisogna adunque usare ancora in questo quel mezzo che in
            tutte le cose è lodato. </p>
         <p> FAB. Non picciola laude merita chi ben veste le sue figure. </p>
         <p> ARET. Vengo al colorito. Di questo, quanto esso importi, ce ne danno bastevole esempio
            que' pittori che gli uccelli e i cavalli ingannarono. </p>
         <p> FAB. Non mi soviene di questi inganni. </p>
         <p> ARET. È noto insino a' fanciulli che <persName ref="#Zeuxis">Zeusi</persName> dipinse
            alcune uve tanto simili al vero, che gli uccelli a quelle volavano, credendole vere uve.
            Et <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> avendo dimostri alcuni dipinti cavalli di
            diversi pittori a certi cavalli veri, essi stettero cheti, senza che apparisse in loro
            segno che essi gli conoscessero per cavalli; ma poi che egli appresentò loro un suo
            quadro, ove era un cavallo di sua mano dipinto, quei cavalli subito al veder di questo
            annitrirono. </p>
         <p> FAB. Gran testimonio della eccellenza di <persName ref="#Apelle">Apelle</persName>. </p>
         <p> ARET. Potete ancora aver letto che <persName ref="#Parrhasios">Parrasio</persName>,
            contendendo con <persName ref="#Zeuxis">Zeusi</persName>, mise in publico una tavola,
            nella quale altro non era dipinto fuor che un panno di lino, che pareva che occultasse
            alcuna pittura, sì fattamente simile al naturale, che <pb n="183"/>
            <persName ref="#Zeuxis">Zeusi</persName> più volte ebbe a dire che lo levasse e
            lasciasse vedere la sua pittura, credendolo vero. Ma nel fine, conosciuto il suo errore,
            si chiamò da lui vinto, essendo che esso aveva ingannato gli uccelli, e <persName
               ref="#Parrhasios">Parrasio</persName> lui, che ne era stato il maestro, che gli aveva
            dipinti. <persName ref="#Protogene">Protogene</persName>, volendo ancora egli dimostrar
            con la similitudine de' colori certa schiuma che uscisse di bocca a un cavallo tutto
            stanco et affannato da lui dipinto; avendo ricerco più volte, mutando colori, d'imitare
            il vero, non si contentando, nel fine, disperato, trasse la spugna, nella quale forbiva
            i pennelli, alla bocca del cavallo; e trovò che 'l caso fece quello effetto, che egli
            non aveva saputo far con l'arte. </p>
         <p> FAB. Non fu adunque la lode del pittore, ma del caso. </p>
         <p> ARET. Questo serve alla molta cura che ponevano gli antichi nel colorire, perché le
            cose loro imitassero il vero. E certo il colorito è di tanta importanza e forza, che,
            quando il pittore va imitando bene le tinte e la morbidezza delle carni e la proprietà
            di qualunque cosa, fa parer le sue pitture vive e tali che lor non manchi altro che 'l
            fiato. È la principal parte del colorito il contendimento che fa il lume con l'ombra: a
            che si dà un mezzo, che unisce l'un contrario con l'altro e fa parere le figure tonde, e
            più e meno, secondo il bisogno, distanti, dovendo il pittore avertire che, nel
            collocarle, elle non facciano confusione. In che è di bisogno parimente di aver buona
            cognizione di prospettiva, per il diminuir delle cose che sfuggono e si fingono lontane.
            Ma bisogna aver sempre l'occhio intento alle tinte, principalmente delle carni, et alla
            morbidezza; percioché molti ve ne fanno alcune che paiono di porfido, sì nel colore come
            in durezza, e le ombre sono troppo fiere e le più volte finiscono in puro negro; molti
            le fanno troppo bianche, molti troppo rosse. Io, per me, bramerei un colore anzi bruno
            che sconvenevolmente bianco e sbandirei dalle mie pitture comunemente quelle guancie
            vermiglie con le labbra di corallo, perché così fatti volti paion mascare. Il bruno si
            legge essere stato frequentato da <persName ref="#Apelle">Apelle</persName>; onde
            Properzio, riprendendo la sua Cinzia, che adoperava i [p. </p>
         <p> 184] lisci, dice che egli disiderava che ella dimostrasse una tale schiettezza e purità
            di colore, qual si vedeva nelle tavole di <persName ref="#Apelle">Apelle</persName>. È
            vero che queste tinte si debbono variare, et aver parimente considerazione ai sessi,
            alle età et alle condizioni. Ai sessi, ché altro colore generalmente conviene alle carni
            d'una giovane et altro ancora d'un giovane; all'età, ché altro si richiede a un vecchio
            et altro pure a un giovene; et alle condizioni, ché non ricerca a un contadino quello
            che appartiene a un gentiluomo. </p>
         <p> FAB. Di queste cattive tinte parmi che si vegga assai notabile esempio in una tavola di
            Lorenzo Loto, che è qui in <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName> nella chiesa de'
            Carmini. </p>
         <p> ARET. Non ci mancano esempi d'altri pittori, de' quali se io facessi in lor presenza
            menzione, essi torcerebbono il naso. Ora, bisogna che la mescolanza de' colori sia
            sfumata et unita di modo che rappresenti il naturale e non resti cosa che offenda gli
            occhi: come sono le linee de' contorni, le quali si debbono fuggire, che la natura non
            le fa, e la negrezza ch'io dico dell'ombre fiere e disunite. Questi lumi et ombre, posti
            con giudicio et arte, fanno tondeggiar le figure e danno loro il rilevo che si ricerca;
            del qual rilevo le figure che sono prive, paiono, come ben diceste, dipinte, percioché
            resta la superficie piana. Chi adunque ha questa parte, ne ha una delle più importanti. </p>
         <p> Così la principal difficultà del colorito è posta nella imitazion delle carni e
            consiste nella varietà delle tinte e nella morbidezza. Bisogna dipoi sapere imitare il
            color de' panni, la seta, l'oro et ogni qualità, così bene che paia di veder la durezza
            o la tenerezza più e meno, secondo che alla condizion del panno si conviene; saper
            fingere il lustro delle armi, il fosco della notte, la chiarezza del giorno, lampi,
            fuochi, lumi, acqua, terra, sassi, erbe, arbori, frondi, fiori, frutti, edifici,
            casamenti, animali e sì fatte cose, tanto a pieno che elle abbiano tutte del vivo e non
            sazino mai gli occhi di chi le mira. </p>
         <p> Né creda alcuno che la forza del colorito consista nella scelta de' bei colori, come
            belle lache, bei azzurri, bei verdi e simili; percioché questi colori sono <pb n="185"/>
            belli parimente senza che e' si mettano in opera; ma nel sapergli maneggiare
            convenevolmente. Ho conosciuto io in questa città un pittore, che imitava benissimo il
            zambellotto, ma non sapeva vestire il nudo; e pareva che quello fosse non panno, ma una
            pezza di zambellotto gettata sopra la figura a caso. Altri, in contrario, non sanno
            imitar la diversità delle tinte de' panni, ma pongono solamente i colori pieni, come
            essi stanno, in guisa che nelle opere loro non si ha a lodare altro che i colori. </p>
         <p> FAB. In questo mi pare che ci si voglia una certa convenevole sprezzatura, in modo che
            non ci sia né troppa vaghezza di colorito, né troppa politezza di figure, ma si vegga
            nel tutto una amabile sodezza. Percioché sono alcuni pittori che fanno le lor figure sì
            fattamente pulite che paiono sbellettate, con acconciature di capegli ordinati con tanto
            studio che pur uno non esce dell'ordine; il che è vizio e non virtù, perché si cade
            nell'affettazione, che priva di grazia qualunque cosa. Onde il giudicioso Petrarca,
            parlando del capello della sua Laura, chiamollo Negletto ad arte, innanellato et irto. </p>
         <p> E di qui avertisce <persName ref="#Horace">Orazio</persName> che si debbano levar via
            dai poemi gli ornamenti ambiziosi. </p>
         <p> ARET. Bisogna sopra tutto fuggire la troppa diligenza, che in tutte le cose nuoce. Onde
               <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> soleva dire che <persName ref="#Protogene"
               >Protogene</persName> (se io non prendo errore) in ciascuna parte del dipingere gli
            era eguale e forse superiore; ma egli in una cosa il vinceva, e questa era ch'ei non
            sapeva levar la mano dalla pittura. </p>
         <p> FAB. Oh quanto la soverchia diligenza è anco dannosa negli scrittori! percioché, ove si
            conosce fatica, ivi necessariamente è durezza et affettazione, la quale è sempre
            aborrita da chi legge. </p>
         <p> ARET. Finalmente ricerca al pittore un'altra parte, della quale la pittura ch'è priva,
            riman, come si dice, fredda, et <pb n="186"/> è a guisa di corpo morto, che non opera
            cosa veruna. Questo è, che bisogna che le figure movano gli animi de' riguardanti,
            alcune turbandogli, altre rallegrandogli, altre sospingendogli a pietà et altre a
            sdegno, secondo la qualità della istoria. Altrimenti reputi il pittore di non aver fatto
            nulla, perché questo è il condimento di tutte le sue virtù, come aviene parimente al
            poeta, all'istorico et all'oratore; ché se le cose scritte o recitate mancano di questa
            forza, mancano elle ancora di spirito e di vita. Né può movere il pittore, se prima nel
            far delle figure non sente nel suo animo quelle passioni, o diciamo affetti, che vuole
            imprimere in quello d'altrui. </p>
         <p> Onde dice il tante volte allegato <persName ref="#Horace">Orazio</persName>: «Se vuoi
            ch'io pianga, è mestiere che tu avanti ti dolga teco». Né è possibile che alcuno con la
            man fredda riscaldi colui ch'egli tocca. Ma <persName ref="#Dante">Dante</persName>
            ristringe bene la perfetta eccellenza del pittore in questi versi; Morti li morti, e i
            vivi parean vivi: Non vide me' di me chi vide il vero. </p>
         <p> E benché il pervenire alla perfezzione della eccellenza della pittura, alla quale fa
            mestiero di tante cose, sia impresa malagevole e faticosa, e grazia dalla liberalità de'
            cieli conceduta a pochi (ché nel vero bisogna che 'l pittore, così bene come il poeta,
            nasca e sia figlivolo della natura), non è da credere (come toccai da prima) che ci sia
            una sola forma del perfetto dipingere; anzi, perché le complessioni degli uomini e gli
            umori sono diversi, così ne nascono diverse maniere e ciascuno segue quella a cui è
            inchinato naturalmente. Di qui ne nacquero pittori diversi: alcuni piacevoli, altri
            terribili, altri vaghi et altri ripieni di grandezza e di maestà; come veggiamo
            medesimamente trovarsi negl'istorici, ne' poeti e negli oratori. Ma di questo diremo un
            poco più avanti, percioché ora io voglio venire al paragone per cui è nato questo
            ragionamento. </p>
         <p> FAB. È buona pezza ch'io attendo che ci vegniate. <pb n="187"/> ARET. Questo poco che
            ho detto è, in universale, tutto quello che appartiene alla pittura. Se sarete
            disideroso d'intendere alcuni particolari, potrete leggere il libretto che scrisse della
            Pittura Leon Battista Alberti, tradotto felicemente, come tutte le altre sue cose, da M.
               <persName ref="#LodovicoDomenichi">Lodovico Domenichi</persName>, e l'opera del
               <persName ref="#GiorgioVasari">Vasari</persName>. </p>
         <p> FAB. Parmi che basti, non solo a perfettamente giudicar, ma anco a perfettamente
            dipingere, questo tanto che n'avete favellato, percioché le altre cose per lo più
            consistono nell'essercizio e nella pratica. E fra quante mi avete detto me ne piacciono
            sommamente due: l'una, che bisogna che le pitture movano; l'altra, che 'l pittore nasca.
            Percioché ci si veggono molti, che alla parte della industria non hanno mancato e si
            sono affaticati lungo tempo ne' rilievi e nelle cose vive, e mai non hanno potuto
            passare un mediocre termino; altri, che per un tempo hanno dimostro principi grandissimi
            et hanno caminato un pezzo avanti, scorti dalla natura, e poi, da lei abandonati, sono
            tornati all'indietro, riuscendo nulla. Onde si può ridur benissimo a cotal proposito
            quei versi sentenziosissimi dell'Ariosto, col mutamento di due parole: Sono i poeti et i
            pittori pochi, Pittori, che non sian del nome indegni. </p>
         <p> Poi, quanto al movimento, poche pitture ho io veduto qui in <placeName ref="#Venise"
               >Vinegia</placeName>, levandone quelle del divin <persName ref="#Titien"
               >Tiziano</persName>, che movano. </p>
         <p> ARET. Ricercando adunque tutte le parti che si richieggono al pittore, troveremo che
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> ne possede una sola, che è il
            disegno, e che <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> le possedeva tutte, o almeno
            (perché l'uomo non può esser <persName ref="#Dieu">Dio</persName>, a cui niuna cosa
            manca) la maggior parte; e se gli mancò alcuna cosa, quella essere stata pochissima e di
            piccolo momento. </p>
         <p> FAB. Provatelo. </p>
         <p> ARET. Prima, quanto alla invenzione, chi riguarda bene e considera minutamente le
            pitture dell'uno e dell'altro, troverà <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> aver
            mirabilmente osservato tutto quello che a questa appartiene; e <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> o niente o poco. <pb n="188"/> FAB. Mi par
            ciò una gran disuguaglianza di paragone. </p>
         <p> ARET. Non dico di più del vero. Et uditemi con pacienza. Per lasciar da parte ciò che
            richiede all'istoria (in che <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> imitò talmente
            gli scrittori, che spesso il giudicio degl'intendenti si move a credere che questo
            pittore abbia le cose meglio dipinte che essi discritte, o, almeno, che seco giostri di
            pari) e parlando della convenevolezza, <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> non
            se ne dipartì giamai, ma fece i putti, putti, cioè morbidetti e teneri, gli uomini
            robusti e le donne con quella delicatezza che convien loro. </p>
         <p> FAB. Non ha serbata il gran <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> ancora
            egli questa convenevolezza? ARET. Se io voglio piacere a voi et a' suoi fautori, dirò
            che sì; ma se debbo dir la verità, v'affermo di no. Ché, se ben vedete nelle pitture di
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> la distinzione in general
            dell'età e de' sessi (cosa che sanno far tutti), non la troverete già partitamente ne'
            muscoli. Né voglio stare a metter mano nelle sue cose, sì per la riverenza ch'io gli
            porto e che si dee portare a cotale uomo, sì perché non è necessario. Ma che direte voi
            della onestà? Pare a voi che si convenga, per dimostrar le difficultà dell'arte, di
            scoprir sempre senza rispetto quelle parti delle figure ignude, che la vergogna e la
            onestà celate tengono, non avendo riguardo né alla santità delle persone che si
            rappresentano, né al luogo ove stanno dipinte? FAB. Voi siete troppo rigido e
            scropuloso. </p>
         <p> ARET. Chi ardirà di affermar che stia bene che nella chiesa di San Pietro prencipe
            degli Apostoli, in una <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> ove concorre tutto il
            mondo, nella cappella del pontefice, il quale, come ben dice il Bembo, in terra ne
            assembra <persName ref="#Dieu">Dio</persName>, si veggano dipinti tanti ignudi che
            dimostrano disonestamente dritti e riversi? cosa nel vero (favellando con ogni
            sommessione) di quel santissimo luogo indegna Ecco che le leggi proibiscono che non si
            stampino libri disonesti: quanto maggiormente si debbono proibir simili pitture!
            Percioché pare egli forse a voi che elle movano le menti de' riguardanti a divo <pb
               n="189"/> zione o le alzino alla contemplazione delle cose divine? Ma concedasi a
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> per la sua gran virtù quello che
            non si concederebbe a verun altro; et a noi sia lecito ancora il dire il vero. E se non
            è lecito, non voglio anco aver detto questo; benché io no 'l dica per mordere, né per
            mostrar ch'io solo sappia. </p>
         <p> FAB. Gli occhi sani, signor Pietro, non si corrompono o scandalezzano punto per veder
            dipinte le cose della natura; né gl'infermi riguardano che che sia con sana mente. E
            potete comprendere che, quando ciò fosse di tanto cattivo esempio, non si comporterebbe.
            Ma poi che andate ponderando le cose con la severità di <persName ref="#Socrate"
               >Socrate</persName>, vi dimando se egli ancora pare a voi che <persName
               ref="#Raphael">Rafaello</persName> dimostrasse onestà, quando dissegnò in carte e
            fece intagliare a Marc'Antonio in rame quelle donne et uomini che lascivamente et anco
            disonestamente si abbracciano. </p>
         <p> ARET. Io vi potrei rispondere che <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> non ne
            fu inventore, ma <persName ref="#GiulioRomano">Giulio Romano</persName> suo creato et
            erede. Ma posto pure ch'egli le avesse o tutto o parte disegnate, non le publicò per le
            piazze né per le chiese, ma vennero esse alle mani di Marc'Antonio, che, per trarne
            utile, l'intagliò al Baviera. Il quale Marc'Antonio, se non era l'opera mia, sarebbe
            stato da papa Leone della sua temerità degnamente punito. </p>
         <p> FAB. Questa è una coperta, sopra l'aloè, di zucchero fino. </p>
         <p> ARET. Io non mi discosto punto dalla verità. Né si disconviene al pittore di fare alle
            volte per givoco simili cose, come già alcuni poeti antichi scherzarono lascivamente, in
            grazia di Mecenate, sopra la imagine di Priapo per onorare i suoi orti. Ma in publico, e
            massimamente in luoghi sacri e in soggetti divini, si dee aver sempre risguardo alla
            onestà. E sarebbe assai meglio che quelle figure di <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> fossero più abondevoli in onestà e manco perfette in
            disegno, che, come si vede, perfettissime e disonestissime. Ma questa onestà usò sempre
            il buon <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> in tutte le cose sue, in tanto che,
            quantunque egli desse generalmente alle sue figure <pb n="190"/> un'aria dolce e gentile
            che invaghisce et infiamma, nondimeno nei volti delle sante e sopra tutto della
               <persName ref="#Marie">Vergine</persName>, madre del Signore, serbò sempre un non so
            che di santità e di divinità (e non pur ne' volti, ma in tutti i lor movimenti), che par
            che levi dalla mente degli uomini ogni reo pensiero. Onde in questa parte della
            invenzione, sì d'intorno alla istoria quanto alla convenevolezza, <persName
               ref="#Raphael">Rafaello</persName> è superiore. </p>
         <p> FAB. Non so, quanto al componimento della istoria, che <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> ceda a <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName>; anzi
            tengo il contrario, cioè che <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> nel
            vinca d'assai, percioché odo dire che nell'ordine del suo stupendo Giudicio si
            contengono alcuni sensi allegorici profondissimi, i quali vengono intesi da pochi. </p>
         <p> ARET. In questo meriterebbe lode, essendo che parrebbe ch'egli avesse imitato quei gran
            filosofi che nascondevano sotto velo di poesia misteri grandissimi della filosofia umana
            e divina, affine ch'e' non fossero intesi dal volgo: quasi che non volessero gettare a'
            porci le margherite. E questo vorrei io ancora credere che fosse stato l'intendimento di
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, se non si vedessero nel medesimo
            Giudicio alcune cose ridicole. </p>
         <p> FAB. E quali cose ridicole sono queste? ARET. Non è cosa ridicola l'aversi imaginato in
            cielo, tra la moltitudine dell'anime beate, alcuni che teneramente si baciano? ove
            dovrebbono essere intenti e col pensiero levati alla divina contemplazione et alla
            futura sentenza, massimamente in un giorno sì terribile, come leggiamo e indubitatamente
            crediamo che abbia ad esser quello del giudicio, nel quale si canta nel sacro inno che
            stupirà la morte e parimente la natura, dovendo risuscitare in tal giorno la umana
            generazione, la quale avrà a render partitamente ragione delle buone e delle ree
            operazioni da lei fatte in vita all'eterno Giudice delle cose. Poi, che senso mistico si
            può cavare dallo aver dipinto <persName ref="#Jesus">Cristo</persName> sbarbato? o dal
            vedere un diavolo che tira in giù, con la mano aggrappata ne' testicoli, una gran figura
            che per dolore si morde il dito? Ma di grazia, non mi fate andar più avanti, acciò che
            non paia ch'io dica male d'un uomo che per altro è divino. <pb n="191"/> FAB. Vi ritorno
            a dire che la sua invenzione è ingegnosissima e da pochi intesa. </p>
         <p> ARET. Non mi par molta lode che gli occhi de' fanciulli e delle matrone e donzelle
            veggano apertamente in quelle figure la disonestà che dimostrano, e solo i dotti
            intendano la profondità delle allegorie che nascondono. Ma io vi dirò di lui come dicono
            che ebbe a dire un dotto e santo uomo di Persio poeta satirico, il quale è oscurissimo
            fuor di modo: «Se non vuoi essere inteso, né io voglio intenderti»; e con queste parole
            lo trasse in fuoco, facendone conveniente sacrificio a <persName ref="#Vulcain"
               >Vulcano</persName>. Così voglio dire io, poi che <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> non vuole che le sue invenzioni vengano intese se non da
            pochi e dotti; io, che di questi pochi e dotti non sono, ne lascio il pensiero a lui.
            Abbiamo considerato <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> nelle istorie
            sacre; consideriamo un poco <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> nelle profane,
            perché, ove in queste lo ritroveremo accuratissimo et onestissimo, comprenderemo quanto
            più egli sia stato in quelle altre. </p>
         <p> FAB. Io v'ascolto. </p>
         <p> ARET. No so se abbiate veduto, appresso il nostro Dolce, la carta della Rosana di mano
            di <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName>, che fu già stampata in rame. </p>
         <p> FAB. Non mi ricorda. </p>
         <p> ARET. Questa è una carta, nella quale rappresentò <persName ref="#Raphael"
               >Rafaello</persName>, in disegno di acquarella, tocco ne' chiari con biacca, la
            incoronazione di Rosana, la quale, essendo bellissima femina, fu amata grandemente da
               <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro Magno</persName>. È adunque in questa
            carta disegnato il detto <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName>, il
            quale, stando inanzi a Rosana, le porge la corona; et ella siede accanto in letto con
            attitudine timida e riverente, et è tutta ignuda, fuorché, per cagione di serbar la
            onestà, un morbidetto pannicino le nasconde le parti che debbono tenersi nascose. Né si
            può imaginar né la più dolce aria, né il più delicato corpo, con una pienezza di carne
            convenenole e con istatura che non eccede in lunghezza, ma è svelta convenevolmente.
            Evvi un fanciullo ignudo con l'ali, che le scalcia <pb n="192"/> i piedi, et un altro
            dal disopra, che le ordina i capegli. V'è anco, alquanto più lontano, un giovanetto pur
            nudo, raffigurato per Imeneo, dio delle nozze, che dimostra col dito ad <persName
               ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> la medesima Rosana, come invitandolo al
            trastullo di <persName ref="#Venus">Venere</persName> o di <persName ref="#Junon"
               >Giunone</persName>, et un uomo che porta la face. Evvi più oltre un groppo di
            fanciulli, de' quali alcuni ne portano uno sopra lo scudo di <persName
               ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName>, dimostrando fatica e vivacità
            conveniente agli anni, et un altro porta la sua lancia. Ce n'è uno che, essendosi
            vestito la sua corazza, non potendo reggere il peso, è caduto in terra e par che piagna.
            E sono tutti di aria e di attitudini diverse, e bellissimi. In questo componimento
               <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> ha servito alla istoria, alla
            convenevolezza et all'onesto. Et oltre a ciò s'è imaginato di suo, come poeta mutolo, la
            invenzione d'Imeneo e de' fanciulli. </p>
         <p> FAB. Questa invenzione parmi aver letta in <persName ref="#LucienSamosate"
               >Luciano</persName>. </p>
         <p> ARET. Sia come si voglia: ella è espressa così bene, che potrebbe venire in dubbio se
               <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> l'avesse tolta da' libri di <persName
               ref="#LucienSamosate">Luciano</persName> o <persName ref="#LucienSamosate"
               >Luciano</persName> dalle pitture di <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName>; se
            non fosse che <persName ref="#LucienSamosate">Luciano</persName> nacque più secoli
            avanti. Ma che è perciò? Anco <persName ref="#Virgile">Virgilio</persName> discrisse il
            suo Laocoonte tale quale l'aveva prima veduto nella statua di mano dei tre artefici
            rodiani, la quale con istupor di tutti oggidì ancora si vede in <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName>. Et è cosa iscambievole che i pittori cavino spesso le loro
            invenzioni dai poeti, et i poeti dai pittori. Il simile vi potrei dire della sua
            Galatea, che contende con la bella poesia del Policiano, e di molte altre sue
            leggiadrissime fantasie, ma sarei troppo lungo, e voi le potete aver veduto altre volte
            e vedere quando vi piace in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>; senza le molte sue
            bellissime carte che, intagliate in rame per mano del non meno intendente che diligente
            Marc'Antonio, vanno a torno, e quelle anco che, di sua mano, si trovano appresso di
            diversi, che è un numero quasi infinito, argomento efficacissimo della fertilità di quel
            divino ingegno; et in ciascuna si veggono invenzioni mirabili, con tutti gli avertimenti
            ch'io v'ho detto. E in materia sacra vi può bastare il quadro della Santa Cicilia
            dall'organo, che è in <placeName ref="#Bologne">Bologna</placeName> nella chiesa di San
            Giovanni in Monte; e <pb n="193"/> quello della Trasfigurazion di <persName ref="#Jesus"
               >Cristo</persName> sopra il monte Tabor, ch'è in San Pietro Montorio di <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName>; senza una infinità di quadri che si veggono per la
               <placeName ref="#Italie">Italia</placeName>, tutti belli e tutti divini. </p>
         <p> FAB. Ho certo veduto molte cose di <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> in
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> et in altra parte e vi affermo che sono
            miracolose e, nelle invenzioni, eguali e forse maggiori di quelle di <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>. Ma nel disegno, come potete a lui
            aguagliarlo? ARET. Io vi lascio, Fabrini, e lascierò sempre nel vostro parere, non
            potendo fare altro, perché le ragioni non persuadono tutti; e ciò aviene o per
            ostinazione o per ignoranza o per affezzione. In voi, nel quale non possono cader
            l'altre due, ha luogo la terza, la quale è difetto escusabile e, come io dissi avanti,
            Spesso occhio ben san fa veder torto. </p>
         <p> Ma d'intorno al disegno, ch'è la seconda parte, dovendo noi considerar l'uomo vestito
            et ignudo, vi confermo che, quanto al nudo, <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> è stupendo e veramente miracoloso e sopra umano, né fu
            alcuno che l'avanzasse giamai; ma in una maniera sola, ch'è in fare un corpo nudo
            muscoloso e ricercato, con iscorti e movimenti fieri, che dimostrano minutamente ogni
            difficultà dell'arte. Et ogni parte di detto corpo, e tutte insieme, sono di tanta
            eccellenza, che ardisco dire che non si possa imaginar, non che far, cosa più eccellente
            né più perfetta. Ma nelle altre maniere è non solo minore di sé stesso, ma di altri
            ancora; perché egli o non sa o non vuole osservar quelle diversità delle età e dei sessi
            che si son dette di sopra, nelle quali è tanto mirabile <persName ref="#Raphael"
               >Rafaello</persName>. E per conchiuderla, chi vede una sola figura di <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, le vede tutte. Ma è da avertire che
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> ha preso del nudo la forma più
            terribile e ricercata, e <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> la più piacevole e
            graziosa; onde alcuni hanno comparato <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> a <persName ref="#Dante">Dante</persName> e <persName
               ref="#Raphael">Rafaello</persName> al Petrarca. </p>
         <p> FAB. Non m'andate inviluppando con sì fatte comparazioni, benché elle facciano in mio
            favore: perché in <persName ref="#Dante">Dante</persName> ci <pb n="194"/> è sugo e
            dottrina, e nel Petrarca solo leggiadrezza di stilo et ornamenti poetici. Onde mi
            ricorda che un frate minoritano, che predicò molti anni sono a <placeName ref="#Venise"
               >Vinegia</placeName>, allegando alle volte questi due poeti, soleva chiamar <persName
               ref="#Dante">Dante</persName> Messer Settembre e il Petrarca Messer Maggio, alludendo
            alle stagioni, l'una piena di frutti e l'altra di fiori. Ma recatevi inanzi un nudo di
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> et un altro di <persName
               ref="#Raphael">Rafaello</persName>: et avendogli prima ambedue pienamente
            considerati, risolvetevi poi in dire qual dei due è più perfetto. </p>
         <p> ARET. Io vi dico che <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> sapeva far bene ogni
            sorte di nudi, e <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> riesce eccellente
            in una sola; et i nudi di <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> han questo di
            più, che dilettano maggiormente. Né dirò come già disse un bello ingegno, che <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> ha dipinto i facchini e <persName
               ref="#Raphael">Rafaello</persName> i gentiluomini; ché, come ho detto, <persName
               ref="#Raphael">Rafaello</persName> ne ha fatti di ogni sorte, e di piacevoli e di
            terribili e ricercati, benché con atti più temperati e più dolci. Ma naturalmente è
            stato vago di pulitezza e di delicatezza, sì come era eziandio pulitissimo e
            gentilissimo ne'costumi, in guisa che non meno fu amato da tutti, di quello che a tutti
            fossero grate le sue figure. </p>
         <p> FAB. Non basta a dire: questo nudo è bello e perfetto quanto quell'altro; ma bisogna
            provarlo. </p>
         <p> ARET. Rispondetemi prima. I nudi di <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> sono
            eglino storpiati, sono nani, sono troppo carnosi, sono secchi, hanno i muscoli fuor di
            luogo o altra parte cattiva? FAB. Ho inteso da tutti che stanno bene, ma che non si
            contiene in loro quell'arte che si vede in quelli di <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>. </p>
         <p> ARET. E che arte è questa? FAB. Non hanno que' bei dintorni c'hanno i nudi di
            quest'altro. </p>
         <p> ARET. Quai sono questi bei dintorni? FAB. Quei che formano quelle belle gambe, quei be'
            piedi, mani, schiene, pancie e tutto il resto. </p>
         <p> ARET. Dunque non pare a voi, o a' fautori di <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>, che i nudi di <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName>
            abbiano queste belle parti? <pb n="195"/> FAB. Dico non pur belle, ma bellissime; ma non
            quanto i nudi di <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>. </p>
         <p> ARET. La regola di giudicar questo bello di donde la cavate voi? FAB. Stimo che si
            debba cavar, come avete detto, dal vivo e dalle statue degli antichi. </p>
         <p> ARET. Confesserete adunque che i nudi di <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName>
            hanno ogni bella e perfetta parte, perché egli di rado fece cosa nella quale non
            imitasse il vivo o l'antico. Onde si veggono nelle sue figure teste, gambe, torsi,
            braccia e piedi e mani stupendissime. </p>
         <p> FAB. Non dimostrò l'ossature, le maccature e certi nervetti e minutezze, quanto ha
            fatto <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>. </p>
         <p> ARET. Egli ha dimostro queste parti, nelle figure che lo ricercavano, quanto si
            ricercava, e <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> (e sia detto senza sua
            offesa) alle volte più di quello che si conviene. Il che si vede così chiaramente, che
            sopra ciò non accade che si dica altro. Poi vi dovete ricordare ch'io v'ho detto ch'è di
            assai maggiore importanza vestir l'ossa di carne polposa e tenera, che iscorticarle; e
            che ciò sia vero, replico che gli antichi per la maggior parte hanno fatte le loro
            figure dolci e con pochi ricercamenti. Ma non per questo <persName ref="#Raphael"
               >Rafaello</persName> è sempre rimaso su la delicatezza: anzi, come s'è detto, le sue
            figure variando, ha fatto nudi ricercati secondo il bisogno, come si vede nelle istorie
            delle sue battaglie, nella figura di quel vecchio portato dal figlivolo, et in diverse
            altre. Ma non s'invaghì molto di questa maniera, a guisa di quello che aveva posto ogni
            suo intento, come parte principalissima del pittore, in dilettare, ricercando più tosto
            nome di leggiadro che di terribile, e ne acquistò insieme un altro, ché fu chiamato
            grazioso; percioché, oltre la invenzione, oltre al disegno, oltre alla varietà, oltre
            che le sue cose tutte movono sommamente, si trova in loro quella parte che avevano, come
            scrive <persName ref="#Pline">Plinio</persName>, le figure di <persName ref="#Apelle"
               >Apelle</persName>: e questa è la venustà, che è quel non so che, che tanto suole
            aggradire, così ne' pittori come ne' poeti, in guisa che empie l'animo altrui d'infi [p. </p>
         <p> 196] nito diletto, non sapendo da qual parte esca quello che a noi tanto piace. La qual
            parte, considerata dal Petrarca, mirabile e gentil pittore delle bellezze e delle virtù
            di <persName ref="#Marie">Madonna</persName> Laura, lo mosse a così cantare: E un non so
            che negli occhi, che in un punto Pò far chiara la notte, oscuro il die, E 'l mele amaro,
            et addolcir l'ascenzio. </p>
         <p> FAB. Questa, che voi dite venustà, è detta da' Greci charis, che io esporrei sempre per
            ‘grazia'. </p>
         <p> ARET. Seppe ancora il gran <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> fare iscortar
            le figure, quando egli volle, e perfettamente; senzaché io vi ritorno a dire che in
            tutte le sue opere egli usò una varietà tanto mirabile, che non è figura che né d'aria
            né di movimento si somigli, tal che in ciò non appare ombra di quello che da' pittori
            oggi in mala parte è chiamata maniera, cioè cattiva pratica, ove si veggono forme e
            volti quasi sempre simili. E sì come <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>
            ha ricerco sempre in tutte le sue opere la difficultà, così <persName ref="#Raphael"
               >Rafaello</persName>, all'incontro, la facilità, parte, come io dissi, difficile a
            conseguire; et halla ottenuta in modo, che par che le sue cose siano fatte senza
            pensarvi, e non affaticate né istentate. Il che è segno di grandissima perfezzione, come
            anco negli scrittori, che i migliori sono i più facili: come, appresso voi dotti,
               <persName ref="#Virgile">Virgilio</persName>, <persName ref="#Ciceron"
               >Cicerone</persName>, et appresso noi il Petrarca e l'Ariosto. Quanto alla parte del
            movere, non ne voglio dire altro di quello c'ho tocco, in caso che voi non diceste che
            le sue figure non movano. </p>
         <p> FAB. Questo non niego io. Ma voi, che dite di quelle di <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>? ARET. Io non ne voglio parlare, percioché questa è parte
            che possono giudicar parimente tutti; né io vorrei col mio dire offenderlo. </p>
         <p> FAB. Dunque venite al colorito. </p>
         <p> ARET. È mestiero che consideriamo prima l'uomo vestito. </p>
         <p> FAB. In ciò non dite altro; che io so che 'l panneggiar di <persName ref="#Raphael"
               >Rafaello</persName> è più lodato che quello di <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>, forse per <pb n="197"/> questo, che <persName
               ref="#Raphael">Rafaello</persName> ha più studiato nel vestir le figure, e <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> nel fare i nudi. </p>
         <p> ARET. Anzi, <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> fu studioso nell'una cosa e
            nell'altra, e <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> nell'ultima sola. E
            così potete, mi credo io, oggimai vedere che fra questi due nel disegno ci è parità, et
            anco, dalla parte di <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName>, maggiore eccellenza,
            essendo stato egli più vario e più universale, et avendo serbato meglio la proprietà dei
            sessi e degli anni, e trovandosi nelle sue pitture più grazia e maggior diletto, in
            tanto che non fu mai alcuno che gli dispiacesse cosa di sua mano. E, quanto al
            colorito... </p>
         <p> FAB. In questo ancora assentirò con voi; pur dite via. </p>
         <p> ARET. Superò nel colorito il graziosissimo <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName>
            tutti quelli che dipinsero inanzi a lui, sì a olio come a fresco, et a fresco molto più,
            in guisa che ho udito dire a molti, et io ancora così vi affermo, che le cose dipinte in
            muro da <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> avanzano il colorito di molti buoni
            maestri a olio, e sono sfumate et unite con bellissimo rilevo e con tutto quello che può
            far l'arte. Il che non cessa di predicare a ciascuno Santo cognominato Zago, pittore nel
            vero espedito e valente in dipingere medesimamente a muro, et oltre a ciò studioso
            dell'anticaglie, delle quali ve ne ha un gran numero, e molto pratico delle istorie e
            de' poeti, sì come quello che si diletta di leggere infinitamente. Né parlerò altrimenti
            del colorito di <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, perché ognun sa che
            egli in ciò ha posto poca cura, e voi mi cedete. Ma <persName ref="#Raphael"
               >Rafaello</persName> ha saputo col mezzo dei colori contrafar mirabilmente qualunque
            cosa, e carni e panni e paesi, e tutto ciò che può venire inanzi al pittore. Fece ancora
            ritratti dal naturale: come fu quello di papa <persName ref="#JulesII">Giulio
               secondo</persName>, di papa <persName ref="#LeonX">Leone decimo</persName> e di molti
            gran personaggi, che sono tenuti divini. Oltre a ciò fu grande architetto, onde, dopo la
            morte di <persName ref="#Bramante">Bramante</persName>, gli fu allogata dal medesimo
            papa Leone la fabrica di San Pietro e del Palagio; il perché si veggono spesso nelle sue
            pitture edifici tirati con bellissima prospettiva. E, quello che fu di grandissimo danno
            alla pittura, morì giovane, lasciando il suo nome illustre in tutte le <pb n="198"/>
            parti della Europa; e visse i pochi anni di sua vita (come ne posso io farvi fede e come
            scrive il <persName ref="#GiorgioVasari">Vasari</persName> con verità) non da privato,
            ma da prencipe, essendo liberale della sua virtù e dei suoi danari a tutti gli studiosi
            dell'arte che ne avevano alcun bisogno; e fu openione universale che 'l papa gli volesse
            dare un capello rosso, perché, oltre alla eccellenza della pittura, aveva <persName
               ref="#Raphael">Rafaello</persName> ogni virtù et ogni bel costume e gentil creanza
            che conviene a gentiluomo. Dalle quali tutte cose mosso il cardinal Bibbiena lo indusse
            contra sua voglia a prender per moglie una sua nipote, benché egli vi mettesse tempo in
            mezzo né consumasse il matrimonio, aspettando che 'l papa, che glie ne aveva dato
            intenzione, lo facesse cardinale; il qual papa gli aveva dato ancora poco inanzi alla
            sua morte un ufficio di cubiculario, grado onorevolissimo et utile. Ora potete molto
            bene esser chiaro che <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> è stato non pur
            uguale a <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> nella pittura, ma
            superiore. Nella scoltura è poi <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>
            unico, divino e pari agli antichi, né in ciò ha bisogno delle mie lodi né di quelle
            d'altrui, né anco può esser vinto da altri che da sé stesso. </p>
         <p> FAB. Molto, signor Pietro, il vostro discorso m'è stato grato; e di qui inanzi son io
            per credere ciò che credete voi, ché con tali ragioni l'uomo non si può ingannare. Ma ci
            è ancora tanto di tempo che, se non sete stanco di ragionare, mi potrete acconciamente
            informar della eccellenza di qualche altro pittore. </p>
         <p> ARET. Io non mi soglio stancare per così piccioli ragionamenti; e questo ancora è cosa
            ch'io v'ho promesso, né voglio mancar di favellarvi ancora di taluni, accioché veggiate
            che i cieli a' nostri dì ci sono stati così favorevoli nella pittura come nelle lettere.
            Dico adunque che <persName ref="#LeonardoDaVinci">Leonardo Vinci</persName> fu pari in
            tutte le cose a <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, ma aveva un ingegno
            tanto elevato, che non si contentava mai di ciò che e' faceva; e, come che tutto facesse
            bene, era stupendissimo in far cavalli. Fu appresso pittor di grande stima, ma di
            maggiore aspettazione, Giorgio di Castelfranco, di cui si veggono alcune cose a olio
            vivacissime e sfumate tanto, che non ci si scor <pb n="199"/> gono ombre. Morì questo
            valente uomo di peste, con non poco danno della pittura. Fu ancora gran pittore
               <persName ref="#GiulioRomano">Giulio Romano</persName>, il quale dimostrò molto ben
            con gli effetti di essere stato degno discepolo del divin <persName ref="#Raphael"
               >Rafaello</persName> non solo nella pittura, ma anco nell'architettura; onde fu
            carissimo a Federico duca di <placeName ref="#Mantoue">Mantova</placeName>, nella quale
            egli dipinse molte cose, tutte lodatissime, et ornò <placeName ref="#Mantoue"
               >Mantova</placeName> di bellissimi edifici. Era Giulio bell'inventore, buon
            disegnatore, e coloriva benissimo. Ma fu vinto di colorito e di più gentil maniera da
               <persName ref="#Correge">Antonio da Correggio</persName>, leggiadrissimo maestro, di
            cui in <placeName ref="#Parme">Parma</placeName> si veggono pitture di tanta bellezza,
            che par che non si possa disiderar meglio. È vero che fu più bello coloritore che
            disegnatore. Ma che vi dirò io di Francesco <persName ref="#Parmigianino"
               >Parmigiano</persName>? Diede costui certa vaghezza alle cose sue, che fanno inamorar
            chiunque le riguarda. Oltre a ciò, coloriva politamente; e fu tanto leggiadro et
            accurato nel disegnare, che ogni suo disegno lasciato in carta mette stupore negli occhi
            di chi lo mira, percioché vi si vede una diligenza mirabile. Morì giovane ancora egli e
            fu affezzionatissimo alle cose et al nome di <persName ref="#Raphael"
               >Rafaello</persName>. Dicevasi ancora (come parimente scrive il <persName
               ref="#GiorgioVasari">Vasari</persName>) in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>,
            che l'anima di <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> gli era entrata nel corpo,
            perché si vedevano ambedue conformi d'ingegno e di costumi; essendo che il <persName
               ref="#Parmigianino">Parmigiano</persName> fu incolpato a torto ch'egli attendesse
            all'alchimia, percioché non fu mai filosofo che più sprezzasse i denari e le facultà di
            quello che faceva egli. E di ciò ne fa fede M. Battista da <placeName ref="#Parme"
               >Parma</placeName> suo creato, scultore eccellente, e molti altri. Ora camina per le
            sue vestigie Girolamo Mazzola suo cugino, onoratissimamente e con molta fama. </p>
         <p> FAB. Questo <persName ref="#Parmigianino">Parmigiano</persName>, che comunemente è
            detto il Parmigianino, è per certo molto lodato. </p>
         <p> ARET. Fu anco <persName ref="#PolidoroDaCaravaggio">Polidoro da Caravaggio</persName>
            grande e raro pittore, bellissimo inventore, pratico et ispedito disegnatore e molto
            imitator delle cose antiche. È vero ch'egli non riusciva nel colorito, e le sue cose
            eccellenti sono di chiaro e scuro a fresco. Ma, quel che è cosa maravigliosa, era
               <persName ref="#Polydore">Polidoro</persName> in età poco meno di vent'uno o di
            ventidue anni, quando co <pb n="200"/> minciò a imparar l'arte; il che fu sotto di
               <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName>. E morì ancora egli pur giovane, ucciso
            miserabilmente in Messina, per torgli alcuni danari, da un suo rubaldo garzone, che fu
            poi nella medesima città meritamente isquartato. </p>
         <p> FAB. Io comincio bene a vedere che <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>
            nella pittura non è solo. </p>
         <p> ARET. <persName ref="#AndreaDelSarto">Andrea del Sarto</persName> ebbe altresì gran
            perfezzione in quest'arte e piacquero le sue cose infinitamente a Francesco re di
               <placeName ref="#France">Francia</placeName>. Né <persName ref="#PietroBuonaccorsi"
               >Perino del Vaga</persName> è degno di poca laude. Così hanno i pittori sempre molto
            stimate le opere di Antonio da Pordonone, il quale fu ancora egli pratico e spedito
            maestro e dilettossi di scorti e di figure terribili. Di suo si veggono in <placeName
               ref="#Venise">Vinegia</placeName> alcune cose a fresco bellissime: come, nella
            facciata della casa del Talenti, un <persName ref="#Mercure">Mercurio</persName> che
            scorta bene, una battaglia et un cavallo che sono molto lodati, et una Proserpina in
            braccio di Plutone, che è una leggiadra figura. Veggonsi anco nella cappella grande
            della chiesa di San Rocco un <persName ref="#Dieu">Dio</persName> Padre con alcuni
            angioli nel cielo, e certi Dottori et Evangelisti, che gli diedero una gran fama. Né
            bisognava ch'egli fosse punto minore, avendo a correr con <persName ref="#Titien"
               >Tiziano</persName> nostro, dal quale rimase sempre di gran lunga lontano. Né è
            maraviglia, percioché in costui solo veramente (e sia detto con pace degli altri
            pittori) si veggono raccolte a perfezzione tutte le parti eccellenti che si sono trovate
            divise in molti, essendo che d'invenzione né di disegno niuno lo superò giamai. Poi, di
            colorito non fu mai alcuno che a lui arrivasse. Anzi, a <persName ref="#Titien"
               >Tiziano</persName> solo si dee dare la gloria del perfetto colorito, la quale o non
            ebbe alcun degli antichi, o, se l'ebbe, mancò, a chi più a chi manco, in tutti i
            moderni; percioché, come io dissi, egli camina di pari con la natura, onde ogni sua
            figura è viva, si muove e le carni tremano. Non ha dimostro <persName ref="#Titien"
               >Tiziano</persName> nelle sue opere vaghezza vana, ma proprietà convenevole di
            colori, non ornamenti affettati, ma sodezza da maestro, non crudezza, ma il pastoso e
            tenero della natura; e nelle cose sue combattono e scherzano sempre i lumi con l'ombre,
            e perdono e diminuiscono con quell'istesso modo che fa la medesima natura. <pb n="201"/>
            FAB. Questo istesso odo dire da tutti. </p>
         <p> ARET. Si conosce anco chiaramente che la natura lo fece pittore, perché, essendo agli
            nato in Cadere di onoratissimi parenti, fu mandato dal padre a <placeName ref="#Venise"
               >Vinegia</placeName> picciolo fanciullo di nove anni in casa d'un suo fratello, che
            quivi attendeva alla cura di uno di quegli onorati uffici che si danno a' cittadini,
            affine che egli lo mettesse ad apparare a dipingere, avendo veduto in lui, in quella età
            tenera, d'intorno a quest'arte chiarissimi lumi d'ingegno. </p>
         <p> FAB. Molto m'è a grado d'intender qualche particolarità dì questo singolarissimo
            pittore. </p>
         <p> ARET. Il zio adunque subito condusse il fanciullo alla casa di Sebastiano, padre del
            gentilissimo Valerio e di Francesco Zuccati, unichi maestri nell'arte del musaico,
            ridotta da loro in quella eccellenza nella quale oggidì si veggono le buone pitture,
            perché esso gli desse i principii dell'arte. </p>
         <p> Ma da questo fu rimesso il fanciullo a Gentil Bellino, fratello di Giovanni, ma a lui
            molto inferiore, che alora insieme col fratello lavorava nella sala del Gran Consiglio.
            Ma <persName ref="#Titien">Tiziano</persName>, essendo spinto dalla natura a maggiori
            grandezze et alla perfezzione di quest'arte, non poteva sofferir di seguitar quella via
            secca e stentata di Gentile, ma disegnava gagliardamente e con molta prestezza. Onde gli
            fu detto da Gentile che egli non era per far profitto nella pittura, veggendo che molto
            si allargava dalla sua strada. Per questo <persName ref="#Titien">Tiziano</persName>,
            lasciando quel goffo Gentile, ebbe mezzo di accostarsi a <persName
               ref="#GiovanniBellini">Giovanni Bellino</persName>; ma né anco quella maniera
            compiutamente piacendogli, elesse Giorgio da Castelfranco. Disegnando adunque <persName
               ref="#Titien">Tiziano</persName> e dipingendo con <persName ref="#Giorgione"
               >Giorgione</persName> (che così era chiamato), venne in poco tempo così valente
            nell'arte, che, dipingendo <persName ref="#Giorgione">Giorgione</persName> la faccia del
            fondaco de' Tedeschi che riguarda sopra il Canal grande, fu allogata a <persName
               ref="#Titien">Tiziano</persName>, come dicemmo, quell'altra che soprastà alla
            Merceria, non avendo egli alora a pena venti anni. Nella quale vi fece una Giudit
            mirabilissima di disegno e di colorito, a tale che, credendosi comunemente, poi che ella
            fu discoverta, che ella fosse opera di <persName ref="#Giorgione">Giorgione</persName>,
               <pb n="202"/> tutti i suoi amici seco si rallegravano come della miglior cosa di gran
            lunga ch'egli avesse fatto. Onde <persName ref="#Giorgione">Giorgione</persName>, con
            grandissimo suo dispiacere, rispondeva ch'era di mano del discepolo, il quale dimostrava
            già di avanzare il maestro, e, che è più, stette alcuni giorni in casa come disperato,
            veggendo che un giovanetto sapeva più di lui. </p>
         <p> FAB. Intendo che <persName ref="#Giorgione">Giorgione</persName> ebbe a dire che
               <persName ref="#Titien">Tiziano</persName> insino nel ventre di sua madre era
            pittore. </p>
         <p> ARET. Non passò molto che gli fu data a dipingere una gran tavola all'altar grande
            della chiesa de' Frati Minori, ove <persName ref="#Titien">Tiziano</persName>, pur
            giovanetto, dipinse a olio la <persName ref="#Marie">Vergine</persName> che ascende al
            cielo fra molti angioli che l'accompagnano, e di sopra lei affigurò un <persName
               ref="#Dieu">Dio</persName> Padre attorniato da due angioli. Par veramente che ella
            ascenda, con un volto pien d'umiltà, e il panno vola leggiadramente. Nel piano sono gli
            Apostoli, che con diverse attitudini dimostrano allegrezza e stupore, e sono per la
            maggior parte maggiori del vivo. E certo in questa tavola si contiene la grandezza e
            terribilità di <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, la piacevolezza e
            venustà di <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName>, et il colorito proprio della
            natura. E tuttavia questa fu la prima opera publica ch'egli a olio facesse, e la fece in
            pochissimo tempo, e giovanetto. </p>
         <p> Con tutto ciò i pittori goffi e lo sciocco volgo, che insino alora non avevano veduto
            altro che le cose morte e fredde di <persName ref="#GiovanniBellini">Giovanni
               Bellino</persName>, di Gentile e del Vivarino (perché <persName ref="#Giorgione"
               >Giorgione</persName> nel lavorare a olio non aveva ancora avuto lavoro publico e per
            lo più non faceva altre opere che mezze figure e ritratti), le quali erano senza
            movimento e senza rilevo, dicevano della detta tavola un gran male. </p>
         <p> Dipoi, raffreddandosi la invidia et aprendo loro a poco a poco la verità gli occhi,
            cominciarono le genti a stupir della nuova maniera trovata in <placeName ref="#Venise"
               >Vinegia</placeName> da <persName ref="#Titien">Tiziano</persName>, e tutti i pittori
            d'indi in poi si affaticarono d'imitarla; ma, per esser fuori della strada loro,
            rimanevano smarriti. E certo si può attribuire a miracolo che <persName ref="#Titien"
               >Tiziano</persName>, senza aver veduto alora le anticaglie di <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName>, che furono lume a tutti i pittori eccellenti, solamente con quella
            poca favilluccia ch'egli aveva scoperta nelle cose di <persName ref="#Giorgione"
               >Giorgione</persName>, vide e conobbe la idea del dipingere perfettamente. <pb
               n="203"/> FAB. È proverbio de' Greci antichi che a tutti non è dato ire a <placeName
               ref="#Corinthe">Corinto</placeName>. E voi avete detto che 'l dipinger bene è cosa da
            pochi. </p>
         <p> ARET. Aveva oggimai <persName ref="#Titien">Tiziano</persName> per le sue opere
            acquistata tanta fama, che non era gentiluomo in <placeName ref="#Venise"
               >Vinegia</placeName>, che non procurasse di aver qualche ritratto o altra invenzione
            di sua mano; e gli fur date a fare in più chiese diverse opere, come, nella medesima de'
            Frati Minori, da que' chiarissimi gentiluomini da Ca' <placeName ref="#Pesaro"
               >Pesaro</placeName> una tavola all'altare ove è un pilo per l'acqua santa con una
            figurina di marmo di San Giovanni Battista, fatta dal Sansovino. Nella qual tavola fece
               <persName ref="#Titien">Tiziano</persName> una <persName ref="#Marie"
               >Madonna</persName> che siede col fanciullo, il quale tiene una delle gambe
            leggiadramente alzata e posa il piè dell'altra sopra l'una delle mani della <persName
               ref="#Marie">Madonna</persName>, inanzi alla quale è un San Pietro di aspetto
            venerabile, che, volto a lei, mette l'una mano sopra un libro aperto che tiene
            nell'altra mano, e le chiavi gli sono presso a' piedi. Evvi un San Francesco et un
            armato con una bandiera, con alcuni ritratti de' Pesari, che paion veri. Di dentro il
            chiostro nella chiesa di San Nicolao fece all'altar grande una imagine di detto santo,
            ch'è figura principale, vestito con un pivial d'oro, ove si vede il lustro e l'asprezza
            dell'oro, che par veramente intessuto; e da un lato v'è una Santa Caterina con un volger
            leggiadro, nel viso et in ogni sua parte divina, e dall'altro un San Sebastiano ignudo,
            di bellissima forma e con una tinta di carne così simile alla vera, che non par dipinto,
            ma vivo. Il qual San Sebastiano essendo il Pordonone andato a vedere, ebbe a dire: “Io
            stimo che <persName ref="#Titien">Tiziano</persName> in quel nudo abbia posto carne e
            non colori. Sono altre figure perfettissime più lontane, e paiono quasi tutte intente a
            una <persName ref="#Marie">Vergine</persName>, ch'è finta ad alto con alcuni angioli, et
            ogni figura dimostra onestà e santità inestimabile; senzaché la testa del San Nicolao è
            veramente miracolosa e piena d'infinita maestà. </p>
         <p> FAB. Ho vedute più volte tutte queste opere, e sono divine, né le potrebbono aver fatte
            altre mani. </p>
         <p> ARET. Nella chiesa di Santa Maria <persName ref="#Maggiore">Maggiore</persName> fece
            una tavola d'un San Giovanni Battista nel deserto: di cui credasi <pb n="204"/> pure che
            non fu mai veduta cosa più bella né migliore, né di disegno né di colorito. In San
            Giovanni e Paolo fece la tavola del San Pietro Martire caduto in terra, con l'assassino
            che alza il braccio per ferirlo et un frate che fugge, con alcuni angioletti in aria che
            vengono giù come con la corona del martirio, et una macchia di paese con certi arbori di
            sambuco; le quali tutte cose sono di tanta perfezzione, che si possono più tosto
            invidiare che imitare. Mostra il frate di fuggire con un volto pieno di spavento, e par
            che si senta gridare, et il movimento è gagliardissimo, come di quello che aveva paura
            da dovero; senzaché il panno è fatto con una maniera che in altri non se ne vede
            esempio. La faccia del San Pietro contiene quella pallidezza che hanno i volti di coloro
            che si avicinano alla morte, e il santo sporge fuori un braccio et una mano di qualità
            che si può ben dire che la natura sia vinta dall'arte. Né mi estendo a narrarvi le
            bellezze della invenzione, del disegno e del colorito, perché elle sono a voi et a tutti
            note. Così, essendo <persName ref="#Titien">Tiziano</persName> ancora molto giovane, il
            senato gli diede onesta provisione et egli dipinse nella sala da me più volte ricordata
            la istoria di Federico Barbarossa, quando, come io dissi, bacia il piede al papa; e
            dall'altra parte della detta sala una battaglia, ove ci sono diverse forme di soldati,
            cavalli et altre cose notabilissime, e fra le altre una giovane che, essendo caduta in
            un fosso, uscendo si attiene alla sponda con uno isporger di gamba naturalissimo, e la
            gamba non par che sia pittura, ma carne istessa. Voi vedete bene che queste opere io le
            trascorro, percioché, a voler solo raccontar le parti più eccellenti, bisognerebbe
            logorare in ciò tutto un giorno. La fama di <persName ref="#Titien">Tiziano</persName>
            non si rinchiuse fra i termini di <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName>, ma,
            allargandosi diffusamente per la <placeName ref="#Italie">Italia</placeName>, fece vaghi
            di aver delle sue fatiche molti signori: tra' quali fu Alfonso duca di Ferrara, Federico
            duca di <placeName ref="#Mantoue">Mantova</placeName> et ancora Francesco Maria duca
               d'<placeName ref="#Urbino">Urbino</placeName>, e molti altri. E pervenuta in
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, mosse papa Leone a invitarlovi con
            onorarissimi partiti, perché <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, oltre alle pitture
            di <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> e di <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>, avesse qualche cosa <pb n="205"/> divina delle sue mani. Ma
            il gran Navagero, non meno intendente di pittura di quello che si fosse di poesia, e
            massimamente della latina, in cui valse tanto; veggendo che, perdendo lui, <placeName
               ref="#Venise">Vinegia</placeName> sarebbe suta spogliata d'uno de' suoi maggiori
            ornamenti, procurò che non vi andasse. </p>
         <p> Passò ancora la sua fama in <placeName ref="#France">Francia</placeName>, né mancò il
            re Francesco di sollecitarlo con ogni grandezza di condizione, per ritirarlo a lui; ma
               <persName ref="#Titien">Tiziano</persName> non volle mai abandonar <placeName
               ref="#Venise">Vinegia</placeName>, ove era venuto picciolo fanciullo e l'aveva eletta
            per sua patria. Di <persName ref="#CharlesQuint">Carlo quinto</persName> già vi ho
            ragionato; in guisa che io vi conchiudo che non fu mai pittore che più fosse stimato
            comunemente da tutti i prencipi, di quello che sempre è stato <persName ref="#Titien"
               >Tiziano</persName>. Vedete che forza ha una suprema eccellenza. </p>
         <p> FAB. Dica pur chi vuole, ché la virtù non può starsi nascosa et ogni virtuoso,
            reggendosi con prudenza, è architetto della sua fortuna. </p>
         <p> ARET. Certo, Fabrini, che si può dire verissimamente che non fu giamai alcuno che più
            di <persName ref="#Titien">Tiziano</persName> desse riputazione alla pittura; percioché,
            conoscendo egli il valer suo, ha sempre tenute in grandissimo pregio le sue pitture, non
            si curando di dipingere se non a grandi uomini et a persone che con degni premi le
            potessero riconoscere. E sarebbe lungo a dire i ritratti da lui fatti, i quali sono di
            tanta eccellenza, che 'l vivo non è più vivo; e tutti o di re o d'imperadori o di papi o
            di prencipi o di altri grand'uomini. Né fu mai in <placeName ref="#Venise"
               >Vinegia</placeName> cardinale o altro gran personaggio, che non andasse a casa di
               <persName ref="#Titien">Tiziano</persName> per veder le cose sue, e che non si
            facesse ritrarre. Sarebbe anco lungo a ragionare de' quadri che sono nelle stanze del
            Collegio; e così delle molte pitture da lui fatte a <persName ref="#JulesCesar"
               >Cesare</persName> et al re d'<placeName ref="#Angleterre">Inghilterra</placeName>:
            come del quadro della Trinità, della <persName ref="#Marie">Madonna</persName> che
            piange, del <persName ref="#Tityos">Tizio</persName>, del <persName ref="#Tantale"
               >Tantalo</persName>, del Sisifo, di Andromeda e dell'<persName ref="#Adonis"
               >Adone</persName>, il cui esempio tosto uscirà fuori in istampa di rame, e di altre
            istorie e favole; lavori egualmente divini, sì [di] disegno, come di colorito e
            d'invenzione. Ma io vado ritenuto e scarso nelle sue laudi, sì per essermi amico e
            compare, e sì perché in tutto è orbo chi non vede <pb n="206"/> il sole. Né voglio
            tacere che <persName ref="#Titien">Tiziano</persName> dipinse in <placeName
               ref="#Mantoue">Mantova</placeName> al duca Federico la effigie dei dodici Cesari,
            traendogli parte dalle medaglie e parte da marmi antichi. E sono di tanta perfezzione,
            che vanno infiniti in quella città solamente per vedergli, stimando di vedere i veri
            Cesari e non pitture. </p>
         <p> FAB. So ben io che di aver ritratto o altra pittura di sua mano si possono vantar
            pochissimi plebei. </p>
         <p> ARET. È adunque il nostro <persName ref="#Titien">Tiziano</persName> nella pittura
            divino e senza pari; né si dovrebbe sdegnare l'istesso <persName ref="#Apelle"
               >Apelle</persName>, quando e' vivesse, di onorarlo. Ma egli ancora, oltre alla
            mirabile eccellenza della pittura, ha molte altre parti degne di grandissima laude.
            Prima è modestissimo, né tassa mai alcun pittore, e ragiona volentieri onoratamente di
            ciascuno che merita. Dipoi è bellissimo parlatore, d'ingegno e di giudicio perfettissimo
            in tutte le cose, di piacevole e dolce natura, affabile e pieno di gentilissimi costumi;
            e chi gli parla una volta, è forza che se ne innamori per sempre. </p>
         <p> FAB. Tutto questo è verissimo; e perché io stimo che non vi resti altro in questa
            materia da ragionare, conchiudiamo che, quantunque oggidì ci siano stati molti pittori
            eccellenti, questi tre ottengono il prencipato: cioè <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>, <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> e <persName
               ref="#Titien">Tiziano</persName>. </p>
         <p> ARET. Così è, ma con la distinzione ch'io v'ho detto di sopra. E di presente io temo
            che la pittura non torni a smarrirsi un'altra volta, percioché de' giovani non si vede
            risorgere alcuno che dia speranza di dover pervenire a qualche onesta eccellenza; e quei
            che potrebbono divenir rari, vinti dalla avarizia poco o nulla si affaticano nelle opere
            loro. Non così fa Battista Franco viniziano; anzi studia sempre con ogni sollecitudine,
            dipingendo e disegnando, di onorar <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName> e di
            acquistare a sé stesso perpetua fama; onde è lodatissimo e chiaro maestro sì in
            dipingere come in disegnare. Ma voi ricordatevi, lasciando da canto l'affezzione,
            d'esser per l'innanzi più onesto giudice. </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
