<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="ita"> Title </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p> Publication Information </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <publisher> ATIR </publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <xi:include href="../IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
         <xi:include href="../IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p> Disegno, Antonio Francesco <persName ref="#AntonFrancescoDoni">Doni</persName>, <date when="1549">1549</date> --[-]-- DISEGNO DEL DONI, PARTITO IN PIV RAGIONAMENTI, NE QUALI SI TRATTA DELLA SCOLTVRA ET PITTVRA; DE colori, de getti, de modegli, con molte cose appartenenti a quest'arti: et si termina la nobiltà dell'una et dell'altra professione. CON HISTORIE, ESSEMPI, ET sentenze. et nel fine alcune lettere che trattano della medesima materia. CON PRIVILEGIO. In Vinetia appresso Gabriel Giolito di Ferrarii M D X L I X. <pb n="2"/> [Libro primo] ALLO ILLVSTRISS. ET REVERENDISS. S. IL S. GIOVANNI VRTHADO DI MENDOZZA, DEL CONSIGLIO DI SVA MAESTA CESAREA. ET IMBASCIADORE DIGNISSIMO. ALLA ILLVSTRISS. ET ECCELLENTISS. SIGNORIA DI VINEGIA. ANTON FRANCESCO DONI. Egl'è uenuto un tempo Illustrissimo S. che molti di coloro che fanno per uia di compositione opere, o le trascrivano per modo di traduttione; non dedicano piu i libri per il merito del Signore a cui gl'intitolano, ma per la uirtu de i presenti che gl'aspettano. et <pb n="2bis"/> molte uolte daranno alle publiche stanpe tali opere, che riportano piu uergogna alla persona che le sono appresentate, che honore et utile a coloro, che le fanno. non dico che uituperino le stampe perché di questo l'eccellenza loro non hanno una colpa al mondo. Havendo adunque considerato questo modo strano, et havendo fatto qualche compositione, (anchor che poche et deboli) et desiderando far riverenza ai Signori paria. Voi illustriss. et Reverendiss. S. mio accio che io fussi senza colpa di questa avaritia, non l'ho fatta stampare; ma apenna semplicemente ue l'ho presentata. come fu il libro delle dicerie. Ho ratratto solo dalla generosità dell'animo suo, et dalla liberalità de illustre natione, non levata da fumo di stampe, (ma da Imperial ministro) <pb n="3"/> mi faceste il presente honorato dell'oro, ilquale io ricevetti per mano di M. Giovanbattista Leonello. et perché io tengo tanto obligo a quella mano liberalissima, mi sono ingegnato quanto piu tosto ho possuto di presentargli un'operetta, laqual tratta d'honorata materia, con ringratiar la molto, non havendo altro mezzo che questo (picciolo ueramente) per guiderdone di tanto personaggio; ma la seruitu mia ch'io u'ho consacrata insieme con il cuore starà per arra sempre, in fino che uenga occasione di ringratiarui a pieno. Et per non entrare ne i meriti uostri che sono infiniti, accioché io non sia giudicato non meno temerario che arrogante, supplisca il tacere, nostr ne potendo dire a pieno: tenendomi nel numero de suoi fidelissimi seruitori, mentre che io m'inchino riverentemente <pb n="3bis"/> come io son tenuto et ui bascio l'honoratissima et uirtuosissima mano. Di <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName> alli XXX. d'Agosto. MDXLIX. <pb n="4"/> NOMI DE GLI SCVLTORI ET PITTORI DEL PRESENTE LIBRO. <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> pittore. <persName ref="#AndreaDelSarto">Andrea del Sarto</persName> pittore Anton da Coreggio pittore <persName ref="#AlbrechtDurer">Alberto Duro</persName> pittore intaglio Bastiano fr. dal piombo pittore Baccio Bandinello scultore Bronzino pittore. Baldessare pittore. <persName ref="#Donatello">Donatello</persName> Scultore. <persName ref="#Enee">Enea</persName> da <placeName ref="#Parme">Parma</placeName> intaglio. Francesco Sansouino scultore. Francesco parmigianino pittore. Francesco Saluiati pittore. <persName ref="#Phidias">Fidia</persName> scultore. Frate di San Marco pittore. <persName ref="#Giotto">Giotto</persName> pittore. Giovann'Agnolo scultore. <persName ref="#GiulioRomano">Giulio Romano</persName> pittore. <persName ref="#Giorgione">Giorgione</persName> da castel Franco. Giorgio d'<placeName ref="#Arezzo">Arezzo</placeName> pittore. Giovanni da Vdine di Stucchi Giovann'Antonio Prodonnone pittore Luca d'Olanda Intaglio. <persName ref="#LeonardoDaVinci">Lionardo da Vinci</persName> pittore. Iacopo da Pontorno pittore. <pb n="4bis"/> Iacopo Veronese intaglio. Michel Agnolo scultore et pittore. <persName ref="#MaturinoFiorentino">Maturino</persName> pittore. Martino intaglio. Marco da <placeName ref="#Ravenna">Ravenna</placeName> intaglio. Marc'Antonio intaglio. <persName ref="#PietroBuonaccorsi">Perin</persName>
            <persName ref="#PietroBuonaccorsi">del Vaga</persName> pittore. Pulidoro pittore. <persName ref="#Praxitele">Prasitele</persName> scultore. <persName ref="#Parrhasios">Parrasio</persName> pittore. Pino pittore. <persName ref="#Raphael">Raffaello</persName> da Vrbino pittore. <persName ref="#Raphael">Raffaello</persName> da Monte Lupo scultore. Siluio scultore. <persName ref="#Titien">Titiano</persName> pittore. Tribolo scultore. <persName ref="#Zeuxis">Zeusi</persName> pittore. <pb n="5"/> LA PRIMA PARTE DEL DISEGNO DEL DONI. LA NATVRA, ET L'ARTE. Perché ti lodi tu tanto da te medesima? A. Per haverti in molte cose imitata appunto; anzi ardirò dir così mi par d'haverti avanzata s'io non m'inganno. N. Questi son di quegl'errori, che soglion fare gl'huomini, nel disputtare della pittura, et della scoltura; che non havendo cognition dell'arte, si fermano sopra le parole di chi n'ha scritto; onde ne seguita mille ragion goffe, et inconuenienti senza ragione. A. Non é egli lecito a un pittore difendere l'arte sua, et essaltarla? N. Si, ma non in pregiudicio del dovere: così gli Scultori uolendo favellar della pittura, mal ne possono disputare, se di quella non hanno una cognition perfetta; perché sempre uno artefice difenderà meglio la profession sua, che quella d'un'altro. A. Chi sarà colui, che d'ambe due egualmente possi ragionare? N. Michel Agnolo, o un'buon giudicio senza passione; che dell'una et dell'altra parimente s'intenda: laqual cosa mi cred'io che si truoui di rado. A. I Poeti sarebbono eglino il proposito? N. Non mi credo io, perché o son <pb n="5bis"/> fondati d'opinione sopra la philosophia morale, o naturale, o sopra il lor capriccio; il quale termina o in favola, o in bugia: et se uanno con le philosophie loro sciocche e m'aviluppono si oscuramente la cognition del uero, con gl'argomenti; che gl'è piu il fastidio a sentirgli; che la fatica a fare una figura a concorrenza da due ualenti huomini; una di scoltura et l'altra in Pittura, et poi rimetterle nel giudicio de gl'huomini generalmente. A. Certo io uorrei, che noi ragionassimo alquanto insieme, di ciascuna di quest'arti; et che risolutamente noi uedessimo qual di queste due tiene il principal luogo; o la Pittura, o la Scultura, perché molti sono stati gl'huomini, d'opinion uaria, ne si sono anchora accordati insieme. N. Se gl'havessino fatto la distintione, subito haurebbon trovato il fondamento. A. Che distinguer uoi tu che faccino? N. Fra te, e me; et non aviluppino quel che è della natura, con quello che è dell'arte. Chi ha mai ueduto cosa piu mal conforme di questa; a mostrar la nobiltà della scoltura; dicendo <persName ref="#Dieu">Iddio</persName> fece l'huomo primo di scoltura? A. Egl'è uero, ma non s'ha egli a ragionar con fondamento, da primi principi delle cose. N. Ogni uolta, ch'io favello de marmi, io uo dire dell'opera humana, et non fatta per le man di <persName ref="#Dieu">Dio</persName>; et tu ogni uolta che si descrive i cieli, l'acque, le saette, i uenti; si termina in pittura divina, et non in mestiche di colori humani. A. Questa distintion mi piace molto: ma io mi penso che la uadia in infinito, et che mal si possi terminare queste cose per le bocche de gl'huomini. N. Io mi son fatte tal uolta si gran risa, di questo loro affanno della nobiltà della scoltura, et della pittura <pb n="6"/> che si pigliono, chi é piu nobile, che m'è durato molti giorni: la cagione è questa, che di cinque sentimenti che io ho dato all'huomo, solo uno gli serue ad havere questa cognitione dell'arte. A. In che modo. N. Laveduta solamente, rende ragion della pittura, hor uedi che debolezza. A. In uerità che tu sei stata molto sagace: perché in un herba sola, tu u'hai fatto concorrere, la uista, l'odorato, il gusto, et il tatto; et a me che m'affatico tanto a lavorare un'arte, m'hai privato di tanta perfettione. N. Io ho pur fatto alquanto meglio alla scoltura per havergli conceduto il tatto di piu che alla pittura; anzi quando tu uvoi ingannar l'occhio dell'huomo, et esso si uoglia far certo, gl'ho dato questo mezzo, che possi toccare; così il tatto che è stato donato alla scoltura di piu, mostra la bugia: et scuopre l'inganno della tua pittura. A. Tu cominci molto tosto a fare il fondamento per la scoltura, mostrando per questi mezzi la sua nobiltà. N. Questo non è il mio animo: ma assai piacere haurò io a mettere insieme il disegno, la scoltura, et la pittura, et fargli ragionare insieme, di tutti i modi che gl'usono nel lavorare, e defficultà, et l'altre cose. A. O chi n'è stata inuentrice se non io, et chi meglio le sa di me; che l'ho tutte dentro unite, et distinte; et come le fanno di bisogno. N. Si, ma tu mi sei nimica, però che con l'imitarmi, uorresti esser da piu di me; et mi ricordo che <persName ref="#Donatello">Donatello</persName> scultore Fiorentino havendo fatto una figura di marmo; chiamato da tutto il uolgo di <placeName ref="#Florence">Fiorenza</placeName>, il Zucchone: (laquale statua è posta nella torre miracolosa del campanile di Santa Liberata) dandogli un colpo con la mano, disse; parla. A. Questo lo fece mi <pb n="6bis"/> credo io, perché gli parue la piu bella che facesse mai. N. Di pure che si credette esser me, et si prese quello ardire; però non uoglio che essendo tu la madre in ispirito di tutti questi essercitij particolari humani, che con il tuo favellare tu alzi questo et abbassi quello ma solamente senta il ragionar de gl'huomini. perché ciascuno di questi dirà la ragion piu forte, et noi ne potremo dar giudicio piu sano. Et quando tu et io che siamo la Natura, et l'arte di tutte le cose, ne daremo la sentenza, saranno sforzati gli scultori et i pittori a quietarsi. A. Questo è buon modo: però chiamiamo uno scultore eccellente, et un pittore; et ciascuno ne ragioni a pieno, della sua arte. N. E fia bisogno, uno statuario cioé uno che lavori di getto, un'prospettivo, un architetto, et sopra tutto che gl'habbino buon disegno. A. Troppo sarebbe che udire, mettendo tutti costoro insieme; et troppo lunghe sarebbono le lor ragioni. N. Chiamasi dunque <persName ref="#Apelle">Apelle</persName>, che faceva cose inaudite, et haveva giudicio retto; perché si uede che nel fare la faccia d'<persName ref="#Antigonus">Antigono</persName> ilquale era cieco da un'occhio la uoltò in modo, che coperse quel difetto. Et questo mancamento non harebbe potuto asconder la scoltura. A. Chi t'udisse favellare hora non ti giudicherebbe del medesimo animo, che tu havevi poco fa. N. Anzi ho fatto per uedere quel che tu dicevi; perché Michel Agnolo, con una bellissima attitudine di far dormire una statua, o piangere rimedierebbe egli anchora a un'simile inconueniente. Ma per non entrare in maggiori, et anchora in piu fastidiosi ragionamenti che non si conuerrebbe; mi par che noi ci risoluiamo a favellar da noi in questa parte, <pb n="7"/> però quel, che è in tua possanza, dichiara da te medesima et se tu mi toccherai quella parte, che mi si conuiene, o ti uorrai pigliar piu campo che non è dovere, io ti raffrenerò con le mie risposte. Hora principia che ragionamento ti piace se ben cominciasse dalla Pittura. A. Per hoggi io sarò obediente alla tua resolutione, et poi che ti piace comincierò da gli stromenti della Pittura, da cose basse et andrò inalzando sempre. Prima i pennelli son di due sorti et non piu, per dipingere ogni qualunque cosa, et son fatti, o di Vai, o di Setole. N. Et i colori poi? A. Medesimamente sono anchora essi di due spetie, una parte sono artificiali composti da me; et una parte tuoi che son Naturali. N. Quali sono i miei che tu metti in opera? A. Son di terre et pietre, fatti semplicemente da te senza mistura alcuna; et questi son quelli che seruono a dipingere in fresco. N. Come è questo colorire? A. Sopra le facciate delle mura che stanno all'acqua alle nevi et a i uenti. N. Questo mi basta: ma i tuoi colori mischiati quali et quanti sono? A. Infiniti sono i colori composti, i quali per esser nimici della Pittura in fresco bisogna fuggirli; anchora che io messi gia nel capo a molti artefici che gl'usassino, facendo far loro certi letti sopra i muri ma non é poi giovato, perché molti colori non reggono a la calcina, come i uerdi rami, lacca, et altri. N. Questo poco principio è a bastanza per metter termine a i colori, et a pennelli; ma per fare il fondamento buono mi pare che bisogni mostrarti che la Pittura et la Scoltura nostr si possono mettere in opera senza il disegno del quale puo malamente dar l'Arte la sua sentenza, che cosa <pb n="7bis"/> egli sia. A. Io direi che fusse industria dell'intelletto, con atto di mettere in opera il suo potere. N. Veramente tu non potevi (come arte) favellare altrimenti, ne chiamarlo per altro nome: ma ascolta et tieni a mente per; un'altra uolta. Il disegno non è altro che speculation divina, che produce un'arte eccellentissima, talmente che tu non puoi operare cosa nessuna nella scoltura, et nella pittura senza la guida di questa speculatione et disegno. A. Dunque è da uedere in quali operationi è posto in piu eccellenza il Disegno, o nella pratica del pittore, o nella esperienza dello scultore; et essendo speculatione di mente come tu di, et come è ueramente; mi par che la scoltura avanzi in questo atto la pittura di gran lunga. N. Anchora non termino io questo, perché uoglio che'l giudicio si rimetta nell'intender di coloro che leggeranno; iquali sentendo l'uno et l'altro ragionamento nostro; piglieranno la parte che piace piu et meno a i lor gusti; intendendo però che sien netti d'ogni passione. A. Tu mi fai nascere un dubbio in favore della scoltura, molto difficile a risoluere. N. Et quale è questo? A. Chi prima fosse, o il disegno, o la scoltura; laquale scoltura secondo me, è cavo et rilievo, dal quale nasce tutti i d'intorni, tutte l'ombre, et tutti i lumi, et senza il rilievo non è alcuna di queste cose, et dirò forse de colori anchora, se furon creati prima o poi: essendo certa che non puo essere il colore se prima non ha qualche corpo che lo riceva. N. So
            ben io che non si uerrebbe mai a resolutione alcuna ogni uolta che tu mi aviluppi con teco, sta salda a ragionar dell'arte humana, opera di mano uscita del Disegno della mente; et non <pb n="8"/> arte divina terminata. Hora ascolta, rimettendo poi tutto nel giudicio de gl'huomini eccellenti. Il primo disegno è un'inuentione di tutto l'universo, imaginato perfettamente nella mente della prima causa, inanzi che uenisse all'atto del rilievo, et del colore; il qual rilievo uolgarmente si chiama scoltura. A. Hora dico bene che in quanto alla natura divina la scoltura tiene l'impero sopra la pittura, et se tu mi fai di queste ragioni chiare io conoscerò ueramente chi è piu nobile l'una dell'arti, che io metto in opera, ma secondo te, che cosa è scoltura? N. Questo non uoglio terminare, ma quanto tu hai potuto comprendere; che cosa ti pare ella favellando dell'arte? A. Io ho detto, cavo et rilievo. N. Come la chiamono i Geometri? A. Corpi, con lunghezza, et altezza, et profondità; et tali corpi circondati da superficie piane, che universalmente si chiamano Dintorni, et perché io la comprendo bene come scienza chiara, però metto perfettamente in atto tutti i corpi. N. Nulladimeno (accio che tu non pigli tanto ardire) molti corpi sono stati difficili a fargli con tali regole et misure; che mai s'è trovato chi n'habbi portato il uanto, et s'io debbo considerar le cose con retta perfettione, andrò a far riverenza a Michel Agnolo, et metterò per una figura infra tante delle suoi perfette il <persName ref="#Moise">Moise</persName> della sepoltura di Giulio in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>. A. Ben è uero che molti si son posti a uolere avanzarlo, con lor misure et arti, et in cambio di far giuste le figure l'hanno storpiate, et questo donde nasce che le misure non corrispondono? N. Percio che nelle figure humane nelle quali consiste maggior dignità che in nessuna altra figura, si uede certo <pb n="8bis"/> che le contengono in loro tante inumerabili misure, che le non si possono con alcuno ordine geometrico ridurre; come si uede per ogni membro minimo che uaria di punto in punto nelle sue grossezze, et larghezze: però è necessario a compagnare (per far simil corpi) la uirtu del giudicio con quella gratia di che la natura ci ha fatto capaci; et questa ti credo che sia una difficultà grandissima. A. Grandissima ueramente: et ho piu nella Scoltura infinite uedute (anzi senza numero) che tutte mi bisogna unirle con gratia, che nella Pittura d'una sola mi sodisfò. N. Vedi che tu cominci a conoscere; ma dimmi come ti fecero gl'antichi figurare la Scoltura, et la Pittura? A. Finsero alcuni la Pittura una femina uestita molto ornatamente, con uarie acconciature tutta allegra, et adornata per tutto di diversi et uarij fiori tutta ridente. N. Et la Scoltura? A. Pure una femina, ma differente assai, tanto nella forma quanto nell'habito: considerato il uariare che fa l'uno essercitio dall'altro. perché in uerità il lavorare in Pittura é molto piacevolissimo modo, et l'operare in Scoltura è aspro duro faticoso, et colmo d'ogni austerità. N. E mi pare che non ci passerà molto tempo che tu sarai anchora tu nell'openion de piu savi, che la Scoltura porti il regno in capo, sopra tutti gl'honori della Pittura: sì che di gratia non pigliar parte alcuna. A. Tu mi sei cagione che ragionando mi fai cadere dove ti piace. N. Hora finisci l'abbigliamento, et uestire che haveva la Scoltura. A. Nell'aspetto la fecero grave, nel mirar severa, et d'habito intero uestita: puro et honorato, equale così alla testa come a tutto il corpo. Ilquale <pb n="9"/> habito mostrava non meno d'esser da temere, che da esser honorato. Et così ferma et stabile, solitaria et pensosa, si stava a sedere con le sue masseritie, et artifitiosi stromenti intorno; sì come a tal arte si conuiene. N. Io ho pure udito dire, che la fu gia fatta d'oro la Scoltura, et la pittura d'argento, et alla destra parte era posta la Scoltura. A. Questo possete essere in arbitrio d'un solo, et fare a suo modo: ma da gl'antichi generalmente fu fatta come tu hai udito; et forse uolle imitare il uero honore antico, però gli diede il suo luogo. N. Sta salda non ceder si tosto: et dimmi che modo facile è quello di cavar giu ogni pittura (cosa che la Scoltura non puo fare) et farla di grande picciola, et di picciola grande? A. E un modo facile, con certe reti, et altri modi di linee intersecate, con uarie forme di sesti, di quadri, i quali modi non solo s'usano nelle cose di piano nella Scoltura, ma anchora d'ogni sorte di rilievo. N. A me pare una uia cotesta molto nociva all'una, et all'altra arte. N. Perché la fa pigra la pratica della mano, et molto inganna, o ritarda il uero giudicio dell'occhio. A. Non è maraviglia, che tutti quegli che l'usano, hanno debili ingegni; perché non s'accorgono de gl'errori, ne i quali incorrono: considerato che i difetti nelle cose picciole son tanto minimi, che l'occhio non gli puo discernere; et la pratica della mano non se ne puo liberare. N. Et quanto moltiplicano tali disegni mi credo io, moltiplicano tanto gl'errori, che ogn'altro assai meglio gli uede che l'artefice. A. Quest'è uero: perché gl'è tanto accecato, et tanto si fida ne suoi modi, che non crede potere errare: adunque questo <pb n="9bis"/> modo non porta ne honore, ne lode, però entriamo piu inanzi. N. Per cominciare a ristringerli a qualche particolare essempio che ti par di quella ragione che dicono che il primo huomo fu di Scultura? A. È debole come tu dicesti poco fa, perché uolendo per tal uia mostrar la sua nobiltà concorrerà in questa nobiltà la Pittura anchora; perché è fu fatto la ferma di terra, et la terra haveva il colore, che è pittura. N. La non mi piace questa risposta, perché non mi pare che sia arte di Pittura quel che è d'un sol colore. A. Vorrei qualche ragione. N. Eccoti uno essempio. Noi ueggiamo nella Musica laquale è molto unita con il disegno, che quello che è sola uoce per non havere in se alcuna consonanza, non è in se uera Musica: però giudico da poi che fu fatto <persName ref="#Adam">Adamo</persName> et incarnato con quei uariati colori c'hoggi si uede colorato uaghissimamente l'huomo et la donna; allhora in tale atto mi pare che cominciasse la Pittura. A. Tu mi fai certe ragion chiare, et aperte; in modo che la Scoltura mi pare piu tosto madre et madonna della Pittura, che sorella o compagna. N. Non dir così anchora, perché s'ha d'ascoltare la ragione di molti altri: dimmi un Pittore non saprà egli imitarmi in tutte le cose che io ho fatto? che sono inumerabili, et piu imiterà tutto quello che ha operato la Scoltura, dove la Scoltura non imiterà la Pittura. A. Questo non è il modo di ragionare che io desidero, chi dubita che tu mi uincerai sempre? ma perché questo non habbia da uenire facciam fine alla prima parte del nostro ragionamento. di poi io uoglio condurre uno Scultore che solo sappia scoltura; et un Pittore che dipinga solamente, <pb n="10"/> et ciascuno dica della sua arte il miglior parere: perché io essendo l'Arte, tanto sono affettionata a un ualente maestro di scrivere, quanto a uno d'Intaglio. et tu che sai tutti i secreti non puoi star ferma in una materia sola, ma scorri dove et in che modo ti piace, et gia uolevi che uno Scultore non potesse con l'arte sua imitare Pittura di colore. chi nostr sa che la uerità non puo diventar bugia? N. Hor su poi che così ti piace terminiamo il dir nostro, et nell'arbitrio tuo rimetto il poter condurre uno Scultore, et un Pittore che sia conueniente a tal ragionamento. A. In questo mezzo ricordati che gl'huomini si seruono di tutte le cose per uivere, et per uso humano di scoltura; et quando e si uolessero cavare il sonno o la fame, i letti et i uitelli dipinti et uasi di uino coloriti non gli sodisfarebbono; benche tu potresti rispondermi togli di marmo, anche per questo ci sarebbe che dire, a <persName ref="#Dieu">Dio</persName>. IL FINE. <pb n="10bis"/> LA SECONDA PARTE DEL DISEGNO. SILVIO SCVLTORE, ET PINO PITTORE. LA NATVRA, ET L'ARTE. Gvarda che facenda m'è sopravenuta alle mani, in effetto e non bisognerebbe haver obligo con persona alcuna, la Natura mi sforza, et l'Arte mi prega a ragionar della profession mia, onde seruendo loro, dispiacerò a me medesimo. P. Anchora io mal uolentieri mi metto a questa impresa, pur la uiolenza che m'è fatta, mi sarà uno scudo per difendermi, ma che uia, o che termine sarà il nostro per sodisfare a un medesimo tempo tanto a l'Arte, quanto a la Natura? dove traremo noi l'origine delle statue, della Pittura, del disegno; perché io dipingo in piu modi, et in altretanti disegno. S. Veramente le statue artificiali furon trovate da quel serpente nimico d'<persName ref="#Adam">Adamo</persName> mi credo io, così di poi messe nel capo a Nabucco di Nasorre, che ne facesse fare una per se, et la facesse adorare, solamente <pb n="11"/> per far capitar male gl'huomini. Sognò anchora Faraone un Gigante, che toccava con il capo il cielo, et dice che gl'era d'oro, d'argento di bronzo di ferro, et di terra, tutte cose atte a fare statue, ma i nostri antichi che fabricavono tanti Idoli, che te ne pare? così il nimico dell'humana natura fece fare i Gioui, le Veneri, et con questo mezzo teneva sepolto l'honore di <persName ref="#Dieu">Dio</persName>. P. Io ho ben letto in <persName ref="#LucienSamosate">Luciano</persName> che un giovane si inamorò della Dea <persName ref="#Venus">Venere</persName>, et una notte s'ascose nel tempio, et tratto dalla sua stoltitia, et dall'inganno del Diavolo, usò con quella statua: o che bestialità. S. Se tu havessi ueduto l'Aurora di Michel Agnolo, laquale non ha il Diavolo dentro come gl'antichi Idoli, forse che tu saresti entrato in maggiore stimolo di carnalità che non fece quel giovane. P. Io ho bene udito dire cose da fare stupire la Natura, et l'Arte di quelle figure che sono in quella sagrestia di San Lorenzo di <placeName ref="#Florence">Fiorenza</placeName>. S. Non se ne dice tanto che non sia piu. P. Questo huomo uorrei che fosse
            stato chiamato da loro et da esso fosse stato dato la sentenza della nobiltà dell'una et dell'altra professione. S. Certo che non c'é huomo che la possi terminare se non Michel Agnolo; per possedere il disegno, esser padrone della scoltura, et parimente della pittura, ma se gl'ha a riguardare, donde le derivano, non so come l'andrà, perché la pittura uenne da l'ombra, et la Scoltura da gl'Idoli. P. Taci queste favole, perché ne uiene la Natura et l'Arte uerso noi, però ci bisogna oprare altro stilo, et altra dottrina; et favellare di tal maniera che in cambio di riportane uittoria; noi non ci caricassimo di uituperio. <pb n="11bis"/> N. Siluio che ordinamento é il tuo circa il ragionamento che t'è stato imposto? N. S. Di dire tutto quello che io saprò, in favor dell'Arte mia. N. Et tu Pino che così coraggiosamente hai scritto della Pittura come sei disposto? P. Il piu ch'io potrò sostentar la mia ragione N. Date adunque principio a uostri termini, mentre che l'Arte et io ci riposiamo alquanto. S. Primamente si debbe considerare il fine d'ogni arte, et con le sue distintioni, di subietto, di materia, le cause uirtuali et reali, l'efficienti, et altri modi necessarij per trovar la uerità della cosa. N. Non piu di questi termini di gratia, noi uogliamo sapere puramente l'opinione della Scoltura et della Pittura da uoi; perché questi modi filosofici oltre che noi gli sappiamo sono molto fastidiosi, et lunghi ad ascoltargli. ma accio che uoi habbiate a seguire rispondendo l'uno et l'altro io darò il principio, et appiccherò la lite o la quistione insieme, o uero ragionamento et dico cosi. Gli Scultori intendono uera arte di Scoltura tutti i corpi composti et formati d'ogni sorte materia, pur che in loro sia cavo, o rilievo, o di basso, o di mezzo, o di tondo rilievo circondato. Et perché questa distintione è indivisibile, non accade narrarla: basta che sia inteso Scoltura tutte le figure che nelle materie si formano, che sono inumerabili, et di sommo artificio, come si uede contenersi nella universale mia creatione; nella quale è gran cosa a operare secondo il mio ordine a similitudine, onde il Pittore truova molto difficile la strada a imitare i cieli, et tutti gl'ordini delle sfere, che si ueggono, et per dir meglio s'imaginano. S. A me pare molto piu dificile a sculpire in <pb n="12"/> propria forma il medesimo cielo con i circuli di Zone, Zodiachi, sfere, et altre cose che ui bisognano; et si uede per esempio ne gl'Astrolabi, et uariati stromenti con tanta proportione, et perfette misure composti, che si puo dire che gli manchi nostr altro se nostr la propria materia di che è conposto esso cielo. A. Anchora io concorro con lo Scultore in opinione: perché altro lanbiccamento di ceruello è in questo far et altro ingegno, et fatica di mano et di mente, che impiastrare una tela o un muro a fare una bugia. P. Voi non mi avanzerete gia, (che è cosa difficilissima) nel dipingere un mare con le tempestose onde, et con le sue rive, et porti et uariate sorti di navili, che dentro ui surgono; et parte di essi con una horribil tempesta si profondino; et parte dalla furia del uento ne sien portati a terra che certo pare opera maravigliosa. N. Hora così mi piace che ciascuno di uoi, distenda l'opere sue, et l'Arte si taccia per non tener piu da uno che dall'altro, che rispondi Siluio? S. Io daro uno esempio chiaro, quante terre marittime sono al mondo che hanno delle persone ben grosse d'intelletto, et debili d'ingegno, che senza fondamento alcuno di disegno fanno mirabilmente i mari, con tutte le spetie di Navili proportionatissimi, et ottimamente posti in scorcio, forse con piu del naturale, che non farebbon mille Pittori. pur giudicate se sarà piu eccellente a fare un Galeone in propria forma di qual materia si uoglia, et un porto. A. In quanto a l'acque son che ceda al Pittore. N. Taci non interrompere il lor ragionamento. P. Che mi risponderai tu del colorir de pesci, et di quei risplendenti, et bizzarri colori, che <pb n="12bis"/> gl'hanno per tutto il dosso. S. Dico che in una sola testa di qual si uoglia pesce è piu arte a scolpirlo di materie, che non è a dipingerne intendendo sempre perché la cosa sia di pari, che lo Scultore e'l Pittore habbino una medesima eccellenza di disegno; et questo in tutto il nostro ragionamento s'ha da tener amente. P. La Scoltura non aggiugne gia, a mostrare i lustri, et gl'ardori de fuochi, ne i uampi, o i uapori: et questi son tanto facili, che in ciascuna arte non si stimano. Produce anchora il pittore, lontani et bellissimi paesi con tante uarietà di colorate forme di fiori, et altre herbe, et frutti, fiumi et fontane dipinte con mirabil arte. S. Piu eccellenza tiene una sola fonte fatta in propria forma con alcuno ornamento di materia, che infinite dipinte non sono. Appresso piu nobiltà d'arte si uede di qualche materia stabile figurata di forme d'huomini o donne, o d'altri animali terrestri, o mostri marini; che uederli dipinti, anchora che uaghi sieno. et chi uvol uedere fontane mirabili, guardine palazzi delle Vigne de prelati in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>. P. Non è egli opera sottile, et artificiosa i fiori piccioli et i uariati animaletti minuti, che la terra produce che son dipinti con minio si sottile colorati si uivamente? S. Non é egli mirabilissimo l'esempio, che si uede uscito da gl'antichi, et da moderni, che si sono ueduti intagliati tali animaluzzi in gioie, in agate, plasme, diaspri, et altre pietre fine; et con grandissima industria s'è ritrovato in dette pietre colori molto piu belli, et che gl'animali stessi non sono; et con estrema fatica ritrattogli appunto, in così dure pietre. A. Talmente che io posso dir questo che si sono imitati, <pb n="13"/> et fatti tali animali d'argento; et d'oro, et smaltati de proprij colori, tal che son dipinti, et piu belli che'l naturale; arte ueramente assai piu nobile, hora seguite il ragionamento. P. Questa bellezza accade solo in questi piccioli animali: ma come difenderete uoi i formosi et i grandi, che tutta la terra n'è piena, dipinti con molte uarie et belle pitture: et sono artificiosissimi et per la bellezza et difficultà delle membra loro; et quanto piu son copiosi di cavi, et di rilievi, piu sono in ciascuna arte difficili. Però fa mestiero dipingerli con grand'arte, et rettamente misurare ogni suo particolare membro, per dar loro bellissima gratia. S. Ben é uero, che ella non puo fare con il suo scolpire tante belle pelli con le macchie uariate cosa che molto rallegra l'occhio, come si uede ne le Tigri, et Pantere, anchora in delicate pelli di cavalli, et di altri bellissimi animali. All'inconiro de quali io dirò, che ogn'huomo di sano intelletto giudicherà che sia opera assai piu eccellente fare un cavallo d'Auorio, o di Bronzo, o di pietra, misurato per tutti i uersi proportionatamente come il uivo, o uero fare un bravo Toro capace et ritondo come il naturale; cosa nel uero di piu eccellente difficultà. P. Et la bella pelle uaria? S. Dico che piu assai mirabile è il fare una pelle unita, et delicata di Bronzo et d'Auorio, che dipinta. P. Tu non consideri che bisogna che io habbi una dificultà grandissima nel fare gli scorci. S. A me pare, (cosi credo che giudicherà ogni huomo) che sia piu perfettione d'arte in far tali forme d'animali misurate lor le membra perferttamente, come ha fatto la natura, et in questa forma se ne <pb n="13bis"/> piglia maggior diletto. P. Nel presente ragionamento mi bisogna toccare alquanto una particella della prospettiva. S. A che fine? P. Non sai tu quanto l'importa alla Pittura che è tutta prospettiva. S. Tu fai un bello honore alla tua arte. P. Ascolta prima, et poi parla. A. Lasciatemi ragionar di mezzo alquanto. Il Pittore si gloria della prospettiva. Hora è necessario darle l'incontro, et paragone conueniente alla Scoltura, et uedere quale di loro sia piu eccellente. Però dice che la prospettiva dove fa ogni fondamento, è quello che appartiene a casamenti. S. Dirò ben la ragion da me di questo. N. Taci Arte lascia difender la sua causa a lui. S. A casamenti, a tempij sacri, a gl'edifitij publici: et questi con bellissimi ornamenti ripieni, forma con tanta arte, iscorcia con ordini: di linee intersecate, che dalla uirtu uisiva si partono; che appariscono a l'occhio, se cone proprio fabricàti fossero, cosa, che partorisce maraviglia. Ma perché essa maniera di edifitij tirati in prospettiva depende da la propria forma dell'Architettura laquale tutta nelle sue piante et ne suoi profili si contiene, chi di questi è ben capace, et bene intelligente, possiede eccellentemente l'Architettura; di che ne segue, che intelligentemente possiede la prospettiva; laqual come s'è detto, tutta consiste nelle piante sue et ne suoi profili, dove ogni minimo membro si trasporta, et di qui in alto si rilieva. Però dico per conclusione che essendo piu eccellente la causa che l'effetto, ne segue che l'Architettura in propria forma fabricata di lunga mano sia piu eccellente che la prospettiva; cosa tanto facile, che debolissimi ingegni la sanno fare. <pb n="14"/> Et per questo s'é ueduto che molti ualenti huomini si son uergognati a metterui alcun tempo. Ma l'Architettura che contiene molte uirtu in benefiico humano per essere in propria forma et con infiniti ornamenti intagliati in uarie pietre, nessuno ha da dubitare, che non sia arte et uero membro di Scultore. Anzi per esempio si uede, che spesso molti Scultori stanchi dalla difficultà de l'arte si mettono a l'Architettura; nella quale molte uarie et belle inuentioni fanno. Non si dubita anchora che molti adornamenti di pietre, che nelle architetture necessarij sono, piu sono arti da saperle meglio operare et fare operare lo Scultore, che nessuno altro artefice. P. Se tu uvoi dire ogni cosa da te, nostr accade che io ci sia. S. Quando tu comincierai a dire anchor tu qualche cosa, che sia a tuo proposito io ascolterò uolentieri. P. Horsu insieme con gl'edifitij non s'opera egli l'arte bellissima de paesi, che certo l'una non puo
            star senza l'altra. S. L'ha molto piu bisogno anzi necessità de maestri nell'architettura, et piu intelligenza bisogna che ci habbia dentro per sapere i termini delle regioni, dove gl'edifitij si debbono uoltare con le loro habitationi, per la sanità de corpi. A. Qui sarebbe troppo che dire basta haverne mostrato quel tanto che al paragone dellà Pittura si conuiene; S. Io ho letto in molti luoghi che la Pittura è stata chiamata arte honoratissima sopra la Scoltura; solamente perché la fa con i suoi bei colori concorrenza a la Natura. Veramente chi non ha considerato piu in dentro, ha creduto molte uolte che la Pittura sia stata piu eccellente che la Scoltura. Certo e meritano d'esser escusati, perche <pb n="14bis"/> chi non é pratico et intendente in ciascuna parimente, non ne puo dare uera testimonianza se fusse piu letteruto che i Platoni et gl'Aristoteli, et come disse <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName> autore dell'Architettura honorato; non ne puo perfettamente parlare chi di essa non è operatore. Hora pensisi come di tanto difficile arte si possa rendere alcuna ragione, se altri non ha lunga esperienza. N. Parlatemi hora alquanto delle pratiche che mettono in atto il disegno nella Scoltura nella Pittura. P. Io metterò prima inanzi tutti i modi di dipingere. N. Quali sono? P. Molti: prima in poluere sopra i fogli, et con acquerelli. S. Con piu nobili effetti si fanno le figure di terra et di cera. P. Ecci il terzo modo a guazzo in tela. S. Le figure che si fanno di legname di tiglio, di uite, et altri legni molto piu difficili, et capaci nella loro operatione fabricate con molte strane forme di gorbie, et altri stromenti. P. Io stupisco pur tal uolta della bella inuentione del colorire a tempera, et olio, che è cosa difficilissima da far maravigliare il mondo che per forza di punte di pennelli et mescolati, et stemperati colori, in forma d'acque messe in uascelli, dove sia composto tanta bellezza et delicatezza di carne, come a bellissime giovani donne et huomini conuiene, di quivi traggono le guancie uermiglie, gl'occhi negri, i petti candidi cosa certo mirabile, et tanto dilettevol uirtu. Il simile é nel modo di colorire a olio, che per forza di uiva punta di coltello sopra una assetta sieno gl'ardentissimi colori de fuochi, et risplendenti colori delle seti con molti colorati, et finti splendori, che ornano le sale, camere et loggie. Di poi uo pensando quanto è cosa <pb n="15"/> necessaria i uariati colori et habiti in tanti modi composti, sopraponendo l'uno a l'altro, come ha formato la natura ne gl'animaletti bizzarri, come son granchi, cicale, o grilli, c'hanno bellissimi cappucci: et poi camminando piu inanzi risplendenti drappi che portano gli huomini adorni, a guisa di sacri Dei. S. <persName ref="#Dieu">Dio</persName> uolesse che l'opere loro fossero conrispondenti al uestire, et mi contentarei di cederti; et è si stolto il mondo che crede piu tosto a drappi che a l'opere, et si contenta solo de uestimenti, così tiene per savio il pazzo, et per il pazzo, lascia il savio, hor seguita. A. Tali habiti si son trovati per conoscer distintamente la qualità de gl'huomini, secondo le lor professioni, come si conuiene ne governi de magistrati o dottori, et altri simili huomini di grado et dignità; anchora che l'opere (per esser con la uolontà di Siluio) habbino a essere la uera demostrativa. La forza de gl'habiti mostra anchora distintamente le dignità, le potenze de Prencipi, i quali s'adornano con molti et uarij dreppi figurati con diverse forme d'animali et di fogliami all'antica et al moderno costume Arabesco. P. Hor così aiutami un poco. A. Non basta questo, ma adornano i lor capi con diademe, et corone fatte di sottilissimi lavori d'oro smaltati, et pieni di gioie rilucenti, o Pittura mirabile, che tante eccellenti cose per diletto dell'huomo ha da contrafare con la forza de tuoi mescolati colori. N. Da che tu pigli parte; io dico che queste cose son deboli, che ingannano, et acciecano le menti de gl'huomini grossi che non hanno il giudicio retto; però dico che piu tosto la Pittura si doverebbe honorare con la imitatione <pb n="15bis"/> delle code de Pavoni et de galli, o pernici, con infiniti altri uccelli composti et adorni con tanta uarietà di forme di colori, che chi mira fisso ui si uede figurate altre forme d'animali. Qui mi uoglio io lodare, delle forme inmerabili et uarie che si ueggono de colori delle pietre: Che certo è un'altro disegno et Pittura. Per che quivi si uede quando i piani delle pietre sono perfettamente pianati, et illustrati, tutte le figure, che io fo naturalmente si de gl'animali terrestri come di quelli dell'acqua, dell'aria et del fuoco, si è che essendo gli elementi di natura di generare essendo in tutte le spetie così ne seguita che puo esser formato in uarie forme d'animali in una sola forma di pietra o altro; perché ogni uolta che io sono in dispositione di partorire, o serpente o altro animale, sia rationale o inrationale, o pianta uegetativa; et questo atto di tanta infinita potenza; che per non perdere il frutto in quella materia, che piu facile si truova a ricevere tale influsso subito lo fanno quivi. P. Essendo uoi persona grave, o Natura m'havete avertito delle sopradette cose deboli et leggieri, piu da huomini effeminati che da prudenti: ma io uoglio proporre opera di maggior uirtu, con mostrar l'ordine de panni grossi et sottili con infinite ombre, d'intorni, et amaccature; che uariatissimamente si causano da gl'habiti sopradetti: perché la Natura delle pieghe è molto sottoposta alla natura et forma de gl'habiti o uero de panni lani, o lini piu grossi, o piu sottili, mettendoci anchor d'ogni sorte seta. Et quanto all'intelligenza di questi panni ella consiste tutta nel fondamento de gli ignudi, dove s'accorciano, et si ritraggono. <pb n="16"/> S. In fine senza la Scoltura tu sei niente. P. Ma piu sicuro et comodo modo si é a comodargli sopra i modelli di terra o di legname che sì cometta con le membra, accio possa col panno fare tutte l'attitudini che ti piace. Et come è detto, l'intelligenza di tali panni nasce dal disotto del rilievo, non altrimenti che fanno le pelli, che fanno l'ossa et i muscoli, o ueramente l'acque che uanno sopra i greti, lequali con le loro onde mostrano come sta la forma di sotto del greto. così le pieghe de panni debbono mostrar le membra humane; in modo che un minimo d'intorno, o oscurità d'onbra nostr lo tagli, et amacchi piu del dovere. Et tanto sono belli i panni, quanto formatamente senza impedimento alcuno si ueggono sotto loro ignudi: sopra i quali si compone una forma d'habiti all'arbitrio de gl'artefici con molti uarij abbigliamenti; et tanto son piu belli, quanto con piu bella gratia girano sopra gli ignudi. Questo è quanto io uo dire per hora circa l'intelligenza de panni. Poi quanto a quello che s'appartiene alla gratia et alla pratica, certo io non saprei dirui onde proceda; perché si uede che s'imparano a fare de panni acconci sopra huomini uivi, sopra modelli di terra, di legno, o con un'altro modo, il quale è cavare i panni da gli Scultori o Pittori. Onde di questa diversità ne nasce una cosa maravigliosa, et è cio: che e si uedranno piu discepoli, i quali di comune consenso studieranno et imiteranno un medesimo maestro, nondimeno ciascuno piglia una maniera differentissima da gl'altri: et ancho son tutti differenti da quella che gl'imitano; laqual cosa é di maggior maraviglia. Et la ragione é che a imparare a far de <pb n="16bis"/> panni, non si puo adoperare alcuno ordine o proportione di misure, per lequali tu possi in qualche maniera acquistata per le regole, come molte altre cose dette dinanzi. Però necessario è confessare, che questi panni sieno tutta gratia et maniera, che s'acquista per studiare una materia fatta d'altro maestro, che piu t'è ito a gusto che alcuno altro. Perché si uede, per gli essempi chi gl'ha usati di fare con pieghe assai, et scuramente adombrate, con infiniti d'intorni et maniere d'occhi di pieghe; et chi gl'ha usati dolci et facili, con semplici d'intorni, con habiti magni et sontuosi; et chi in modi gretti et meschini, come si puo uedere in uarie opere; i quali si uede anchora che gl'artefici hanno usato grande arte ne panni sottili, che di sotto piu apertamente hannó a mostrare gl'ignudi. Et per havere pronto tal comodo usano molto dargli al uento, accioché le aviluppate pieghe non s'agroppino su la carne dell'ignudo. Et questa é la maggior difficultà che ci sia, é che le pieghe girin bene sopra tutte le membra humane come ho detto un'altra uolta. La gratia et pratica de uelluti o altri drappi di seta anchora che la dependa da panni et ueli detti poco fà, per esserci una diligente pratica di colori; sopra tutti gli altri maestri gli dipingon bene i Fiaminghi in modo che gli fanno parer naturalissimi: tanto che i loro finti broccati o rasi ingannano l'huomo. Perché in queste cose di leggier disegno gl'oltramontani ci aplicano piu l'ingegno, et la pratica, che gl'Italiani non fanno; onde si dice in proverbio, che gl'hanno il ceruello nelle mani. Et benche molte altre descritioni si potessino adurre di diversi modi di <pb n="17"/> panni, a me basta haver narrato quelle cose che piu importanti sono, così del modo del colorirgli a tempera, et a olio; come del modo del comporgli. A. Horsu da che si fa tardi, per hoggi si porra fine al nostro ragionamento, et Siluio in questo mezzo ordinerà le sue risposte. S. Mentre adunque che io penserò le risposte, uoi darete questa medaglia a Pino, laquale è d'oro: et egli considerando bene i suoi d'intorni, l'ornamento l'inuentione et il roverscio suo ilquale come uoi uedete é un Pellicano con quel motto Greco, ma rendetevi certissimi che la considera meglio di Scoltura che di Pittura, perché dipinta la ual poco, et di Scoltura molto: questo è pure una utile arte per la prima. P. L'è ben tanta la difficultà a far di coteste medaglie che le mi fanno sudare a pensarui non che a farle. A. Non andate piu aggiungendo parole, la
            medaglia è bella et utilissima. N. Anzi la materia è dannosa: et percio <persName ref="#Dieu">Iddio</persName> me la fece riporre nelle mie uiscere, ne uolle che la fosse alle mani, come sono i frutti, le pelli, et l'acque; ma tu del mio male desiderosa, l'hai posta in uso. P. Finiscasi il ragionamento, perché l'oro mi darebbe poca noia, pur che io havessi dell'argento assai. S. Anchora ti farò ueder delle medaglie d'argento che n'ho infinite. P. Molto di coteste farebbono per me. S. Basta che io te le facci toccare et uedere, et te ne donerò una di quelle qual piu ti piacerà, et quando tu uvoi haver due hore di piacere io ti merrò nello studio, o antiquario che io mi uoglia dire della casa mia, dove sono infinitissimi huomini illustri, famosi, litterati et Prencipi, tutti fatti a uso di camei, alcuni son di mano di Benuenuto Cellini <pb n="17bis"/> orefice, che uagliono uno stato, figurine poi di diversi metalli piu di trecento, antiche et moderne. P. Vorrei che ui fossi de ducati trecento mila piu tosto, che le figure hanno hoggi poco spaccio, e essendo scemato il numero de gl'amatori delle uirtu, et cresciuti tanto i possessori del uitio. S. Se tu uoi far satira, di da te solo, se non; lasciami finire. P. Di ch'io non apro piu bocca. S. Ho poi una quantità de diaspri, corniole, et avorij intagliati a figure, storiette di bassi rilievi, alcune teste di marmo antiche uenute di <placeName ref="#Grece">Grecia</placeName>, et altre reliquie cavate di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>. P. È pur gran cosa che questa <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> fornisca tutto il mondo d'anticaglie. S. Ogni ritto ha il suo rovescio dice l'avuerbio, la fece anchor lei la salua robba di tutte le cose del mondo, et spogliò ogni paese: hora come tu sai che <persName ref="#Pythagore">Pittagora</persName> disse che ogn'huomo torna in questo mondo molte uolte, et essendo ritornati ogn'uno cerca di rihaver le cose sue, et però non è gran fatto perche in cent'anni et cento mesi l'acqua torni a suoi paesi, a <persName ref="#Dieu">Dio</persName>. IL FINE. <pb n="18"/> LA TERZA PARTE DEL DISEGNO. SILVIO PINO. LA NATVRA, ET L'ARTE. Veramente il pittore con maraviglioso ingegno ha parlato, et molto bene distinto gli strani habiti con assai uariati modi di far panni: et mostro la difficultà de conposti colori et la fatica di colorire; et oltre a questo molti belli ornamenti di pietre pretiosissime tessute in lavori d'oro et d'argento cose bellissime a contrafare. Ma piu belle assai mi paiono queste cose, et di piu alto soggetto a farle da dovero: et per le ragioni che qui di sotto si mostreranno credo che nessuno lo negherà. Daremo adunque principio alle piu facili per poter meglio intendere le piu difficili: ricordandoui che Scoltura son tutte quelle cose, che hanno cavi, et rilievi; composte di materie solide. Perché assai piu difficile mi pare fabricare et formare queste gioie tonde et piane, fatte con lor filettiretti, o curui, o angulari che gl'habbino a essere, et con l'industria saperne cavare molti ghiacci, et <pb n="18bis"/> nuvole; et quando non habbia a restar da loro un garbo di facciette contenute con diversi anguli; accio che gli impedimenti che per forza hanno da restare sieno piu nascosti che si puo. Et tutte queste cose s'hanno a far per forza di smerigli et ruote con uarie forze di stromenti; con i quali anchora si lavora, et si da molte forme belle et uariate, a diversi uasi come é Alabastro, cristallo, agate, diaspri: ne quali di bellissime cose s'intaglia ne lor corpi. Ecci un'altro modo di sculpire in gioie, et questo è l'intagliare figure di rilievo intagliate di camei, o in altre simili gioie. Similmente scolpite figure, o teste, in cavo: cose tanto minute a farsi, che impediscono la uista, tal che i maestri son forzati per confortarla tenere inanzi a gl'occhi buoni smeraldi, et in quelli spesso guardarfisso. Poi circa il contrafare i lavori d'oro, et d'argento dico: che molto piu difficil mi pare a fargli di rilievo in tali metalli. Et i pericoli son grandi de fuochi, perché spesso interuiene che finito un lavoro, o di figure, o d'altre forme, per haverne a saldare una minima parte si cola, et in tutto si guasta: et anchora tali metalli, per condurre l'opere a perfettione, adoperiamo uerdi rami, salmoniachi, salnitri, et argenti uivi; cose molto nocive all'odorato, come nell'arte tua. P. Ei all'incontro del colorire a olio sopra tele, legni, o pietre et le gran uariate mesture de colori et tanta industria che ne di? S. Sia giudicato da i retti giudicij qual sia piu faticosa, d'ingegno, d'arte, et di mano. Queste sono le magnifiche storie di bronzo con suoi ricchi ornamenti: et nel medesimo metallo formare altissimi giganti, cavalli, tori, et altre forme uarie con diversità <pb n="19"/> d'intagli, fogliami, groppi, et altre bellissime inuentioni di porte d'edifitij, fontane in giardini, cose tutte mirabili a uedere. lequali opere si conducono alla fine con debiti mezzi di difficultà infinita, et pericoli grandissimi della uita et se noi habbiamo un comodo nel rappezzare una figura di metallo, per difetto di getto uoi n'havete mille; perché ne getti grandi gli ua grandissimo sudar di mente, et le difficultà son queste. Tu debbi far la prima forma con gagliarde et ben composte armadure di ferro, facendola d'una terra in modo composta, che agevolmente pigli et lasci il bronzo. Di poi ti conuiene fare la seconda uolta con la cera, che ci metti sopra in quella grossezza che tu uvoi che sia il bronzo, et con tal cera perfettamente finirla, poi fasciarla di terra bene armata, in modo che l'anima non faccia alcun moto, et haurete a cominciarla da principio dolce, accioché la cera non arda et a poco a poco far tutta questa macchina sciugare; accioché ogni humidità n'esca: che è di gran pericolo, et che il bronzo non salti fuori, et che il getto non riesca. N. Questi son terribili essercitij. S. Ci sono anchora altri modi diversi da questo di gittare: et quanto sieno fantastichi et pieni di pericolo, mostrano l'opere fatte et quelle che si fanno. Perché s'usa un'altro modo alla prima figura di terra o altra materia composta, (purche segua il modo sopradetto; che'l bronzo benignamente pigli et lasci.) Laqual figura perfetta di terra senza che tu la formi, (non senza gran difficultà) et a membro per membro spezzatamente gli fai la buccia di cera, lasciandola tanto grossa, quanto tu uvoi che sia il getto di bronzo. <pb n="19bis"/> Et questi tali membri gli commetti sopra un'altra figura simile a quella che tu hai formata: et sotto questo gli dai sopra la tua terra nel modo detto. A. Per mia fede che queste pratiche sono difficili a intendere ma molto piu difficilissime a farle, che a ragionarne; come si puo considerare da gl'infiniti accidenti, che da tanta uehemenza di fuoco; laquale é tanto spaventevole, che molti si perdono d'animo. S. Dite anchora quanta forza ha quella furia del metallo che spesso sforza tutte l'armadure et i legami di grosso ferro, che sono collegati in tali opere; come per uno evidente esempio si uede nel cavallo d'Antonio Pio posto su la piazza di Canpidoglio, ilquale benche sia statua di eccellentissimo maestro, nondimeno (sforzato dal metallo) si uede chiaro che'l suo uentre é troppo gonfiato a corrispondenza dell'altre membra. Che se questa opera fosse stata di Pittura, mi credo che quell'errore non si uedrebbe, per la facilità grande che s'ha di correggere, piu uolte. P. So che tu mi dai molti contracambi. S. Aspetta che c'è anchora una bellissima arte di far le figure d'animali, femine, et altri mostri d'oro, et d'argento cavate di sottilissime piastre, et ridotti con le sue membra, et panni et habiti. Et a fabricare queste bisogna tanto numero di fantastichi stromenti, atti a inuiluppare le mani, e'l ceruello a chi gl'adopera. N. Queste tali figure gl'antichi gl'usarono molto adornare con uarij finalti et gemme, et sottilissimi lavori d'avorio, adoperando assai turchine, et corgnuole. A. Egl'è uero, et tali opere si sono tante stimate, che solo l'ha sapute fare huomini rari d'eccellenza, et solo hanno seruito <pb n="20"/> a statue di Dei, o Prencipi del mondo. P. Certo e se ne uede poche. S. Mercé del debito che le portono a dosso. P. Hor seguita, circa le pieghe de panni tanto industriose da far bene. S. Questa è cosa chiara che gl'è di maggior eccellenza et arte il far questi panni grossi et sottili dati al uento, o sopra i corpi nelle durissime materie, bronzi et altri metalli, ne i quali quanto piu sono fantastichi gl'andamenti de panni tanto piu sono le pieghe difficili; et piu astratte masseritie bisogna adoperare a lavorargli del mondo, con una fatica estrema di tutti i sensi; et con tale fatica hanno a ubbidire a l'intelletto. P. Filippo di ser Brunellesco intendo che sostentava contra a <persName ref="#Donatello">Donatello</persName> scultore molto gagliardamente di questa materia. S. Egl'è uero, però <persName ref="#Donatello">Donato</persName> gli disse Pippo togli della materia; et fa anchor tu, et poi mi parla. Così doverebbono far coloro, i quali della Scoltura uoglion ragionare. Et come io ho detto gia, la Scoltura et Pittura s'appoggia et depende da materie sode con cavi et rilievi, i quali pigliano la luce, et generano d'intorni, ombre, et lumi, però si puo chiamare la scoltura madre, che col suo rilievo partorisce luce et tenebre, et di questo é composta tutta la position de panni; i quali non si posson fare se prima sopra i rilievi non s'acconciano, et poi da quelli si ritraggono, et per questo ogn'uno giudicherà che di mente, et di corpo sia piu faticoso, così in quanto s'appartiene a la pratica, come per quanto conuiene alla gratia, laqual gratia per haver nella Scoltura la ripruova palpabilmente per infinite uedute; come si mostra per le cose isolate, perché tutti i lati si giudicano, laqual difficultà ua in <pb n="20bis"/> infinito; et non è nella Pittura; come meglio spero mostrare, se noi ragioneremo de gli ignudi. Quanto alla pratica io non so chi
            sarà quello, che non consenta essere piu eccellente trasferire tal dottrina di panni in materie durabili per infiniti secoli; dure et aspre a maneggiare ogni loro effetto, che fanno a lavorar con istromenti, che entrino in luoghi, dove l'occhio non puo discernere. P. Il fuoco strugge pur facilmente i metalli, cosa di breve uita. S. Anchor con brevità si spegne la Pittura sia di che sorte si uoglia, o a tempera o a olio. Prima il legname, et sia stagionato a sua posta in poche età divien poluere. Il gesso et la mastice data con composti, per molti accidenti si uariano et spengonsi. Se tu gli tieni rinchiusi et coperti la sottil poluere, che penetra per tutto, et i fumi, gli spengono: se gli stanno in luoghi aperti la superchia aria fa il simile; perché i colori, che non hanno corpo la troppa aria se gli mangia. Se tu gli tieni dove sia humido, o uento, o Sole, o alcuna pioggia subito in tutto la pittura si guasta. Et la ragione è pronta; perché si uede in ogni spetie di cosa, quando è falsa et bugiarda come è l'arte della Pittura ogni poco di uerità che le uenga contro, la spegne. Piu inanzi bisogna anchora che'l modo del colorire in pietra sia corruttibile, et transitorio; perché le pietre sono humide: et tanto è in loro di corpo denso, che le prime misture per grosse et sottili che le sieno, non hanno alcuna forza di penetrare, et unirsi con dette pietre. La potenza delle quali é molto contraria alla debile natura de colori composti. Et se le cose ch'io ho dette sin qui non m'ingannano, mi pare che la Pittura habbia <pb n="21"/> poco avanzato: però ragiona anchor tu alquanto. P. Veduto quanta stima tu fai del lungo tempo, che durano l'opere tue; cosa molto reputata concio sia che ogni causa dura fatica in far gl'effetti suoi, con universal desiderio che durino il piu che sia possibile nella sua piu bella proportione; però mi conuiene di nuovo trattare alcuna dignità del dipingere in fresco: anchora che buona parte per l'adietro se ne sia ragionato, considerato hora che molto mi uiene a proposito, per haver udito i difetti che tu m'apponi nel modo sopradetto del dipingere, iquali mal uolentieri si posson negare. Et per rimediare a tali inconuenienti dico; che le pitture in fresco son così perpetue come si sieno gl'edifitij, come si uede per le loggie, sotto i portichi, et tetti, dove elle sono percosse dall'acque et dalle nebbie, o altre simili caliggini. Anzi si uede che quando tali pitture sono con i colori naturali dipinte, come al muro appartiene, che elle si purgano et fannosi piu belle, et chiare. Et accio che la duri piu, s'usa un'altro modo per fare arricciati, di calcine et pietre pomicine grossamente peste, ilquale arricciato penetra nelle pietre spugnose et murate. Et sopra tal modo d'arricciato, di poluere di marmo sottilissimamente pesta con calcina di marmi a uso di fermo stucco; et in tal modo si fa un intonacato bianchissimo, et tutto pari et pulito, quanto se fosse una tavola d'abbacco; in modo che'l pennello con tanta facilità ui distende sopra i colori, che infinito diletto se ne piglia a uedergli dolcemente sfumare et penetrare in essa calcina; laquale non uaria, ne muta i colori, come fa l'universal modo d'intonacare; perché il candido favorisce <pb n="21bis"/> tutti i colori. S. Egl'è uero che quelche tu hai detto è cosa bella et buona, ma questo modo d'intonico non è inuentione di Pittura, ma trovato da gl'inuentori et maestri di stucchi di marmo; laqual arte è piu appartenente alla Scoltura; i quali stucchi di basso rilievo si possono ragionevolmente paragonare con la Pittura in fresco, perché l'una arte spesso si fa in compagnia dell'altra sopra le mura intonicate. Però come Scultore dirò alcun termine di questa arte de gli stucchi, laquale é molto bella; et fu tanto grata a gl'antichi Romani, et Greci, che n'adornarono tutti i loro edifitij sacri o profani, publici, o privati; pure che non fossero le croste de muri di marmo pulito et finito: perché quivi gli stucchi non s'attaccano, come per gl'esempi si uede in tutti gl'antichi edifitij murati di trevertino, o pepergono, o mattoni, o di pietre pomicine, come in molti luoghi di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> et altrove si puo uedere infiniti uestigi, et principalmente nel Coliseo, ilquale edifitio, dentro et fuore era tutto in crostato di questi stucchi con sottilissimi lavori et bellissime historie di figure, con molte bizzarre grottesche fatte di sottili lavori; tanto che quel poco che c'è restato porge gran maraviglia, non tanto per la bellezza del disegno quanto anchora per la sua eternità. adornavano anchora con tali stucchi le colonne; historiavano i capitelli con tutti gl'altri adornamenti et membri conuenienti all'architettura con si mirabil arte, che i casamenti restavano con bellissimo adornamento. Facevano anchora delle figure tonde picciole grandi et d'ogni misura, ma sopra ogn'altra cosa se ne seruivano in uariate, et astratte grottesche, <pb n="22"/> lequali con facilità ricingono et adornano tutti i membri dell architettura. N. Dimmi o Arte dove é derivato questo nome grottesche? A. Alla moderna son derivate da primi inuentori di quelle, non dalle maniere ma dal ritrovarle in opera, nelle grotte di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>. N. Del nome antico non è chi lo sappi? A. Io lo so. S. Se uoi mi dite questo secreto io mi riputerò felice. A. Son contenta. Gl'antichi facevano di stucchi uariati fregi di putti, femine, termini, festoni, maschere, cimieri, trophei, molto divinamente d'intorniati, rilevati, cavi in uarie attitudini; lumiere di piu foggie, uasi bene intesi; laqual cosa mostrava sommo diletto, et renditi certissimo che le piacevan molto, di queste cose la Pittura se ne serue hora, ma anticamente non si facevano se non di stucchi, et facevano una pienezza d'occhio che la Pittura non puo mostrare. et colui che faceva piu astratte, et bizzarre fantasie, et uariava stranamente, era tenuto eccellente. S. Dimmi a un tratto come le si chiamavano? A. L'è cosa che ogni huomo la sa. N. Io non l'udì mai dire. P. Et io non seppi mai che cosa le fossino. A. Quando tu ritrai in pittura una macchia d'un paese, non ui uedi tu dentro spesse uolte animali, huomini, teste, et altre fantasticherie. P. Anzi piu nelle nuvole, ho gia ueduto animalacci fantastichi, et castelli, con popoli et figure infinite et diverse. A. Creditu che le sieno in quelle nuvole che tu uedi? P. Non mi cred'io. A. O dove sono? P. Nella fantasia et nella mia imaginativa, nel caos del mio ceruello. A. Che nome gli daresti tu secondo il tuo giudicio che si confacesse a punto <pb n="22bis"/> P. Castelli in aria. A. Et tu Scultore? S. Sogni, cioé non nulla paiono a me. A. Non sai tu natura che uno che s'imagina mille bizzarrie, et altretante confusioni nel capo, che non sono cosa alcuna, come dicon costoro fantasie, castelli in aria, et sogni; non sai tu come le si dicono Chimere in mal hora. Et questo modo di dire tante cose in una parola mi piace, et mai nostr ci è stato modo di dir altrimenti. N. Io mi ricordo hora che le si chiamavano Chimere per mia fede, et per questo nome che tu m'hai ricordato, dico, che gli stucchi ne impattono a quel colorire. P. Le grottesche son pur anchor loro colorite. S. Horsu diamogli la tara, perché <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName> uitupera questa bugia che è tutta posta in aria senza fondamenno alcuno, conciosia che tu fai con li tuoi pennelli un casamento posto sopra un gambo di finocchio, o sopra nuvoli, queste Chimere dipinte son lodate poi da certi ceruelli, hor su non uoglio andar piu inanzi. Hor di se tu uvoi altro. P. Dico che per mezzo delle cose facili a poco a poco peruerremo piu comodamente alla cognitione delle difficilissime in primo grado di eccellenza di Pittura. Prima io t'ho uoluto addestrare. Hora ti trattero di Pittura secondo'l mio giudicio senza alcuno paragone: et è appellata da gl'antichi et moderni Musaico, che posto che ne sian dette alcune maravigliose cose, nientedimeno è in se tanto mirabile arte, che infiniti fogli non basterebbono a scriverne, in forma che gl'antichi la stimavono sopra tutte l'altre cose di Pittura, ma è stata rarissime uolte imitata per la sua difficultà. Et perché l'è rouinata insieme con le rouine et incendij de gl'edifitij et delle città pochissime <pb n="23"/> reliquie belle se ne truova hoggi. Ma un maraviglioso essempio ne mostra la nave di <persName ref="#Giotto">Giotto</persName> fatta di Musaico nel cortile di San Pietro in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>. Ilquale posto che fosse eccellentissimo Pittore, niente di manco non fece mai piu bella ne piu artifitiosa Pittura di questa nave. Historia magnifica ueramente: benche ella non sia fatta di uero Musaico; come gl'antichi usarono; i quali d'ogni cosa uolsero ottenere il principato: in modo che gran uirtu è in coloro che bene gli sanno imitare. S. Et maggiore in coloro che gl'avanzano come è Michel Agnolo. P. Hor per ragionar d'alcuna eccellente industria di tal arte la si forma ne gl'alti parieti delle mura, et ne gli sfogati circoli delle uolte; si dipingon anchora di tal arte i pavimenti de i sacri tempij de gli Dei, i cortili et le loggie de i palazzi; et di tal Pittura anchora s'adornano le piazze publiche. O quanto é mirabile, che il continuo moto del caminar de gl'huomini non la guasta; ne teme ancho pioggia, ne grandine, ne alcuno ardor di Sole, o neve con altri diacci dell'inuerno; et così inuiolabilmente resta bellissima molte età, senza mai fare mutatione alcuna ne suoi colori, o oscurare o chiarire di piu le sue ombre et lumi, stando sempre fermi come il primo di che furon fatti, cosa che non si uede in alcun'altro modo di dipingere. Et posto che tal pratica sia d'infinita difficultà, niente di manco ti è necessario fare i cartoni finiti della propria grandezza dell'opera; la ragione è che hai bisogno di comporre i tuoi Musaichi pezzo per pezzo in uarij luoghi, et sempre unirli et accostargli col tuo cartone, per ueder certo come tu hai da fare i tuo
            d'intorni, ombre, et lumi; iquali <pb n="23bis"/> non è possibile che uenghino sfumati, come gl'altri modi di dipingere, il che tu puoi ben conoscere per haverle a comporre d'infiniti pezzi come di sopra ho detto; et per questa ragione uolentieri si fa tal pittura, et piu uolentieri si mostra in opera, ma in luoghi alti: ben'è uero che hoggi si ritrovano due fratelli che lavorano di Musaico in <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName>; i quali lo fanno di tanti pezzi, che stando appresso par pittura; non dirò gia qui il parer mio perché anchora non mi basta l'animo di giudicar l'eternità dell'uno et dell'altro Musaico, ma questo si potrà discernere da coloro che uerranno; et al giudicio di molti, è tenuta cosa degna. Ma molte cose figurate uengono assai piu belle, che a dipingerle, come sono casamenti che ci ua campi grandi d'ombre et di lumi, che di nulla mutano in isfumamenti. Anchora meglio riescono uccelli, come son Pappagalli, calderugi, pavoni o simili; che dalla natura son composti di colori accesi et d'eterminati. Possiamo fare anchora piu pronti, et piu naturali i pesci de mari, e'l simile far d'un navilio. et nostr solo questo, ma tutto il mare anchora con le sue spoglie di telline gongole, et nicchi: tutte queste cose farà la Pittura del Musaico piu eccellentemente et con maggior facilità che non si farà una testa, o un sol braccio di <persName ref="#Neptune">Nettuno</persName>; o d'un mostro marino. S. Io son certo anchora che tu farai mirabilmente piu che ciascuno altro modo di Pittura ogni spetie di fiori et d'herbe, che nascono sopra la terra, et essa terra anchora con'suoi scogli. P. Faremo anchora il cielo con le sue stelle, et la Luna, che si faranno piu simili che a dipingerle <pb n="24"/> col pennello. et in somma si puo dire che levato l'huomo et la donna et fanciulli o uestiti o ignudi anchora i cavalli in compagnia con altri animali grossi et muscolosi, tutte l'altre forme farà piu simili al uero la Pittura del Musaico che altri modi di Pittura. Et la ragione è molto pronta et capace; perché la Pittura (come di sopra s'è mostro) consiste nella bellezza et uarietà, che d'un lucido splendore, c'hanno in loro i colori fatti dalla natura. Hora non é dubbio alcuno che i colori, i quali maneggia il Musaico, non sieno piu uivi et piu uaghi, et piu rilucenti anchora che i colori composti di naturali terre: che per uolere dipingere bisogna mescolargli con uarie cose, sì come sono olij, gomme, huova, et sughi di fico; tutte cose che fanno perder loro la bellezza. Molti colori anchora nel macinargli la perdono quanto piu gli distendi, sì come sono sbiadati o smaltati azzurri, o altri smalti colorati: ilqual difetto non si ritrova in questo Musaico, che per tutto è composto di pietre finissime et di tutte le sorti gioie et naturali christalli et lapis lazzoli, onde dependono gli azzurri oltramarini con le turchine celesti, et uerdeggianti et lucidi smeraldi, con gl'ardenti rubini et balasci. et posto che di questi se ne faccino minutissimi pezzi, non però perdono punto del loro splendore. S. Pochi se ne son ueduti di cotesti Musaichi et manco ne sono per uedere, poi mi mancheranno le figurine intagliate et di basso rilievo et in tutti i modi, nelle finissime pietre, et tazze di cristalli con historie miracolose. A. Non interrompere il ragionamento. P. Giudica tu hora il mio Siluio <pb n="24bis"/> di quanta mirabile eccellenza sia il uedere in tal modo dipingere: perché si uede manifestamente che i colori delle gioie uincono quelli de fiori, dell'herbe, et de gl'animali fatti dalla natura; non che superare l'arte della Scoltura. N. Come le pietre non fossero materia da Scultori. P. Vsasi anchora di fare tal arte di Musaico con oro et con argento con sottilissime piastre, et minutissime minuzzato: et questo lavoro comporta sopra qualche colore; ma non è però molto stimato. Si conpone anchora, (come di sopra s'è detto), di tutte le sorte uetri et smalti. Vsasi poi d'aiutarli con i colori per la grossezza et disunione loro: di che n'è causa la poca diligenza di che gl'usa; laqual puo nascer molte uolte da non havere il comodo da metterci quel tempo che bisogna. Però il modo del Musaico composto di gioie, et pietre fine tiene il principato et della eternità et della bellezza, con passare ogni dignità: ha un difetto solo al parer mio: che gl'è di tanta spesa, tempo, et difficultà, che non è bastante l'età d'un maestro a farne un'opera mediocre. Arte ueramente d'un Prencipe che si dilettasse d'opere immortali: et per hora non uo dir altro anzi uo far fine al ragionamento per questo giorno. S. Mi ricordo della promessa ch'io ti feci di darti una medaglia d'argento et te l'ho osseruata per una te ne dono due. P. Le son bellissime: io te ne ringratio. IL FINE. <pb n="25"/> LA QUARTA PARTE DEL DISEGNO. DEL DONI. SILVIO, ET PINO. Io stetti lungo spatio a udirere le tue ragioni, et a comprendere i maravigliosi modi della tua arte, durabili per ogni età, con sommo diletto di chi le rimira: perché il sopra detto Musaico con forti et tenacissimi stucchi è attaccato alle mura, et ne pavimenti et archi; et questa dignità è tutta della Pittura; laqual cosa io tengo certa et t'acconsento. Hora mi par di risponderti con alcuno essemsempio et con alcune cose in contro al tuo Musaico; perché sempre ho con teco osseruato questo nel ragionare, di metterti un'paragone a faccia a faccia. Appresso de gli Scultori é un modo di sculpire, che forse uoi non ue ne ricordate, ilquale s'appressa al uostro Musaico; et forse da questo n'è cavato il modo uostro questo è che lo Scultore ha fatto eccellentissimi cavalli d'avorio, et di uariatissimi ossi di pesci et d'altri animali, i quali è necessario per le grandezze loro, havergli <pb n="25bis"/> fatti di minutissimi pezzi con durissimi stucchi attaccati. Anchora sopra essi cavalli bellissimi fornimenti d'oro, et d'argento filettati, con ebeni et sottilissimamente commessi, composti, et lavorati et di poi posati sopra altissimi basamenti, iquali hanno gettato a dornamento grande, non solo per le sale grande, et ne theatri ma per le ampie piazze, senza temer di mancare per ruine di palazzi, che questo puo fuggir malamente la pittura del Musaico. Sono anchora di tanto maggiore adornamento, quanto sono piu prossimi al uero Musaico, quando per equale distanza son circondati: come si mostra per essempio di simili opere, lequali molte miglia lontano si ueggono sopra le torri superbe et alte, qual hora da gl'edifici occupate non sieno. Ne i quali edifici se ti uvoi godere le pitture che dentro ci sono dipinte bisogna andar con la uista molto appresso; altrimenti tutti i diletti sottoposti a i sensi son perduti. Eccoti poi un'altro, paragone mirabile; questo é di fare giovani, o femine d'avorio commessi con ricchi et nobilissimi abbigliamenti di panni, con fregiature di sottilissimi lavori d'oro et d'altro, come di sopra ho detto; considerando di quanta lucida bellezza et grandissimo artifitio è il formare un panno o d'avorio, o di fino oro attaccato all'ignudo: perché questo avorio è di tanta delicata morbidezza che muove gli spiriti, et gl'accende l'intelletto piu uivacemente, che non farebbe una carne uiva. oltre che gl'è di somma uaghezza all'occhio: tenendo un colore piu pronto alla carne humana, che nessun altra materia; mostrando certa pienezza di porosità minute che paiono le lentigini della carne, cosa non <pb n="26"/> mai ueduta nella pittura, et questo Musaico di Scoltura è perpetuo quanto l'altro. et io gia ne uidi una picciola feminetta con le treccie ornate di uarie gioie molto ben commessa di infiniti pezzi, et con durissimi stucchi appiccata. P. Piu eccellentissime son le compositioni di tutte le uariate gioie con i loro lucidissimi splendori con accesi colori stabili et perpetui: con lequali cose si forma la Pittura del Musaico. S. Molto mi piace che tu cominci a tener conto dell'eternità; della qual cosa par che tu non ti sia curato per insino a hora. perché mi pare che tutte le cose, lequali da gl'inteltelletti humani si comprendono, la principale sia l'eternità. Et che ciò sia uero, per essempio si uede; che piu si stimano le cose celesti, che le terrene; perché noi le ueggiamo piu eterne et piu belle. però si stima piu la causa loro, come atto puro et semplice, senza alcuna mistura onde pensiamo certo che sia in primo grado d'eternità. et philosophicamente si dice, che quanto piu l'effetto s'approssima alla sua causa piu eccellente et piu unito con la sua causa sia. Onde mi pare che tu habbi mille ragioni di uantarti quanto tu puoi d'esser eterno con la Pittura. Per laqual cosa sono sforzato propormi inanzi altri modi, et altre forme di Scoltura; lequali penso che non si potrà negare, che non siano in infinito piu eterne, che le dipinture. Però ti uoglio domandare che giudicio tu farai di uedere scolpire statue assai maggiori del naturale in pietre orientali di porfido et di durissimo serpentino, et di pietre Africane, lequali si chiamano folgori, tanto forti, che tagliano il ferro. Però in certi paesi d'<placeName ref="#Afrique">Africa</placeName> s'adoperano per iscure et <pb n="26bis"/> ascie. Et di questa pietra fu fatto uno <persName ref="#ScipionAfricain">Scipione</persName> Africano (laqual pietra trahe molto al uerde) et per la sua durezza piglia tanto lustro che ui si specchia dentro. Hor giudichi ogn'huomo che difficilissimi stromenti con forze grandissime et ruote per piu lati, con piu huomini; modi di lavorare strani, che per la lor difficultà et industria di mente sono al tutto perduti. Solo ci resta una maraviglia, come tali opere per uirtu humana sieno state fatte: che arreca, uno stupore tanto maraviglioso nelle menti; che in qualunque luogo si ueggono tali statue scolpite in dette pietre; poste che le sieno circondate da molte pitture, uedrete ogn'huomo con l'animo, et col ceruello sospeso a considerare in che modo et con quali mezzi tali opere sieno condotte a lor fine: et con incredibile stupore andranno guardando ogni rilievo et cavo,
            massime quegli dove l'occhio et le dita non possono aggiugnere abbigliate di uari habiti et diverse allacciature; delle quali nascono molte et bellissime pieghe di panni così sottili come grossi, dati al uento con gl'ignudi trasforati che habbino le lor menbra in aria, lequali difficilmente aspettano i colpi per la durezza della pietra; cose inmaginabili et da spaventare gl'intelletti nostri. questo è altro che impiastrare sopra i muri o sopra le tele hora giudica tu il riposo dell'una et dell'altra professione; tu ti stai a sedere con un'origlieri sotto, con tuoi pennelletti leggieri, et nostr hai paura che una scaglia ti cavi un'occhio, hora passa a qualche altra bella intelligenza che io t'ascolto et mi riposo alquanto. P. Dico che ne primi principij matematici si uede che sempre è piu nobile il tutto che le <pb n="27"/> sue parti: però ti uoglio per ultimo mostrare un termine della Pittura della maggior importanza, et, se io non m'inganno di piu alto subietto che nessuno altro passo della Pittura, che io t'habbia mostro. Della quale havendoti trattato et delle sue parti hora mi fa mistiero mostrarti un tutto, molto universale: et questo si è le magnifiche et pienissime historie con tanti uariati uolti et uarie nationi d'huomini di donne, di fanciulli, et di cavalli con diverse forme d'animali con diversissimi motti et attitudini, accomodati secondo che alle historie s'appartiene; lequali non è possibile che con la mente tua ti possa imaginare in quanta diversità di modi tu l'hai a comporre. Perché tali hanno a essere di cose allegre, come sono balli, stufe, conuiti et altri banchetti, con le figure formate, et dipinte sanguigne et piene di carne, i quali son gente conueniente, con buffoni pazzi, et ubbriachi, cone a si fatte opere s'appartiene. Anchora historie maninconiche et meste, dove s'habbiano a fingere morti, et padri et madri con altri con giunti che lo pianghino cordialissimamente cose difficilissime da imitare. Vedevasi anchora <persName ref="#Jupiter">Giove</persName> tonante con l'ardente fulmine in mano, quando uedersi sedere pacifico sopra l'Aquila, et quando in piedi irato dal fulminare i giganti. Si uede anchora nella historia tutti i Dei immortali starli intorno a ciascuno con l'effigie proportione et habito si di maschio, come di Minerua <persName ref="#Junon">Giunone</persName> et altre Dee. Sivedevano anchora molti Satiri in conpagnia di leggiadre Nimphe habitar in folte selue tra christalline fonti. Et si uedea appresso <persName ref="#Neptune">Nettuno</persName> sopra un carro adorno con nichi marini battere <pb n="27bis"/> col tridente i suoi marittimi cavalli. Si uedeva anchora Plutone che rapiva Proserpina; et la Dea Cerere sopra il carro tirato da suoi serpenti cercare della figlia l'universo; et con mirabile arte dipingere tutte queste bellissime storie. Ho ueduto anchora in certe stanze dipinti molti pargoletti amori; i quali giocavano con uarij pomi uolando sopra albori et per terra scherzando. Di che si uedeva <persName ref="#Venus">Venere</persName> pigliarne ineffabile diletto, givocando anchora ella con rose leprette et colombi animali piacevoli et suggetti ad amore. Anchora si uedeva l'historia di <persName ref="#Vulcain">Vulcano</persName> con grandissimi incendij di fuochi, et esso con la chioma et barba ardente, in modo che in tutti i lati dove e passava si uedevano per l'ardere de gl'albori abbrucciati, i fiumi secchi, et la terra tutta arsiccia. Piu oltre si uedeva <persName ref="#Apollon">Apollo</persName> con le nove Muse intente al suo dolce suono starsi nel monte Parnaso in compagnia di molti Poeti. Anchora le feroci et aspre battaglie con crudelissime ferite et imbrattato i corpi et l'armi, et la terra con il loro proprio sangue, con le loro bocche aperte; che tale paia che getti alte strida, et tale lamentevoli uoci mosse da dolore; et chi gridi uittoria, et chi noi siamo rotti, con infiniti altri accenti, che s'hanno a mostrare tutti con la forza della Pittura. Le storie anchora s'hanno a dipingere con somma gravità et sapienza, per esser finte in se nati; dove le sentenze i retti giudicij s'hanno da dare. Quivi si mostrano le uedove et i pupilli desiderosamente aspettare il loro giudicio. Et tutta questa uarietà di persone et d'habiti ha da esser fatta con quel decoro et gratia et uenustà, che alla historia conuengono. <pb n="28"/> Molto è difficile anchora la pratica di unire si diversi colori insieme, che l'uno nostr faccia brutto l'altro; sì come spesso aviene, per non gli sapere accompagnare; perché le spetie piu chiare uogliono stare inanzi, et di mano in mano andare iscurandosi le carni, come panni et ogn'altra figura. Però i giovani et le femine e i fanciulli uestiti con panni chiari si mettono inanzi a uecchie a panni piu bruni. Et questo s'intende quando tali historie sono in casamenti, in modo che l'ultime figure conmunichino con la scurità della stanza. Ma le historie che tu dipingi alla campagna, insino a un certo spatio hai a usare il sopradetto termine. Ma come le figure cominciano troppo a diminuire, s'uniscono tanto, che la chiarezza dell'aria è sforzata dipingerle del proprio colore aereo. Lequali discrettioni son molto belle et importanti alla dipintura: ma perché ogni regola patisce qualche eccettione, tu sei sforzato tal hora a difinire in qualche particolare de i sopradetti ordini, i quali son tanti et si diversi che lingua ne penna non basterebbe a ragionarne, nostr che a scriverne. Nelle historie de gl'huomini mortali anchora è diversità grande: et perché di tutte non è possibile trattare a pieno discriveremo qualche atto notabile, il quale so certo che consiste in tanto estremo, che la Scoltura non ui arriva; et questo si è un dipingere un padre, o madre che trouino un lor figlivolo perduto, et inaspettatamente rihavuto, per superchio diletto piangono, et mostrino che per dolcezza gli spiriti uengano lor meno. O ueramente dipingere uno che giubili et rida ne i crudelissimi martiri: et così giubilando et lieto in tali <pb n="28bis"/> tormenti uiva. cose certo sopra natura. Pare anchora cosa molto difficile fingere historie nella scura notte illuminate dal lume della Luna, o uero incendij di fuochi, o d'altra sorte lumi. Dico anchora che con la forza de colori mostro il giudicio che si puo dare della phisionomia. Perché si dice che le guancie sono due finestre per lequali molto si uede l'intrinseco del core et della mente. Et quelle arrossiscono et impalidiscovo quando hanno timore o alcuna paura, ma piu et meno secondo le complessioni. Anchora per uirtu di molti segni della faccia si conoscono assai costumi tristi et buoni. Et ueramente non è di poca importanza ne gl'huomini l'havere aria grata et bella; laquale muova le persone a uenire alle tue uoglie come s'è ueduto per grandissimi essempi nella religione. Sì come nell'arte della guerra bisogna arie tanto rigide et feroci che mettano timore et spavento. Sì che le forze dell'effigie sono di una grande auttorità; tal che il Pittore bisogna che s'unisca con tutti gl'essercitij: il mugnaio è della farina bianco, il carbonaio nero, il medico debbe essere in faccia fresco et colorito, altrimenti si dice, che non sapendo curare se medesimo, manco curerà gl'altri. Il Romito uvole essere macilento et pallido; et in questo modo usano quella uirtu, che se gli conuiene: delle quali mi pare haver detto a bastanza non cheio non ne potessi anchora produrre di molte altre: ma le principali sono queste, che insino e qui ho mostro. Et perché la Pittura è uno utilissimo et dilettevole membro della natura, conosco che tutte le sue cose hanno determinato fine, condotto con debiti mezzi, per seguirne <pb n="29"/> quelli effetti, che se ne uoggono ogn'hora, però mi pare giusto che io ponga silentio alle mie propositioni: lequali credo, che sieno tante eccellenti, che tu durerai gran fatica d'arrivarci con la tua Scoltura. Ma per non diminuire d'alcuna mia dignità starò fermo et attento con gl'orecchi: per risponderti et difendere in tutto l'arte mia. S. Assai m'è piacciuto che per tuo fondamento habbi proposto una propositione Matematica; cioè che'l tutto sia maggiore et piu nobile che le sue parti: et così è in effetto. Ma io t'avertisco che in quest'arte ogni parte ha in se il tutto, indivisibilmente come ogni tutto: altrimenti non si potrebbe mostrare che d'una forma se ne potessero cavare infinite: ne si potrebbe anchor mostrare che in un corpo picciolo si potessero trasferire proportionalmente le misure, come ne corpi grandi: sì come e pare che tu uogli mostrare d'honorarti della grandezza et copiosità dell'historie. Et per mostrarti con essempio chiaro che gl'è la ragion dal mio; tu sai che quando tu uvoi mettere in atto una historia, sia pur grande et copiosa quanto la uvole, possedendo tu il disegno come si conuiene; pigli una figura o due fatte di Scoltura ritonde, et le ritrai per infiniti uersi. Et perché la natura delle prospettive in piano si è non le potere che per una sola ueduta, posto che molte figure dipinte dependano da infinite. Et se in tal modo et con tali ordini operi con la figura, per conseguenza operi anchora d'ogni spetie d'animale, cioen con un cavallo tu ne farai infiniti; il simile di un Toro, et d'un'agnello una mandra. Et è tanto capace <pb n="29bis"/> et universale la figura tonda di rilievo, che posto che la facci che stia ferma in terra, quella medesima ti serue a farla per l'aria, che parrà che la uoli et te ne serui in diversi modi. Hor uedi quanto tu sei obligato con la Pittura al rilievo, che te ne seruì in tanti modi; che se quello non fosse tu saresti in un certo modo nulla; come gia t'ho detto: perché da cavi et da rilievi tu ne traila forza de tuoi lumi, ombre, et d'intorni. Non mi negherai anchora che chi sa fare uno ignudo, o una figura uestita non ne sappia fare infinite: che facilissimamente ciascuna si pone al suo luogo per la ragion gia detta, che ciascuna parte ha in se il suo tutto; ilqual tutto io non conosco maggiore et piu universale, che la
            ritonda figura di rilievo. Et perché tu ti honori molto della ricchezza et magnificenza delle tue historie, et mostri quanto adorno et uago diletto tu dai con esse a risguardanti, per le molte cose uarie che si dipingono, come tu hai detto; certo cosa bellissima et di gran dignità: ma per uenire al punto, ricordati come noi siamo conuenuti che la semplice figura humana sia il fondamento non solo della Pittura et Scoltura, ma d'infinite arti; per la difficultà et sottilissime speculationi che richiede questo huomo a farlo bene. Essendo così m'hai consentito, che chi fa ben questo, facilissimamente et in poter suo sia di far bene tutte l'altre figure che sotto il cielo si possono formare. Et fra gl'animali irationali siamo d'accordo che chi sa far bene un cavallo con facilità faccia bene ogn'altro animale. Hora io ti domando onde ti pare che naschino piu alti et piu chiari subietti o nelle tue historie dipinte <pb n="30"/> ne uariati modi, o in quelle fatte di Scoltura in grandissime pietre di marmo et ne mediocri, secondo che gl'è accaduto; come si uede per il mondo in infiniti pili, et uarie forme di case; anchora ne gl'alti edifici si uede scolpito le gran battaglie con le divine historie de gli Dei dalla poesia finte; nelle quali ti concedo che non c'é la uarietà de colori che ti mostrino le guancie rosse o gl'occhi rilucenti; ma non si uede anchora nelle historie di marmo la falsità de gli scorci, ma si bene si ritrova una capacità palpabile et certa, che t'empie tanto il gusto, quanto conuiene alla sodisfattione del tutto: senza ilquale tu sai che le specie naturali non sono nulla, et di tanta potenza tu pittura a non partecipi nulla. Et conseguentemente quanto piu le cose formate son capaci et palpabili, piu con la mente et con l'occhio si discerne il uero, et ne participa piu sensi di questa Scoltura. Però piu chiaramente conosci tutte quelle nature et costumi de gl'huomini, (come ne da molti essempi <persName ref="#Pline">Plinio</persName>) che nelle tue historie hai fatto mentione. Perché nella Scoltura tu le poi considerare per infiniti lati, tal che l'una ueduta ti fa tanto paragone all'altra che in tutto d'essi costumi ti chiarisci, et questa forza hanno le cose di Scoltura; et tal uirtu è del rilievo; in modo che la pittura assai perde seco. Et che ciò sia uero; è regola ferma, che la Pittura mal uolentieri riceve compagnia delle Scolture. La ragione è, che la perfettione et capacità delle uive ombre et lumi de rilievi a comparatione di quelle finte et morte della pittura, certo è che la spegne assai; come si uede nello essempio della Musica; che la consonanza delle uoci humane spegne con assai <pb n="30bis"/> poco suono tutte le consonanze de gli stromenti, et s'io ho bene a mente le tue propositioni, tu m'hai mostro di quanta magnificenza sieno le tue historie ricchissimamente composte con uarij habiti et con uarie qualità, et diverse nationi di diversi paesi dipinti. Hora col paragone inanzi ti dimando, qual natura d'historie ti paia piu magnifica et ricca d'honore: o quelle che tu dipingi per le camere et per le sale; o quelle, che tu uedi scolpite ne i gloriosi archi triomphali? Et perché mi è paruto, che in tutti i tuoi modi et pratiche di dipingere, quanto piu le fai eterne, et piu da resistere alle caligini dell'aria, et alle uiolenze de tempi, piu l'hai celebrate et fattone stima, certo tu fai come prudentissimo: perché ogni causa genera gl'effetti con un naturale desiderio del suo effetto sia piu durabile, et eterno che possibil sia; come principale dignità fatta dalla natura. Et sì come in questo si trova un sommo diletto; così quando si uede spegnere et mancare l'opera s'ha un grandissimo et insopportabile dispiacere. Et di qui nasce, che l'opere durabili sono piu degne, et piu grate, quando dependono da un medesimo subietto, come la Pittura et la Scoltura. Et perché io t'ho promesso di mostrar chiaramente che la Scoltura è eccellente et piu nobile che la Pittura, accio che uolontariamente da te stesso lo giudichi. Però ti domando che tu mi giudichi de gl'archi di marmo historiati, se appieno tu ci uedi maggior dignità, che nelle tue historie dipinte; lequali tu sai quanto sono suggette et seruili, per quello che io t'ho detto gia. a quanti impedimenti infiniti e l'è sottoposta, et in molti modi pericolosa <pb n="31"/> a guastarsi; in modo che gl'huomini liberamente nostr ne son padrori, ne se la possono con intiera sodisfattione godere. conciosia che se l'ha troppo aria o troppo Sole, le tavole si torcono et si spezzano, et i colori si stringono, et se hai poca aria sei sforzato andare con l'occhio uicino, se la uvoi possedere. Et qui ti nasce uno in comodo che tu non la puoi a pieno tutta giudicare, che per una certa uirtu uisiva l'opere si giudican bene, quando da l'occhio alla cosa s'interpone una debita distanza; laquale nella Pittura t'è tolta, per un'altra potentissima ragione; perché tu sei Pittore, et sei sforzato sottomettere ciascuna historia a una sola ueduta; in modo che un sol punto te la governa. Le dipingi anchora un solo lume, di maniera che le piu fenestre et contrarie ti sono all'operare molto nocive; il poco lume non lascia capacemente tutto distinguere. Anchora per esser sottoposta al detto punto et sola ueduta, ne segue che pochi huomini perfettamente la possono uedere: perché tu sai come s'esce di quel punto le cose non ci si mostrano in quella ragione et uerità che tu l'hai fatte: et questo nissun Pittore lo negherà. Lascierò hora nel giudicio di chi leggerà i nostri ragionamenti per quanto s'appartenga all'eternità et alla palpabile capacità delle opere; et qual sia di piu liberale dignità: perché io ti mostro in Scoltura molte historie in marmi intagliate, et sopra bravi edifitij murate; lequali restano come corpi senza spirito; perché hanno acquistato per lunghi secoli tanta dignità nel continuo rimirar de gl'huomi et in modo ui si sono avezzati, che hanno acquistato nomi d'influssi celesti; tal che, chi le macchiasse sarebbe <pb n="31bis"/> punito per profanare quesi una cosa divina, tanto si piglia l'uso questa stolta (si puo dire in questo caso) auttorità. Anchora è grandissima liberalità et magnificenza et gran numero d'huomini a piedi et a cavallo poter si godere le fatiche di tal opere; nelle quali tanta fermezza si uede, che non solo non le puo contaminare caldo ne freddo, pioggia ne grandini ma rare uolte le saette hanno forza di spegnerle; che è cosa di grande speranza et infinito diletto a gl'huomini; i quali ueggono certo che le fatiche et i dispendij loro si conseruano: il che non si uede nella Pittura; laquale spesso manca inanzi che'l proprio artefice si muoia: cone si uede che una giocciola guasta tutta una facciata di Pittura in fresco. et un'humidità d'un luogo tutte le tavole dipinte. Non è egli un grande essempio d'eternità et d'eccellente uirtu l'historie che si ueggono nell'altissime colonne di marmo, lavorate con maraviglioso artificio: in modo che in pochissimo circuito si uede grandissimo numero di historie: con dilettevole arte composta, et ricco ornamento alle campagne et alle honorate città, che molte miglia lontano si ueggono si superbi lavori sopra della terra. degni certo di grande impero. forse che sono sottoposti a una sola ueduta, come le storie di Pittura: che si uede che uno essercito giudica et uede a una medesima hora tali opere, delle quali lascio adietro moltissime cose maravigliosamente fatte di bronzo et altri metalli: pensando quanto maggior numero ne sia stato da poi che l'opere assai piu rare et difficili ne ueggiamo fabricate in marmo. et di questo universale atto delle historie mi pare haver detto assai, et che si possi giudicare rettamente <pb n="32"/> quali sieno piu nobili et piu eccellenti, o di Scoltura o di Pittura. P. Io uorrei sapere la cagione, perché il primo artefice non formò la figura dell'huomo in marmo; essendo d'infinito piu uago et perfetto colore, se si puo dir colore un solo colore. Poi era piu durabile et piu fermo che la terra: certo che è cosa degna di maraviglia. S. A me non pare che altro si possa rispondere; se non che uede per ordine di natura, che le cause sono incerte et remote: conosciamo qualche lor potentia per uirtu de gl'effetti a noi piu uicini. Perché si uede per essempio che anchora non s'è ueduto figura di marmo, per eccellente che la sia, laquale in se non habbia alcuno errore: ma talhora gl'errori sono tanto intrinsechi, che pochi ingegni gli possono comprendere: et tutto nasce dalla difficilissima et dura materia, c'ha in se molto maggiori pericoli et piu incomodi, che ciascuna pietra che io habbi detta; il che non pare da credere, et ue lo mostrerò s'io ho tenpo con ragione. Et però io dubito che la natura (se così si puo dire ragionando) non si sia diffidata di formare tanto eccellente et perfetta fabrica nel marmo, trovando assai piu facile et benigna la terra a ubbidire a la sua uolontà. Et questa é la maggior difficultà, che habbia lo statuario: ilqual uocabolo é solo alla statua di marmo, dato uolgarmente, per separarlo et distinguerlo dalla universale arte della scolutra. Et questa statua marmorea penso che ci chiarirà la disputa, qual piu nobile sia la Scoltura o la Pittura. P. Per <persName ref="#Dieu">Dio</persName> che tu durerai fatica a risoluer questa lite; ma per hora di gratia nostr ci spezziamo piu la testa, ma un'altra uolta la diffiniremo, <pb n="32bis"/> et se tu hai alcuna medaglia di quelle che son di rame o d'Alchimia false, fammi gratia di uederne qualche una. S. Io penso d'haverne due a canto, lequali tu uedrai se son false o nò. P. A me par la prima cosa inanzi che io legga le lettere, che gl'habbia cera d'un grand'huomo da bene. S. Et la cera et i fatti, et sopra l'altre sue uirtu egl'è perfettissimo poeta. P. Voi che ue n'intendete lo dovete sapere. S. Lo so io et tutto il mondo che n'ha havuto mille prove. P. O bell'ornamento, o che bell'inuentione. S. Considererai molto bene tutte le sue parti et poi un'altra uolta io ti darò un
            breve trattatello della uita et de costumi, della casa illustre et de suoi fatti; in questo mezzo disponi le tue ragioni: perché io uoglio che si finisca in breve il raginamento nostro. IL FINE. <pb n="33"/> LA QUINTA PARTE DEL DISEGNO. DEL DONI. SILVIO, ET PINO. Anchora che io habbia poca memoria, mi ricordo benissimo di tutto quel che io ho ragionato piu uolte teco, favellando in favor della Scoltura; et in biasimo della Pittura; et ho detto che ogni parte in se contiene il suo tutto; però non sarà maraviglia che in questa sola statua si contenga il fine di tutta la nostra disputa considerato che in questa è tutta la gratia, la perfettion delle misure, la uaghezza et splendore del colore. Tiene ancho il principato di tutto il disegno et difficil pratiche, onde prima ti replicherò, che io t'ho mostro, che in due cose consiste la Pittura et la Scoltura, cioè in intelligenza et pratica. P. Di gratia fammi ragionar manco che puoi, et uammi risoluendo, rispondendo a quel che io ho detto con darmi l'equivalente. S. Sta molto bene, però con ragion t'ho detto, che una medesima intelligenza serue per equal portione a la pittura et alla Scoltura: ma <pb n="33bis"/> le pratiche sono differentissime, perché le arti nostr possono fare senza l'atto. Ho mostro anchora che in quella pratica, dove si troverrà difficile speculatione di mente et di sensi humani, quella tengo io per fermo che sia piu eccellente. Però si ponga silentio a quello che s'appartiene alla scienza, cioè disegno, per la detta ragione; solo si attenda a mostrare gli eccellentissimi subietti i quali seguono a concludere et formare il nostro divino disegno nel durissimo et candido marmo; dove uvoi formare la piu perfetta forma, che habbia fatto <persName ref="#Dieu">Iddio</persName> et l'hai a cavare della piu sproportionata et goffa figura, che la natura per gl'alpestrissimi luoghi habbia fatto. Et con tale paragone tu ti hai da mettere inanzi a gl'occhi un perfetto et delicatissimo huomo o femina ignudi, et solo a uedere queste due forme tanto contrarie, elleno ti mettono tanta confusione nell'ingegno, che le mani nostr sanno da qual lato si debban fare a ubbidire alcuna uirtu dell'intelletto: cosa certo molto maravigliosa. Perché si uede che piu luce porge allo artefice, quando uede qualche perfettione de principi delle sue opere, come sono nelle arti Mathematiche; et anchora in ogni genere di pittura subito che tu hai posto il pennello, fai principio tanto ragionevole, che tosto ti conduce a ottimo fine. Nella statua di marmo é tutto il contrario: i principij suoi sono tanti sproportionati da suoi modelli a disegni, che ti mettono in timore et suspensione d'animo tale, che ti smarrisce. Et per non ti potere per la durezza della pietra ualere d'alcuno ordine o misure di compassi, caschi in una confusione, che l'intelletto si stanca; in modo che per forza le mani errano <pb n="34"/> senza rimedio. La qual difficultà non ha in se la Pittura, che ogni hora facilissimamente puo rimediare a tutti gli suoi errori. Però si uede quasi la maggior parte de gli Scultori in breve tempo abbandonar l'arte et darsi all'architettura o ad'altra professione. Ma non mai si uede architetto o pittore darsi alle statue di marmo. Ben s'è trovato che alcuni gl'hanno dato di naso, ma tosto l'hanno lasciata stare come arte difficilissima et perfetta. Si uede poi chiarissimo nella statua di marmo una gratia tanto eccellente et divina, che superatutte l'altre forme et figure aggratiate; et tutte nasce dal suo lucidissimo et candido colore, piu simile al Sole, che alcuno altro bel colore che l'occhio uegga. Però i Greci e i Latini in questo marmo formarono il divino <persName ref="#Apollon">Apollo</persName>, che a nessuna statua s'aspetta piu gratia, et come s'è detto tanto è piu nobile uno effetto quanto piu s'approssima alla sua causa. Et tenendo il principato di tutti i colori la bianchissima luce, dalla quale nasce uno splendore, che ne solidi corpi reflette, onde ne mostra tutti i colori della Pittura ma molto inferiori alla lor causa come è dovere et come è bene in tutto ragione. Adunque di colore nessuno dubiterà, che la bianchezza del marmo non superi tutti gl'altri; et a questo potrebbe rispondere non solo il pittore, ma tutta la natura dicendo; che ha molti candidi piu perfetti. Ma questo non s'è mai ueduto, che per candido che sia ogn'altro colore, a canto al marmo diventa sucido; in modo che mai nostr s'è trovato stucco, che a quello paragona re si possa. Per questo non si puo in alcun modo unire o attaccare l'un pezzo di marmo con l'altro. Nel marmo <pb n="34bis"/> è anchora una certa natura fredda, che tosto tutti gli stucchi smarrisce, et gli fa diventare di terra; laquale difficultà nell'altre pietre non aduiene. Mi resta anchor da dirti d'una maravigliosa maestà, che ha in se la statua di marmo; laquale partorisce un certo gratissimo colore, si anchora per un lucido splendore che al marmo si dà: considerato, che in tanto dura et pericolosa pietra si faccino figure di tanta eccellenza di disegno; ilquale usa anchora lo statuario trasferire et con mirabile industria formare grandissimi colossi, spettacoli ueramente sopra tutte l'altre opere humane maravigliosi: tal che un solo è degno d'adornare et honorare magnificamente ogni gran prouincia, non che gli spatiosi prati; che per essere opera di gran lunga rara sopra l'altre, spande tanta fama, che infinito concorso di continuo osserua, come sia bastato l'ingegno humano a fare si maraviglioso spettacolo; sì come fu il Colosso di Rodi, di tanto smisurata grandezza, che l'unghia del dito grosso del piede era tanto lunga quanto un giusto huomo si poteva con l'ultima superfice delle mani et de piedi distendere: che imaginare non si puo come il giudicio della mente o dell'occhio, o intelligenza di disegno, o pratica di mano possa havere tanta forza, che faccia si maravigliosa et miracolosa macchina. Et perché di necessità bisognò che fosse di molti et grandissimi pezzi, maravigliosa cosa è a pensare l'industriosa arte de bellissimi instromenti da condurre si alto tanti gran pesi di marmi, et la su in aria maneggiargli et sottilmente bilicargli a suoi luoghi, come a un corpo humano si conuiene; tutte cose, che per ispeculativo <pb n="35"/> che sia uno ingegno, durerà fatica a pensare, come tale spettacolo sia fatto. Che ueggiamo per essempio i pezzi del Colosso, che fu fatto per <persName ref="#Neron">Nerone</persName> Imperadore, i quali a tempi nostri si ueggono per terra in <placeName ref="#Capitole">Campidoglio</placeName> di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, iquali grandissima maraviglia arrecano alle menti de gl'huomini, et tanto piu, quanto celebrate et honorate sono. Et questo medesimo effetto in tutta la natura si uede. Per laqual ragione le forme celesti assai piu che le terrene celebriamo; solo perché elleno piu maravigliose et da infinita uirtu formare ci paiono. Et per rispondere a pieno a tutte le propositioni tue, ti darò al paragone i panni grossi et sottili in marmi scolpiti; iquali non penso, che nessuno habbia alcun dubbio, che incomparabilmente non sieno assai piu difficili et di corpo et d'ingegno a imitargli et ritrargli nel sopradetto modo che habbia fatto il pittore, et con medesimi ordini formargli et trasferirgli ne i marmi con le medesime pieghe rilevati et profondi, che per tutti i lati girino intorno allo ignudo; in modo che per ogni ueduta ui si uegga sotto eccellentemente; essendo questo la bellezza delle figure uestite, che una minima piega girando attorno non si uegga fatta con una menomissima disgratia. Anchora le pannine uolanti et date al uento con sottilissime pieghe, di maniera che lo ignudo ui traspaia sotto, come se panno non ui fosse sopra. Come si da per essempio la Dea Fortuna, et la Dea <persName ref="#Diane">Diana</persName> con le sue Nimphe cacciatrici uestite di sottilissimi ueli, nel modo che si fingono tutte le Nimphe. Onde si domanda a i disegnatori dove appaia piu eccellente uirtu o ritrarre un panno di naturale, o da modello, <pb n="35bis"/> in Pittura, o in marmo; certo non é dubbio alcuno, che non sia di piu arte una sola ueduta della statua, che molte di Pittura. Perché a lavorare et dar fine alle profondissime, et sottilmente cavate i suoi rilievi molto pericolosi, lequali cose habbiano la medesima gratia, c'ha il proprio, è una cosa da non poterle dare paragone alcuno. P. Così mi piace che tu ragioni dell'arte interamente pur tu m'hai anchora a dir molte cose. S. Io non ti uoglio lasciare adietro un minimo passo che s'appartenga al Pittore o alla Pittura, che io non ti dia all'incontro quell'essempio et probabile paragone, che ad ogni propositione si conuiene: in modo che ogn'uno che desidera il fine della nostra disputa resti sodisfatto. Et s'io ho bene a mente molti belli termini d'inuentione, iquali dependono da uno ingegno bello et molto universale, che s'imagini et metta in atto inuentioni, c'habbino tanta forza et similitudine con la uerità, che commouino tutti i sensi humani a piangere, a ridere, a misericordia, a crudeltà, et a molti altri effetti, come nella tua Pittura hai mostro considerationi molto belle. Hanno anchora tanta forza tali inuentioni che fanno commovere le bestie a temere, et assicurarsi, mirabile industria delle nostre idee. Et di questo ne uoglio mostrare eccellentissimi essempi in statue di marmo ritonde, tanto piu nobili di quelle della Pittura, quanto essa ritondità è piu capace, et simile al uivo: perché ella ti conmove a girarla per infiniti lati, che si contentano chi della ueduta in faccia et chi in profilo, et chi a mezz'occhio, et a tale la schiena. Perché havere a star fermo sottoposto a una sola ueduta uien tosto <pb n="36"/> a noia, per lo desiderio, che l'huomo haurebbe di uedere quella capacità simile a se, per la ragione philosophicamente detta; che ogni effetto quanto è piu simile alla sua causa piu gli è accetta et grata: laqual dignità é di grandissimo honore alla nostra Scoltura. Et perché tale
            incontro habbia la sua perfettione, dirò qualche auttorità tratta dalle inuentioni. Fu gia fatta una <persName ref="#Venus">Venere</persName> tanto eccellente et lasciva, che fu necessario tenerui le guardie continue, tanto commoveva gl'huomini. Un'altra <persName ref="#Venus">Venere</persName> fu pure da un Maestro Greco fatta tanto risplendente et di lucida candidezza, che faceva perdere la luce a gl'huomini; in modo che furono sforzati a stipendiare una guardia alla porta, che avertiva a chi u'entrava; che'l marmo pario Greco è d'infinita piu bianchezza et durezza, che uiene a pigliare grandissimo lustro; ne ci si uede alcuna macchia, come ne nostri da Carrara. P. Pur che tu non le cavi queste tue historie del Bugiale di <persName ref="#Pline">Plinio</persName>. ogni cosa ua bene. S. Le furon uere non bugie. Fu fatta anchora una <persName ref="#Venus">Venere</persName> et collocata in un tempio edificato in una Isola inhabita; laqual femina fu di tanta eccellenza che commosse tanti popoli andare ad adorarla, che subito ui furono edificati molti borghi, iquali in breve tempo diventarono città popolate. Si uede anchora al tempo de Romani ardere il tempio di <persName ref="#Diane">Diana</persName>, et un generale Romano senza timore o rispetto alcuno della sua propria uita entrò per mezzo il fuoco, per saluare la statua di <persName ref="#Diane">Diana</persName>, che non ardesse: et così l'uno et l'altro si liberò dall'incendio. O che mirabili essempi ci sono dell'arte statuaria; come ci mostra anchora la mirabile inuentione <pb n="36bis"/> di Laocoonte: che posto che l'huomo l'habbia ueduto infinite uolte, hoggi di piu si commove a misericordia del miserabil dolore, che mostra il padre de suoi figlivoli per uedergli divorare da serpenti, uolgendosi ambidue uerso il lor padre a domandare aiuto con gesti tanto uinti dal dolore intollerabile; che per allegri che sieno gl'huomini, subito che ueggon tale inuentione si turbono tanto che parloro da serpenti esser morsi ne medesimi luoghi; et sono sforzati a contorcersi, et muoversi a pietà di quelle statue, come se fossero uive, a i quali mirabili subietti la pittura non s'appressò gia mai. Molte altre historie allegar si potrebbono de gli Horatij et Curiatij, et de gladiatori che ne theatri et amphiteatri erano con mirabili ornamenti di porfidi, et serpentini et colonne d'alabastro: fra lequali erano mirabilissime inuentioni di zuffe di cavalli con altri cavalli ignudi sopra, con Leoni et terribili fiere, con altre sorti et inuentioni di Fauni Satiri, et allegre et festeggianti Nimphe, da cavare la maninconia d'ogni mesto core; come si puo pensare, che dalla propria forma si possa comprendere molto piu efficacemente, che dalla cosa falsa. Et perché io giudico per le sopradette ragioni, che in ogni figura ritonda sia in piano grandissima historia et infiniti effetti però senza comparatione alcuna la Scoltura è piu eccellente et piu nobile che la Pittura. P. Anchor non cedo io benche io sia quasi disposto a lasciar l'opinion mia. Et s'io mi ricordo bene del mirabile ingegno di <persName ref="#Pline">Plinio</persName>. S. Poco fa tu lo chiamavi bugiale, et hora gli dai del mirabile ingegno. P. Si fa così a uoler difendersi a torto, et a ragione. <pb n="37"/> S. Hor seguita la ragion tua. P. Egli fa memoria di bellissimi essempi di Pittura con suo grand'honore seguiti. Perché <persName ref="#JulesCesar">Giulio Cesare</persName> et altri prencipi hanno comprato tavole dipinte tanto oro quanto hanno pesato; et dedicatole ne i tempij de gli loro Dei. Fu anchora di grandissimo honore all'arte <persName ref="#Apelle">d'Apelle</persName>, a cui si da il principato della Pittura, che è fosse tanto domestico et grato ad <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro Magno</persName>; che stando spesso nella sua bottega et ragionando dell'arte imprudentemente i fanciulli che macinavano i colori se ne ridevano, in modo che <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> con piacevol motto l'avertì che tacesse: et per la riverenza che <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> gli portava tacque; atto maraviglioso nell'animo superbo di tanto Re, cui tutto il mondo non bastò ad acquietarlo; hora cedesse alla uirtu d'un semplice Pittore; alquale fece uedere ignuda et ritrarre una sua cara et bellissima donna: laquale tanto singolarmente <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> dipinse, che <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> consentì et amò piu la uirtu del maestro, che la sua amata; quell'altro essempio tra <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> et <persName ref="#Protogene">Protogene</persName> Pittor Rodiano dell haver tirato quelle linee si diritte et sottili. Et quell'altra gara che nacque tra <persName ref="#Zeuxis">Zeusi</persName> et <persName ref="#Parrhasios">Parrasio</persName> di quella Pittura, laqual cosa è tanto trita et divolgata che io mi uergogno a dirla che uno ingannasse gl'uccelli, et l'altro il Pittore. S. E mi penetrò nel ceruello un passo che tu dicesti del modo di compor lestorie et me la mostrasti per un'arte molto speculativa et che gl'era di grande importanza acconpagnare l'una figura con l'altra conuenientemente, accio che'l decoro delle historie havesse il suo debito. Et perché io non uoglio che la luce minore spenga la maggiore, <pb n="37bis"/> ne sottomettere le cose grandi alle picciole; risponderò a questo passo; quanto della scoltura mi occorre: et finito questo darò l'un contro ad <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> et gl'altri Pittori Greci. Quanto al sopradetto passo d'accompagnare le figure ragionevolmente, dico che nella Scoltura è piu eccellenza et piu speculatione di mente: laquale mentre io mostrerò di quanta accellenza uoglia essere a tanto strema fatica, quanto è necessario a fare statue di marmo attaccato insieme in una medesima pietra, come facilmente si puo comprendere per li terribil modi, che si son mostrati a fare una sola statua, per uirtu della quale si congiettura quello c'habbia da seguirne in farne piu in un solo marmo cavar per forza di punte di scarpelli et di trapani; cose, che sono impossibili a mostrarle, se non per quelli che lungamente l'hanno provate. Et di qui nasce che di questo essercitio nessuno scrittore, o sia philosopho magro, o poeta grasso n'ha mai scritto alcuna cosa, o minima o importante. I Pittori anchora non ne sanno cosa alcuna per scriverne per bellissima che ella sia: ma dell'arte della Pittura molti litterati et belli ingegni n'hanno fatto lunghi discorsi, (a i quali disse Michel Agnolo che se gl'havessino così saputo l'altre scienze, come gl'hanno intese la Scoltura et la Pittura, la sua fante n'haurebbe scritto meglio) cavati da lor dilettationi, et come da Pittori è stato lor mostro. Et perché tali Pittori sono da litterati stati domandati della Natura della scoltura, solo hanno risposto che la Pittura é piu degna con le sopradette ragioni; ma della Scoltura alcuna ragione non hanno saputo dire; et così questa disputa s'è restata freddamente senza <pb n="38"/> terminarla gia mai. P. Io dubito che se tu entri nel componimento delle figure grandi tu ci sia per un pezzo perché a formare piu figure insieme con bella unione d'accompagnamenti fra loro è assai difficile, et gli antichi come tu hai detto ne fecero si smisurate et grandi che gl'era una terribilità a uederle come fu la statua di Rodi le membra de la quale dovevano esser di si smisurata grandezza che in fra loro dovevan far caverne. Anchora è publica uoce, de due cavalli sfrenati et tenuti da due giganti sieno di <persName ref="#Praxitele">Prasitele</persName>, et di Phidia. Et havendo havuto l'arte artefici di tanto spedita fama, per conseguenza n'hanno havuto molti honori, insino ad essere adorati per Dei questi che hanno fatto opere che a gl'huomini paiono state fatte per uirtu divina, per lo maraviglioso stupore che mostrano l'opere di marmo a risguardanti. Però non mi ragionar piu di questo ma uieni a cose di maggiore auttorità. S. Non s'e egli uedute (da poi che tu uvoi che io passi piu inanzi) ne gl'antichi Greci giocare le libertà delle lor patrie a chi haveva piu singolare statuario. Anchora andar con gl'esserciti alla campagna in cambio d'affrontarsi con l'arme, decider la guerra et finire ogni lor lite et differenza con la uirtu de gli statuarij, a chi meglio facesse uno <persName ref="#Dieu">Dio</persName>, o una Dea: tanto era piu accetta la uirtu, che la crudeltà dello sparger del sangue. Et per questa riputatione et riverenza che hebbero la Scoltura et la Pittura, gl'antichi per publica legge uietarono, che non la potesse imparare alcun seruo o meccanico. P. Et da questo nacque che con tanta dignità fu essercitata, come si uede ne cittadini Romani, <pb n="38bis"/> che non potevano ottener tal nome, se non erano intelligenti come di lotta, per sapere in terra et in mare essercitarsi, et insegnare a gl'altri il mestiero della guerra; anchor Musica per confortar gli spiriti dopo molto te fatiche. Fra i quali termini di contivuo a fare molte dimostrationi in ardentissimi et repentini casi, per dimostrare molti instromenti bellici, et fortificare i campi, et dimostrare i luoghi oportuni a difendere. Et questo assai ben dimostra quanto è debile l'età nostra, per uedere i diletti i costumi meschini, che hanno molti di quegli, i quali nobili cittadini uogliono essere stimati. S. (Non facciamo satira di gratia.) P. È anchora gran riputatione della Pittura, che fra quegli Romani famo‐ et tante nobil famiglie dipingessero in luoghi publici tavole collocate ne sacri templi, et altre pitture fatte da illustri Capitani: sì come Paolo Emilio, che fece imparare a figlivoli, et a <persName ref="#ScipionAfricain">Scipione</persName> Emilio; iquali per esser cosa eccellentissima, noi ueggiamo qualche Prencipe imitargli; adunque taceremo alquanto accio che non pigliamo fastidio de nostri ragionamenti. IL FINE. <pb n="39"/> LA SESTA ET VLTIMA PARTE DEL DISEGNO. DEL DONI. LA NATVRA, ET L'ARTE. SILVIO
            PINO ET IL CAVALIERE. Baccio disegnatore miracoloso ha ueduto i ragionamenti nostri, et molto gl'ha commendati et perché gl'ha la scienza del colorire, et dello sculpire, presente la Natura et l'Arte, ci darà una resolutione terminata circa l'openione nostra qual sia piu nobile di queste due arti o la Scoltura o la Pittura, et così daremo fine a questo libro primo. però Signor cavaliere per cortesia chiariteci questi dubbi. N. Da che con il gran disegno uostro molte uolte m'havete superato siate contento sodisfarci di questa domanda. A. Havendo con le stampe del San Lorenzo, et de gl'Innocenti (per lasciar da canto l'altre maggiori opere) tenuto il principato del disegno non ci negate questo seruitio; ilquale è poco a uoi che lo potete fare. P. In uerità che miglior giudice non si poteva <pb n="39bis"/> trovare et insino a hora cedo alla uostra pura sentenza, et se io havessi alcuna cosa lasciata adietro, uoglio pregarui che m'aiutate con dirla in favor mio. S. Et similmente della Scoltura accioché le cose sieno di pari, et il giudicio sia retto. C. Sforzato dalla natura, tirato dall'Arte, et parimente pregato dallo Scultore et dal Pittore non posso fare che io non dica qualche cosa in favore di tutte due le professioni, et anchora che ci fosse Michel Agnolo nostro che ne ha saputo piu di tutti gl'antichi et che ne sa piu che tutti i moderni alquale si dovesse dar questo honore, non resterò di sodisfarui quanto potranno le forze mie, aggiungendo a quel che uoi havete detto et replicando alcuna cosetta minima che havete scritto, diro qualche cosa: ben è uero che del dar sentenza diffinitiva non mi risoluo tosto. Adunque con buona gratia uostra dirò cosi. Benche la Natura disponga l'ingegno humano, et lo faccia atto a imparare tutte le scienze, nondimeno difficilmente si possono acquistare, et con lo essercitarle metterle in atto, senza l'aiuto de Prencipi che amino et si dilettino: come si dice che fu Mecenate et altri simili, c'hanno lasciato belle memorie per uirtu de gli scrittori, solo per havere favorito le belle arti. Però non mi pare fuor di proposito dare quello honore a Prencipi illustri dell'et a nostra, che le favoriscono: ne la dilettatione delle quali imitano gl'eccellentissimi Greci et Romani. Et sì come da questi i moderni pigliano essempio, bella memoria sarà, che quei che uerranno piglino norma da presenti. Et di tale imitatione et dilettatione, d'ogni genere uirtu giudica ogn'uno c'habbia il primo loco le casate <pb n="40"/> Fiorentine, et i Fiorentini particolare et in universale. Loro hanno fatto imparare i fanciulli ogni professione di scienza, con belle scuole, et honorate academie, dove ogni uirtu s'affina con ualentissimi et costumati maestri. Veggiamo anchora il sommo Pontefice havere premiato Michel Agnolo et fattogli far opere che illustreranno i secoli futuri. L'imperatore parimente abbraccia le scienze honoratamente, et ha fatto insegnar disegno al suo primogenito, accioché possi con ordini proportionati meglio imitare l'opere singolari del suo gran padre ilquale hoggi ha messo tanto tranquilla pace nell'<placeName ref="#Italie">Italia</placeName>: onde depende che i belli ingegni quietamente possono essercitare l'arti nobili: la Scoltura et la Pittura si lodano grandemente del Christianissimo Re Francesco che con si fatti premij tante uolte l'ha illustrata. La Republica Divina di <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName> anchora con prouisioni publice remunera il Sansouino Scultore ottimo, et honora <persName ref="#Titien">Titiano</persName> Pittore uivace. Il Duca di <placeName ref="#Florence">Fiorenza.</placeName>illustrissimo generalmente premia tutti gli Scultori et Pittori che se gl'appresentano inanzi; et così molti prencipi d'<placeName ref="#Italie">Italia</placeName> sono ornamento del secol nostro sì come le stelle ornamento del cielo. Io ho fatto questo honorato principio come una digressione dal ragionamento uostro non per uscire del proposito o trapassare d'una in altra materia; ma solamente per mostrare a tutti generalmente quanto é necessario al ben comune della Scoltura et Pittura la dilettatione et la liberalità de Prencipi grandissima. Che troppo felici arti sarebbono se a questo nostr fossero sottoposte. Però non mi pare che sia stato fuor di proposito <pb n="40bis"/> questo principio alla uostra disputa ch'io ho letta nella qual materia io ritorno: et dico (per cominciar dal capo) che l'effigie delle teste si possono fare tanto simili et pronte; che ne puo seguire l'effetto: che segui di quel ualente <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> da uoi molte uolte nominato; ilquale ritraheva gl'huomini con tanta diligenza et prontezza, che i professori di phisionomi a per uirtu de segni del uiso giudicavano ogni intrinseco costume: predicendo quel che era seguito, inanzi che <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> l'havesse finito, et quel che doveva seguire in uita sua. Et per molti altri essempi secondo che raccontano gli scrittori di questo artefice si puo dire, che sia stato rarissimo, sì come si puo dire a di nostri di <persName ref="#Titien">Titiano</persName>. Leggesi anchora <persName ref="#Apelle">d'Apelle</persName> che e fece un cavallo a gara con altri artefici; et perché stranissimamente lo gareggiavano, pensò di fare un naturalissimo paragone, di mostrare tali cavalli finti a i cavalli uivi, i quali non facevano mouimento alcuno: ma quando uedevano il cavallo <persName ref="#Apelle">d'Apelle</persName> anitrivano et sbuffavano et con il raspare pareva che lo inuitassero a combattere. Dicesi che dipinse anchora uno <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro Magno</persName> col folgore in mano, che mostrava tanto rilievo, che gl'huomini erano incitati andare a toccare la Pittura, s'era di rilievo (bella sentenza disse Michel Agnolo, tanto è piu buona la Pittura quanto piu s'approssima al rilievo, et tanto é piu cattiva la Scoltura quanto s'accosta alla Pittura.) Et l'opere di lui furon tanto nobili, quanto facessero mai molti ualentissimi huomini. Et <persName ref="#Protogene">Protogene</persName> fu suo emulo, ma uirtuosamente, et con buona amicitia. A costui opponeva <persName ref="#Apelle">Apelle</persName>, che era troppo diligente; in modo che durava <pb n="41"/> fatica a trovare il fine d'una Pittura: perché tanto nuoce la troppa tardità, quanto la troppa prestezza; conciosiacosa che fa perdere una certa pratica et isperienza, che affina il giudicio. Però <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> saviamente rispose a quel maestro che gli mostrò una tavola dipinta dicendogli per honorarsi, che l'haveva fatta molto tosto. a cui rispose <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> che si pareva bene; senza che lo dicesse. Et perché l'intention uostra e stata per quel che io ho potuto comprendere nel leggere delle uostre dispute di parlar piu del paragone et natura dell'opere di Scoltura et Pittura, che di nomi et di facetie di maestri, o di loro smisurati prezzi d'opere o di loro ricchezze o altre dignità, delle quai cose mi pare che <persName ref="#Varron">Varrone</persName>, <persName ref="#Pline">Plinio</persName> et altri gravi scrittori Greci o Latini habbino scritto a bastanza, et con piu auttorità che non possiamo far noi; perché si trovavano piu uicini a eccellentissimi artefici. Hora per tornare alla nostra materia; che posto che della quistione tra la Scoltura et la Pittura si possa dire per quel che io ho letto; che la sentenza sia data, per questo non è che insino al fine del ragionamento non s'habbia sempre a trattare di paragoni et essempi in fra uoi disputabili, anchora che l'ordine di natura sia in tutte le cose sue haver determinato fine; nondimeno si uede che l'huomo non lo ritrova mai; se nostr in poche et semplicissime cose: ilquale difetto nasce dalla sua imperfettione; et come di sopra havete detto, l'opere non debbono mai esser perfette, come il suo maestro. Però non si maravigli alcuno se insino all'ultimo de i ragionamenti sempre nasce nuove cose et sempre gl'è che dire et che disputare: perché gl'ingegni <pb n="41bis"/> non son capaci egualmente: che non ci haurebbe bisogno ne legge ne statuto, ne forza. E molti sono i quali conoscono le cose palpabile et uisibili: et nondimeno son tanto ostinati et duri, che in alcun modo non si possono rimovere dal falso, se non con le forze. Il che non è nostra intentione operare; ma solo pensiamo ualerci d'autentiche et approvate ragioni con naturali essempi. Però uoglio trattare d'una nuova inuentione trovata dalla Scoltura et Pittura: laquale arte non solo contentato nostr si sono d'imitare et ritrare le figure della natura nel proportionato modo che l'ha disegnate et di materie formate et di colori dipinte, che anchora ci ha aggiunto forme fabricate di marmo, et d'ogni sorte pietre, d'oro, d'argento et d'ogn'altro metallo. Et tali forme poste da queste due arti in atto tanto sproportionate et fuori d'ogni misura di quelle, c'ha uoluto imitare, quanto si possa imaginare, o con le mani operare; come si uede infiniti essempi antichi et moderni di quei maestri, c'hanno figurato fiumi grandissimi, profonde fontane, spatiose campagne, altissimi poggi, et c'hanno figurato gl'ingegni imaginationi et fantasmi di quelli, insino a i sogni et dato l'animo all'arte di figurare, et molte forme angeliche di spiriti et d'anime, con molte altre cose impossibili, troppo lunghe da raccontarle. lequali forme anchora che materiali sieno, et d'inresolubile disegno, et non conosciuto colore, et per tante difficultà incerte, non ha mancato la Scoltura et Pittura di figurarle in forme d'huomini et di donne, uecchie et giovani, ignude et uestite, con uarij motti, come piu a proposito è paruto a gl'artefici, <pb n="42"/> iquali poetando hanno scolpito et dipinto. Laqual cosa mostra quanto la poesia è conforme a queste due arti di maniera che pare, che altra differenza non ci sia se non che una dice parole; et l'altra opera con figure. S. Che dite (di quel che havete detto) al paragone di queste
            teste a naturale, Cavaliere? C. Qua mi s'appresenta a gl'occhi, et mi uiene alla memoria di bellissime materie, ma il tempo et il luogo non le comporta; ultimamente non uoglio esser fastidioso nel ragionamento, anzi cercare di terminare con piu brevità che sia possibile, per util mio et poi d'altri. Chi crederebbe mai che una sola mano o piede fosse piu difficile, che una difficilissima testa, anchora che in quella si contengono tutte le misure del corpo humano, principalmente sel uivo della natura fatto meglio lo mostra che l'arte. Quell'opera adunque che é piu simile a esso uivo; piu chiaramente mostrerà i suoi costumi. Et perché per essere piu simile all'huomo di rilievo, che esso rilievo, però male puo meglio chiarire che la Scoltura. La ragione è pronta et facile a comprendersi: perché anchora tutte le membra particolari di essa testa de suoi rilievi et cavi sono stabili et fermi, senza alcun mouimento di uarietà di lumi et d'ombre; che è molto facilità a ritrarre tali effigie: et così non aviene in tutte le altre membra del corpo humano, che le sue congiunture tutte si muovono, et tutti i nerui et muscoli uariabilmente si muovono per ogni loro effetto; in modo che la mano et l'occhio non possono essere tanto destri, che con la pratica supplisca, onde ne nasce tanta si fatta et grandissima difficultà della <pb n="42bis"/> imitatione dell'ignudi. La testa anchora è assai piu facile, che ciascuno altro membro per le semplici et ferme misure che l'ha in se. P. Quali sono di gratia ditelo di uostra bocca uoi che siate perfettissimo in quest'arte. C. La si cava d'un quadrato (per dirlo così in questo luogo) equilatero; ilquale dimostra la testa essere tanto larga, quanto alta: et la linea della faccia si divide in tre parti. La prima si da dal cominciare de capegli insino al ciglio, la seconda dal ciglio insino al fine di sotto al naso: la terza da detto luogo del naso insino al fine del mento. Resta a mostrare di sopra la ritondità del capo, dove stanno attaccatii capelli, che si fa alquanto meno della detta linea del quadrato: et sempre per lo mezzo della faccia si tira una croce alquanto curua per la ritondità della testa; sopra lequali linee hai a formare occhi, ciglia, naso, bocca et mento; in modo et con tale discretione, che tali linee passino per lo mezzo appunto di tali membra. Et così le teste sempre ti uerranno dipinte et scolpite rette. Et quelli che ti parranno che eschino da tal regola, son teste iscortate, molto fuggite da buoni artefici, perché mancano d'ogni bella effigie. Hai ancho a mantenere la misura de gl'occhi distante l'uno dell'altro, quanto è lungo un'occhio: e'l naso ha essere largo nelle sue nari, quanto è lungo un'occhio. Gli orecchi siano tanto lunghi, quanto è dal ciglio al naso. La gola si fa lunga una mezza testa, pigliando di sotto al mento insino alla fontanella. Ma nel secondo libro piu a pieno si tratterà d'ogni cosa. Basta che io per hora ui ho mostro quelle misure della testa, lequali seruano al disegno perché la bocca chi l'ha maggiore, et <pb n="43"/> chi minore, il bianco dell'occhio chi l'ha piu largo, et piu stretto, ogn'altra cosa ha fermo termine, come la calamita a marinari. solo si ueggono molto uariabili i colori delle teste: ma molti debili et feriali artefici hanno dipinto simile mutatione eccellentemente, per uirtu d'una certa pratica; però molti maestri hanno fatto assai meglio una testa, ch'una mano, o un piede che posi bene sopra un piano, come si mostrerà meglio nell'altra opera che tratterà della Notomia et de colori. Hora per tornare alla Natura et Arte delle teste fatte a imitatiove d'huomini uivi, non ueggo nessuno, che possa dubitare, che non sia piu capace et da darne uero giudicio, quando son fatte di ritonda Scoltura scolpite in purissimo oro, o di fino argento o bronzo corinthino, ch'a loro s'assimiglia, o in altri metalli, come fu fatta d'oro la statua di <persName ref="#JulesCesar">Giulio Cesare</persName>, et le statue di Mario, et di <persName ref="#Sylla">Silla</persName>, et molti altri huomini illustri Greci et Latini, come anchora si uede in candidissimi marmi, et in molte fortissime pietre orientali intagliate; anchora in bellissime et pretiose gioie lavorate in tali materie tanto sottilmente fatto appunto ogn'humano rilievo et cavo con minutissima crespa et sottilissima uena, talmente che ne alle barbe, ne a capegli nostr par che manchi un sol pelo, contrafatto anchora i piccolissmi nei et uoglie che dalla madre nascono, et con gl'altri contrasegni, i quali per esser fatti con ogni simetria in propria forma; che se al buio si palpassero simili teste di rilievo scolpite, si darebbe piu certo giudicio, che quella della Pittura. Laqual Pittura mi pare per quella ragion mathematica che s'è detta sia perdente; havendo uoi detto <pb n="43bis"/> del tutto era piu nobile et maggiore, che la sua parte. Hora io non saprei trovare maggior tutto, che uedere il tutto d'una statua o testa, con ogni suo parte simile al uivo: che possibile non è con alcuna forza dell'humano ingegno farle piu. Et per questa fortissima ragione si uede c'ha piu retto giudicio ogni ferial persona, che di sottile speculatione sia. Onde per essempio si uede, che ogni ualente litterato, che fa professione di phisionomia in tutto principalmente si uale della profondità et forma dell'occhio, osseruando chi ha le ciglia raggiunte et gl'occhi profondi con certa carnosità che abonda nella cassa dell'occhio, segno uero d'huomo sagace et astuto. Il naso giusto et aquilino con le labbra sottili è segno d'eloquente oratore, le tempie asciutte et spatiosa testa con due spatij a guisa di corna rimonde senza alcun capello, evidente giudicio di singulare ingegno. anchora è segno d'huomo ingegnoso et d'ottimó giudicio piu raro et piu eccellente assai che la bontà dell'ingegno come cosa universale ricerca, o una complessione di tutto il corpo humano, il quale si conosce nel bello et grato colore della pelle et sua sottilità col sangue chiaro et sottile, segno nobilissimo di general uirtu. Gl'orecchi grandi mostrano sciocchezza et lunga uita. I corpi asciutti con chiaro uolto, son nature, pensose, calde, coleriche atte a fare con facilità ogni gran cosa; et hanno lunga uita. Chi ha color piombino et denti radi, é segno di uita breve et debile; et non è di troppo buoni costumi. Gl'huomini grassi ritondi et pieni nelle tempie, son grossi d'ingegno: et chi ha le guancie con tutto il corpo pieno di carne, è di natura <pb n="44"/> allegra et sanguigna, grave, et pericolosa ad ogni malattia; et mostra brevità di uita: sono molti impotenti et gravi. Pure ogni regola patisce eccettione. Hora non mi pare da dubitare che tali giudicij si possino fare piu giusti et retti nelle figure di scolture in modo che attorno per tutte le parti le possi considerare, che sono infinite, et una che ue ne manchi mi pare che non si possa dare retto giudicio, ne per uirtu mathematica, ne per gratia di disegno ne per phisonimia, ne per chiromantia, perché il tutto è maggiore et piu nobile che le sue parti non sono, come ha detto il Pittore. Laquale Pittura ogn'un uede che è picciolissima parte del tutto: il che piu chiaramente si mostra per molti suoi moti et uarie attitudini: per uirtu delle quali espressamente si giudica chi é savio o pazzo. Peró apertissimamente si conosce quello che egli ha nel ceruello et nel cuore, et questo non si puo negare. N. Che differenza fate uoi per risolutione? P. Come terminerete uoi questa nobiltà? S. Piacciavi per finire questo primo nostro libro, darne una bella sentenza che sia capacissima? C. Io dico con Michel Agnolo che è intelligente della Scoltura della Pittura et del disegno perfettamente, che gl'è differenza tanto dalla Pittura alla Scoltura, quanto è da l'ombra al uero. Et io parimente dico che gl'è piu nobile assai la Scoltura che la Pittura; et se ci fosse alcuno che havesse opinione contraria metta in opera qualche scartafaccio di scrittura perché a tutto risponderemo quanto si distenderà la nostra pratica, o sufficientia che io mi uoglia dire, et con l'altra opera si metterà l'una et l'altra opinione. <pb n="44bis"/> S. Mettete adunque silentio a questo ragionamento perché in uerità la Pittura hebbe principio dall'ombra et la Scoltura dal uero: et quel che s'è mancato di dire in questo primo libro, o di risoluere pienanamente nel secondo si sodisfarà. IL FINE DEL PRIMO LIBRO DEL DISEGNO DEL DONI FIORENTINO. <pb n="45"/> LETTERE DEL DONI SCRITTE A DIVERSI GENTILHVOMINI, ET SCVLTORI ET PITTORI; LEQUALI TRATTANO DI MOLTE COSE ILLVSTRI ET DEGNE DI MEMORIA.AL MAGNIFICO M. CIPRIANO MORESINI GENTILHVOMO VENETIANO, ET MIO SIGNORE OSSERVANDISSIMO. Dignissimo Signor mio. Io non uoglio entrare hora a lodare la nobiltà della casa, o esaltare le uirtu uostre; perché l'una è tanto honorata et l'altre sono si grandi che troppo lungo sarebbe il tempo da raccontarle; senza che bisognarebbe altra lingua sapiente et altra penna dotta che non è la mia. et se pure io dicessi tutto <pb n="45bis"/> quel che io so, et posso dire; bisognerebbe che io dessi principio da i seruitij da le cortesie et dal bene che m'havete fatto et fate continuamente et andare in infinito, lequali cose son tante che io mi perdo in si fatto pelago, et mi smarrisco perché le uirtu et le cortesie son senza numero. Però a questo ci pongo per hora silentio. Et le uengo a dire, come io ho ordito sei libri i quali son pieni di queste materie. Il primo tratta di tutte le architetture della mia patria, et u'è disegnato molte piante de gl'edifitij honorati: Il tempio di Santa Liberata, cioè il Duomo, il Tempio di San Giovanni, il tempio di Santo Spirito, il Tempio di San Lorenzo et altri, il Palazzo del DVCA ILLVSTRISSIMO ET ECCELLENTISSIMO, dove stava la SIGNORIA, il palazzo de Pitti, il Palazzo de gli Strozzi, il Palazzo de Medici, il Palazzo de Pazzi. Il Palazzo de Bartolini et altri; così u'è disegnato tutte le facciate le prospettive, et le piazze in piu pezzi et ogni cosa diligentissimamente ritratte. Il
            secondo u'è uno schizzo della città et la ueduta di molti belli paesetti, cavati dal naturale; la ueduta di monte Olivetto, con tutta la collina; la ueduta di Pretola, con tutto il piano; la ueduta di Santo Miniato, con tutti i monticelli che ui sono attorno; il monte di Fiesole, et altri quadri disegnati come uoi uedrete; tutti gl'ordini de magistrati antichi, et de moderni, tutte le pitture degne di memoria, et tutte le Scolture che sono infinite et bellissime. Il terzo parla di tutti gl'huomini illustri, della nobiltà delle case; della derivation delle famiglie; interpretation delle armi; et gl'habiti Fiorentini antichi et moderni d'huomini <pb n="46"/> et donne; come son le cioppe, le gammurre cappucci, lucchi, et altre: tutti disegnati benissimo. Il quarto tratta de le medaglie, dove son molti huomini ritratti a naturale et i lor fatti honorati, le quali medaglie son d'oro, et d'argento, di rame, et false, con molti rovesci. Il quinto libro, conta tutte le giostre, feste, triomphi, le potenze, armaggerie, et torniamenti autichi, et tutte le uittorie c'hanno havuto i Fiorentini. Il sesto registra tutte l'opere composte da Fiorentini, d'ogni professione, gl'epigrammi de sepolcri, et le sepolture degne disegnate, così antiche come moderne. Questi libri gl'ho messi in ordine per dare in luce perché la la miseria de tempi spegne ogni cosa, et anchora che la citta, o i templi, (come fa il tempo) o le case, si rouinassino; resterà pur la memoria et il disegno, di tanta et si bella città; luoghi, et paesi. Vo pregarui adunque come persona di giudicio buono, d'ottime lettere, et come affettionatomi (mercè uostra) che uoi diate un'occhiata a tutte queste cose, et mi mettiate sul uero sentiero di quel che io havessi smarrito la strada, et diate di penna dove io mostrassi troppo l'affettionato, o il prolisso, o l'appassionato; accioché tal opera resti purgata dalle macchie che l'occhio di chi compone non uede. Io ui dò questo fastidio perché al mio giudicio non ho persona che io mi fidi piu del saper suo se non uoi, ilquale mi sete padrone per amore et per merito, et io le son figlivolo per humiltà, et schiavo per debito. et leggerà in tanto questo ragionamento honorato che tratta della Scoltura et della Pittura, ilquale è il primo frutto che habbi prodotto la stanza d'<persName ref="#Apollon">Apolline</persName>, Academia <pb n="46bis"/> fabricata da uoi in casa uostra, ricetto di tutti gli spiriti nobili, et uirtuosi et con somma riverenza mi raccomando, pregando che mi perdoniate, s'io son troppo, ardito nello scrivere et poco humile nel richiedere. di <placeName ref="#Venise">Venetia</placeName> adi XVI. d'Agosto MDXLIX. Di uoi Magnifico Signor mio, seruitore sempre. Il DoniALL'ECCELLENTE SIGNOR MIO, M. GIOVANBATTISTA LEONELLO DOTTORE HONORATO. Voi mi facesti pigliar seruitu con lo Illustrissimo et Reverendissimo Signore Imbasciadore Cesareo, della quale cosa io u'ho piu obligo, che se m'haveste libero di man di schiavi, et m'havete fatto conoscere un de rari huomini che io praticassi mai, però ne dovereste esser remunerato da me con una lettera almeno, da che io non posso ricompensarui con altro; laquale dicesse della intelligenza uostra, del giudicio, della nobiltà, della bontà, et predicassi i meriti uostri. Io ui uoglio dire il uero uoi sete si gentile spirito che io ui farei torto, come se da uoi medesimo non ui bastasse l'animo d'illustrar uoi et me; però faremo questo cambio per hora, cioè che io taccia et uoi parliate: perché il mio tacere mi sarà honorevole et il uostro dire mi fia honore <pb n="47"/> uole et utile. Et sì come la uostra mano mi fece il presente, fate che la sia anchora mezzo al presentar questo libro et la lingua uostra honorata di ringratiar l'Imbasciadore perché uoi farete duoi seruitij che da tutto il mondo sarete lodato, uno con far riverenza a si degno huomo, l'altro con aiutare un fedel suo seruitore. di <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName> alli. XVI. d'Agosto. MDXLIX. Sempre paratissimo a uostri comandi. Il <persName ref="#AntonFrancescoDoni">Doni</persName>.AL SIGNOR ALBERTO LOLLIO, SIGNOR MIO SINGVLARISSIMO. Gentilissimo S. Alberto da che uoi ui siate risoluto di uedere una uolta la città di <placeName ref="#Florence">Fiorenza.</placeName>m'è uenuto alla memoria molte cose degne d'esser uedute et considerate, et tanto piu da uoi che ui dilettate di cose uirtuose, et rare. et ue le scrivo. Prima quando uoi sarate all'Vccellatoio lontano cinque miglia da <placeName ref="#Florence">Fiorenza.</placeName>in circa, et che arriverete all'Aparita fermatevi a dare un'occhiata al sito, al luogo della città, al fiume d'<placeName ref="#Arno">Arno</placeName>, alla pianura, alle colline, a i monticelli, et al paese amenissimo che ueramente rimarrete tutto stupefatto. come uoi sarete sotto le mura di <placeName ref="#Florence">Fiorenza</placeName>, uoltatevi in uerso la gran città di Fiesole tutta destrutta et nel considerar quell'antichità haurete gran maraviglia nella mente, et sommo piacer con l'occhio della dolce uista <pb n="47bis"/> e'l bel ueder quella piaggia piena di casamenti, et di palazzi. Entrato in <placeName ref="#Florence">Fiorenza.</placeName>non andaste per niente a casa m'a anchora che io ue n'habbia molte come è Santa Maria Nuova, Bonifatio, l'Elmo, et altre, perché uoi staresti male. andate pure all'Hosteria dell'Agnolo, o della Campana, benche fosse migliore alloggiare all'insegna del campanile, et riposatevi alquanto, non andate subito a uedere i Leoni o i giganti per nostr far coma fanno tutti coloro che uengono nuovamente, ma andate in Duomo, et considerate la bella fabrica che è quella, et la mirabil grandezza della Cupola, dove uedrete quanto fosse mirabil huomo Philippo di ser Brunellesco architetto Fiorentino. uedrete <persName ref="#Dante">Dante</persName>, <persName ref="#MarsileFicin">Marsilio Ficino</persName>, <persName ref="#Giotto">Giotto</persName> et l'architetto: duoi cavalli in Pittura bellissimi, il Campanile di <persName ref="#Giotto">Giotto</persName> et molte figure di <persName ref="#Donatello">Donatello</persName> Scultore. Entrarete poi in San Giovanni dove si battezza tutti quelli della città, Tempio antico tutto di Musaico dentro, et uedrete il sepolchro d'un quondam Papa Giovanni, et una statua di Santa Maria <persName ref="#MarieMadeleine">Maddalena</persName>, bella; considererete le porte che son di bronzo che sarebbon bastanti a stare alle porte del purgatorio. con tre figuroni di bronzo divini, sopra una di quelle, et inanzi che ui allontaniate scorrete nell'opera a uedere quattro Vangelisti divini. andatevene poi a considerare la macchina del Gigante di Michel Agnolo che ui farà tutto lieto si è bello et mirabile, considererete poi l'Hercole del Bandinello, et la Iudit di bronzo di <persName ref="#Donatello">Donatello</persName>, et entrato in palazzo troverre una colonna nel mezzo dove è un Davitte di <persName ref="#Donatello">Donatello</persName> dignissimo, et salito le scale della sala grande, diligentemente date <pb n="48"/> una uista a un gruppo di cavalli et d'huomini (un pezzo di battaglia di <persName ref="#LeonardoDaVinci">Lionardo da Vinci</persName>) che ui parrà una cosa miracolosa. Così salendo le scale ui bisogna havere un poco di favore da qualche ualente huomo, accioché ui sia mostro la guardaroba, la sala che ha dipinta Francesco Saluiati, et altre scolture et pitture, che sono molte. et andare se gl'è possibile infino in Ballatoio alto et per considerare come è fondata quella torre si grande del campanile. et rimirare <placeName ref="#Florence">Fiorenza</placeName>. Faretevi mostrare i Leoni, le figure d'Orzan Michele come é il San Giorgio et l'altre di <persName ref="#Donatello">Donatello</persName>. mercato nuovo et uecchio et mi penso che sarà hora di disinare. Mettete poi tutto il giorno a uedere le cose mirabili che sono nella chiesa de Medici cioè San Lorenzo. La libreria, i libri, la sagrestia di Michel Agnolo, et habbiate avertenza non ui rapire in estasi nel considerare quelle figure di marmo, et di non ui trasmutare in pietra. La stanza dove lavora, che u'è una <persName ref="#Marie">Madonna</persName> che scese di Paradiso a farsi ritrarre. Un San Cosimo morbido, pastoso et ben lavorato di mano di Messer Giovanni Agnolo et un San Damiano magrone di <persName ref="#Raphael">Raffaello</persName> da Monte Lupo figure bellissime, fatevi aprire la ricchezza de broccati et ueduto i pergami di bronzo andate a cena, ma se per sorte saranno finite le pitture del choro del Pontorno, ui raccomando a <persName ref="#Dieu">Dio</persName> che sarà mezza notte tanto haurete che fare insieme con la tavola del <persName ref="#RossoFiorentino">Rosso</persName>. Fate poi l'altro giorno un uolo al palazzo di <placeName ref="#Troie">Troia</placeName>, et uedetelo dentro poi il chiostro della conpagnia dello Scalzo che é dipinto per mano d'Andrea, la casa d'Ottaviano, et entrate in <persName ref="#SaintMarc">S. Marco</persName>, chiesa ornata <pb n="48bis"/> entrate in San Marco fabrica bellissima, honorata di alcune tavole et pitture di mano del frate, che son belle et poi belle. Et andrete alla Nuntiata che anchora che sia tardi haurete la messa, et quivi fate pensiero di uedere una <persName ref="#Marie">Madonna</persName> sopra la porta del chiostro, che è sorella di quella di Michel Agnolo; per Pittura favello; dietro al choro u'è una Nuntiatina divina, nella cappella de gli Scali; un bel triompho del sacramento per altar grande uedrete, un bell'organo et buono, una bella cappella sotto con tre tavole dipinte dal frate. uedrete il conuento, et due figure un <persName ref="#Moise">Moise</persName>, et un San Paolo molto belle. La Nuntiata sarà fatica a uederla, et difficile. Il Chiostricino pien di pitture (che così si chiama) tutte di mano di ualenti Pittori. Il <persName ref="#RossoFiorentino">Rosso</persName>, Iacopo da Pontorno, il <placeName ref="#France">Francia</placeName>, et Andrea del sarto.
            come uoi havete fornito questa uisita, penso che nel rimirar la piazza, la loggia de gl'Innocenti, et le case; che uoi uedrete la poluer del uostro orologio, che sarà ita giu un pezzo fa: et per mio consiglio u'andrete a riposare. Ecci poi il castello, San Miniato, santo Spirito, Monte Oliveto, Santa Croce, palazzo de Pitti de gli Strozzi Santa Maria Nuova, andare in Cupola et altri particolari diletti. Di poi la tavola del <persName ref="#RossoFiorentino">Rosso</persName> in Santo Spirito, in Santa Felicita del Pontorno, nelle monache di San Francesco la Tavola d'Andrea, in San Bastiano la tavola di Fra Philippo, le cose di <persName ref="#Giotto">Giotto</persName>, et d'assai pittori lequali sono in Santa Croce, et nel Carmine tutte ui saranno mostrate. Il <persName ref="#Bacchus">Bacco</persName> del dignissimo Iacopo San Souino nell'horto de Partolini. et cose assai uedrete, degne di memoria. Fuori della città havete da uedere il <pb n="49"/> Poggio a Caiano, Castello, et Careggi, et mi saperete dire che cosa son le uille della casa de Medici: che ui sono acque fontane, laberinti, pitture, scolture di mano del Tribolo giardini, caccie, peschiere, et altre cose mirabili. uedrete il monte di Fiesole con tutti i casamenti et la Badia che fabricò Cosimo de Medici fate di ueder la Certosa. Poi nel partir uoi andrete a uedere il palazzo de Medici, che u'è un'Orseo figura di marmo di man del Bandinello bellissimo, un Laocoonte, un Marsia; et in sala alcune tele dipinte: poi basciate la mano a un'huomo de maggiori huomini da bene (non biasimando alcuno) che uoi praticaste mai, amator de uirtuosi, defensor de poveri, sostentator de ricchi, et bene fattor di tutti, et perché uoi sappiate il nome, e si chiama M. Lelio Torello, ilqual meriterebbe statua eterna per le qualità et uirtu sue, sì che questo non ui si scordi. poi montate a cavallo et ricordatevi che io ui son seruidore. et che io sono obligato molto alla uirtu et alla gentilezza uostra. Di <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName> alli XVII. d'Agosto‐ MDXLIX . post scritta. Sopra tutto fatevi mostrare un tondo d'una nostra Donna in casa d'Agnol <persName ref="#AntonFrancescoDoni">Doni</persName>, et ui basti solo che io dica gl'è di mano del maestro de maestri. D. V. S. Il <persName ref="#AntonFrancescoDoni">Doni</persName> obligatissimo alle cortesie uostre. <pb n="49bis"/> AL MOLTO ILLVSTRE SIGNORE IL SIGNOR CONTE COLLALTINO DA COLL'ALTO. Messer Gioseppe Bettussi, seruitore et tanto affetionato a V.S. Vi manda alcune medaglie, et un libretto per parte mia, gl'huomini son ben degni di uenirui inanzi, ma i miei scritti nò gia: pure in quel che manca la dottrina et la sufficienza, supplisca la divotione del cuor mio tutta pronta a comandi di V. S. Illustre. et le bascio la mano. di <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName> alli XXVI. di Settembre MDXLIX. D. V. S. Seruidore il <persName ref="#AntonFrancescoDoni">Doni</persName>.AL VIRTVOSO M. FRANCESCO SANSOVINO. Rallegratevi ch'io u'ho nominato Scultore in parole, poi che io non ui posso fare in opere. L'è stata bella cosa credendo dir Iacopo, che io scrivessi Francesco; ma io non penso haver però errato in tutto; perché padre et figlivolo, sono una cosa medesima secondo la scrittura: et che sia il uero, non lo uoglio segnar fra gl'errori dietro al libro. Piaceravui raccomandarmi a --[50r]-- uostro padre et scusarmi se io non gl'ho fatto quello honore che meritano le sue uirtu; a uoi direi cento cose lequali mi serbo nella penna per questa uolta perché la carta ha poco spatio; basta che l'é tanta che la porta queste due righe. Il <persName ref="#AntonFrancescoDoni">Doni</persName> è uostro schiavo, et si raccomanda molto di <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName> alli XI di Settembre. MDXLIX. Amator delle uirtu uostre. Il <persName ref="#AntonFrancescoDoni">Doni</persName>.ALL'ECCELLENTE SIGNOR DOTTOR DI LEGGI M. MARINO DE CIRI RAGVGEO MOLTO HONORATO. Da che io non possetti qui in <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName>, far l'honore a V. S. che la meritava in fatti per le cortesie usate mi; et per le parole uirtuose uscite di tanto degna bocca, quanto quella di V. S. almanco lo farò in parole, con il pregarla che mi scusi per non haver saputo la sua giunta, che ueramente me ne duole in sino al cuore: perché uostra Signoria haurebbe ueduto gl'effetti dell'animo mio. patientia nobilissimo Signore a ristorarui un'altra uolta se quella si degnerà farmene sapere una parola anchora che io starò avertito accioché io possa riceverlo degnamente con quelle poche forze che io potrò. In questo mezzo tempo attendero --[50v]-- (con la lingua et con la penna dove io mi troverò) a renderui il cambio delle eccellentissime relationi che uoi havete fatto sempre di me a molti Signori et gentilhuomini amici uostri, delle quali io ue ne rendo quelle gratie che si conuiene; che in uerità V. S. non poteva far altrimenti se non operar, secondo la natura sua perfettissima et costumata a render tai guiderdoni a chi l'ama di cuore come l'amo io, et se bene non merito et non son degno che V. S. mi dia tale et tanta fama, riconosco questo dono da la gentilezza uostra, et nostr dal merito mio. Hora da che io non posso ricompensarui, <persName ref="#Dieu">Iddio</persName> giusto remuneratore ue ne renda il cambio per me se non come si conuiene, almanco tanto quanto io desidero, et ui mantenga. Leggete adunque questa operetta anchor che picciola, scritta con gran fatica, et questo basso libro sarà arra d'un piu alto uolume che io spero dedicarui et consacrare a piedi della uostra eccellenza. Conseruate sano l'amore che uoi tenete in uerso di me, accioché V. S. possa paragonarlo con il mio, ilquale non riuscirà minore. Et con tale amore perfettissimo fo fine et mi raccomando a quella mille uolte et altre tante la saluto pregando continuamente il uostro Genio che ui conserui tal animo perpetuamente per honore et util mio. Per renderui il cambio de seruitij che uoi mi fate prontissimo. Il <persName ref="#AntonFrancescoDoni">Doni</persName>. <pb n="51"/> AL NOBILISSIMO ET MOLTO HONORATO S. MIO M. IACHESBVVS. A voi che siate, il sollevamento et l'aiuto di tutti i pittori, et il braccio di tutti i uirtuosi che uengono a casa uostra, sarebbe di bisogno farui un Prencipe, et darui tanta potenza quanto havete uirtu, et perché io conosco che tutto il mondo sa che io dico il uero, non accade che io ne renda testimonianza con congiuramento: ma ui dirò ben sinceramente et da cuore, che io non ho cosa si cara ch'io nostr ne facci dono alla persona uostra, altro che questo libretto; pure e tratta di materia che ui diletterà, et sarà testimonio come io ui sono quell'ubligato seruitore che si conuiene a tanti oblighi che io ho con la uirtu et cortesia dell'animo uostro. Devotissimo alle uirtu uostre. Il <persName ref="#AntonFrancescoDoni">Doni</persName>. A MESSER SIMON CARNESECCHI. E non mi par tempo di far prologo a scrivere a uoi perché sete sempre con gli stivali in piedi et con il pie nella staffa, ma sarò corto et ui dirò cosi. Da che uoi havete ueduto tutte le cose belle di Scoltura et di pittura et che uolentieri le considerate quando andate a spasso il mondo. Non ui scordate di dare un'occhiata in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, al giuditio di Michel Agnolo, et ui stupirete et la uolta; le camere del Papa di <persName ref="#Raphael">Raffaello</persName> d'Vrbino <pb n="51bis"/> Il Laocoonte l'<persName ref="#Apollon">Apollo</persName>, il Torso dell'Hercole in Beluedere, ilqual non é in molta consideratione de goffi; <persName ref="#Meleagre">Meleagro</persName> che ha in casa un medico, laquale statua la chiamano <persName ref="#Adonis">Adone</persName>, ma è fu fatto ueramente per un <persName ref="#Meleagre">Meleagro</persName>. L'Antino bellissimo colui che si cava la spina del piede, la sepoltura di Giulio, la storia di Musaico di <persName ref="#Giotto">Giotto</persName>, la <persName ref="#Marie">Madonna</persName> della febre, il <persName ref="#Jesus">Christo</persName> di fra Bastiano a San Piero Montorio, il quadro alla Misericordia di Francesco Saluiati, il <persName ref="#Jesus">Christo</persName> che è nella medesima chiesa dove è Papa Leone sepolto et Clemente; la sala di Farnese, di Giorgio d'<placeName ref="#Arezzo">Arezzo</placeName>, quei palazzi de Cardinali et quelle uigne dove sono assai Sculture. Il cavallo di <placeName ref="#Capitole">Campidoglio</placeName>, l'Aguglia, et le stufe, con tutte l'altre cose hordinarie pasquini devotioni rouine Culisei archi le grottesche di Giovan da Vdine etc. che per <persName ref="#Dieu">Dio</persName> s'io ne uolessi dire la mezza parte c'andrebbe tutto domani a scrivere le rotonde le colonne i castelli, et le pitture di Pulidoro, Baldessare et <persName ref="#MaturinoFiorentino">Maturino</persName>, e'l Papa che dovevo dire inanzi. A <placeName ref="#Naples">Napoli</placeName> fate riverenza al Sanazzaro et uedrete figure et altre belle scolture di M. Giovan'Agnolo. a <placeName ref="#Genes">Genova</placeName> la statua la sepoltura del Prencipe Doria, et la Cappella opera grande et ben composta et fatta dal medesimo et le cose di <persName ref="#PietroBuonaccorsi">Perin</persName>
            <persName ref="#PietroBuonaccorsi">del Vaga</persName> nel palazzo del Prence a <placeName ref="#Pavie">Pavia</placeName>, il cavallo, a <placeName ref="#Padoue">Padova</placeName> il cavallo, a <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName> Quattro cavalli divini, le cose di <persName ref="#Giorgione">Giorgione</persName> da <placeName ref="#CastelFranco">Castel Franco</placeName> Pittore, la storia di <persName ref="#Titien">Titiano</persName> (huomo eccellentissimo) in palazzo, la facciata della casa dipinta dal Prodonone sopra il Canal grande, una tavola d'altare d'<persName ref="#AlbrechtDurer">Alberto Duro</persName> in San Bartolomeo; In particolare u'è lo studio del Bembo et di M. --[52r]-- Gabriel Vendramino Gentilhuomo Venetiano alquale io son seruidore con molti altri et infinite antichità poi miracolose come è l'<persName ref="#Apollon">Apollo</persName> di Monsignor de Martini, che ui saranno mostrate. Andando a <placeName ref="#Parme">Parma</placeName> fate di uedere il <persName ref="#Cupidon">Cupido</persName> del Parmeganino in ogni modo; ilquale è in mano uel Cavallier Baiardo. et le cose di Anton da <persName ref="#Correge">Correggio</persName> et in <placeName ref="#Mantoue">Mantova</placeName> di <persName ref="#GiulioRomano">Giulio Romano</persName>. Hora le rare cose, oltre a queste, che uoi uedrete faretemene parte anchor uoi, et perché io non uoglio piu scrivere ui dico che io sto bene et uoi conseruatevi ne uiaggi sano. A di. Il <persName ref="#AntonFrancescoDoni">Doni</persName> uostro. AL GENTILISSIMO ET VIRTVOSO AMICO SVO M. ENEA DA PARMA. Qvesta è una carta disegnata per mano di messer Giovanni Agnolo Fiorentino anchora che non ci uvol nome nissuno sopra: et é sua inuentione et tutto con comissione di faruela intagliare. Io l'ho tenuta nel mezzo de parecchie carte intagliate una per mano di messer Martino maestro d'<persName ref="#AlbrechtDurer">Alberto Duro</persName>; ho poi d'Alberto l'<persName ref="#Adam">Adamo</persName>, il San Girolamo Santo Eustachio, la maninconica et la passione. et tengo alcune storie del uecchio testamento di Luca d'Olanda. et di Marco Antonio; il Monte di Parnaso, il giudicio di <placeName ref="#Paris">Paris</placeName> con il Netuno --[52v]-- et gl'Innocenti. Le due carte del Bandinello cioè San Lorenzo et gl'Innocenti, ho anchora acconcio atorno gl'amor de gli Dei intagliati da Iacopo Veronese. et di Marco da <placeName ref="#Ravenna">Ravenna</placeName> il Laocoonte. questi sono i ualenti intagliatori che io gli ho messo attorno, et perché io tengo il San Paolo uostro taglio bravissimo. et le medaglie che uoi m'havete tagliate et di uostra inuention ornata all'incontro a queste; mi par mill'anni che ci sia questa; perché io ho speranza che la uadia nel numero di quelle belle, et poter dire queste son le piu degne carte et i piu ualenti intagliatori che habbin tagliato rami insino a hoggi. et se non fosse che uoi mi siate amico ui inalzerei sopra i cieli, ma che dico io? le uirtu uostre ui fanno maggiore che non ui farei io et tutta la casa de <persName ref="#AntonFrancescoDoni">Doni</persName>. State sano et amatemi. di <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName> l'ultimo d'Agosto. Al seruitio uostro. Il <persName ref="#AntonFrancescoDoni">Doni</persName>. AL BORDONE, GVIDA DELL'ACADEMIA DE PELLEGRINI SEMPRE OSSERVAMDISS. L'opere che hanno finito i pellegrini quest'anno, ui si mandano; lequali, da tutti sono state censurate, approvate, et autenticate: egl'é ben uero che ne i titoli, e non si sono anchor ben risoluti, perché di questo <pb n="53"/> (si come si contiene ne capitoli) ne uogliono il parer uostro, accioché tuttisiemo uniti di uolontà. Et perché uoi gli possiate bene considerare, io gli scriverò qui tutti. Il Divoto, elevato in spirito ha trattato come uoi uedrete di tutti quegl'ordini de gl'angeli et loro effetti; et ha descritto da la prima creation loro, per insino al giorno del giuditio; opera ueramente faticosa dotta et difficilissima dove uoi stupirete delle grandi imaginationi che gl'ha fatto, et ridotte si bene con <persName ref="#Bacchus">Dionisio</persName>, <persName ref="#Platon">Platone</persName>, et altri. Poi gl'è piacciuto chiamarla. LA MILITIA DEL CIELO. Lo Spedato anchora che ma le habbi potuto caminare, ha cavato di tutte le storie; la maggiore, et la migliore Fortuna, che mai habbi havuto huomo in un uiaggio di uita et l'ha dipinta benissimo: et intitolata LA FORTUNA IMPERIALE: laqual ui parrà una bella fatica. Lo Stracco c'ha fatto rider tutti nel leggerla; et penso che ne trarrete piacere infinito anchora uoi, perché gl'ha ritrovato tutte le comodità che puo havere uno huomo, in questo mondo cose non piu dette et nuoui modi di staragiato, uarie dilettationi piacevoli, et allegre. et ha chiamato questo suo libro. IL RIPOSO DEL CORPO, che si confà bene bene con il nome suo. Il Perduto, non s'è saputo risoluere anchora; perché havendo considerato, et scritto tutti i modi del uiver humano, di tutte le nationi, di tutti gli stati, così temporali come spirituali; ha fatto ultimamente una Republica di uita perfettissima et cavata di tutte le Republiche, storie, leggende, avisi et lettere; da Greci da Latini et insino da i Mori; da Turchi et le <pb n="53bis"/> altre; cioe trattone fuori il buono: et per che la ci è paruta una cosa mirabile, noi gl'habbiam detto che la intitoli LA VITA NVOVA GRANDE. Se parerà anchora a uoi, daretene la sentenza. Lo Smarrito ha passato i termini delle imaginationi humane, et ha creato nuove anime, et nuoui corpi, et fatto altri principij, et fini, diversi; et gl'ié entrato una imagination fissa che sostenta tutte le sue ragioni gagliardamente: talmente che ci strigne i panni addosso, et uvole che quel che gl'ha scritto, non sia cosa nuova, ma uecchia, ab initio mundi; et gl'ha posto nome; IL MONDO VECCHIO PICCIOLO. laqual opera l'habbiamo autenticata piu per compiacergli, che per altro. Gagliardamente s'è portato le Suogliato, che ha ueduto alcuni autori principali d'ogni professione, tanti in filosophia, tanti in humanità, in legge, Storie, Romanzi, Logica, musica Astrologia, et altre professioni et scienze (modo nuovo da quello dell'<persName ref="#MarcusVipsaniusAgrippa">Agrippa</persName> differente in infinito) et datone loro una buona stretta, nel qual libro si comprende quanto e sia buono possessor di buone lettere, talmente che tutti d'accordo, non ne cavando anchor lui di questo numero, habbiamo scritto sopra il suo libro. LA GABBIA DE PAZZI; egli starà hora avoi di metterci un ramo della uostra autorità. Il Malcontento, mi cred'io che bisognerà che si metta la corazza, per che la passione che gl'ha, o partialità che io mi uoglia dire d'amore alla Academia de Pellegrini; gli ha fatto minutamente ricercare, i modi l'opere, l'auttorità, gl'ordini, magistrati, frutto, principio, et fine di tutte l'Academie che sono state, et sono insino a hoggi; --[54r]-- et l'ha tanto a uilite, et abbassate; che c'ha fatto arrossir noi, per honor loro: ben é uero che gl'ha poi inbroccato divinamente al titolo del suo libro. IL THEATRO DE FASTIDII: Pur che non habbi tanto fastidio che ne sia mal contento in fatti, et non in nome. Il Satio non ha uoluto andar sopra le cime de gl'alberi; et s'à fatto un uestimento da philosopho, con andar diligentemente considerando non solamente l'esser de gl'altri, ma il suo; così ha messo in luce, et fa toccar con mano gl'infiniti garbugli di questa uita, che son moltiplicati fra gl'huomini senza numero; et discretissimamente l'ha descritto. I LACCI HVMANI. Titolo ueramente proprio, et libro necessario et utile. Vltimamente il Disperato tratta nel suo libro detto LE FVRIE DE GLI SPIRITI. Gl'accidenti cattivi, i uitij le disperationi, morte, inganni diabolici, et altre materie curiose, et degne di memoria. Tutti questi libri uisi mandano, rimandatemi per il medesimo apportatore, il DISEGNO mio, et date un'occhiata a questa scusa magra che io ho fatta a coloro che leggeranno l'opera state sano A I LETTORI. Egl'è pur uenuto un tempo che i paperi (come si suol dire) menano a ber l'oche, cioé che ne sa piu un praticone senza cuiussi, che un dottore di poco giudicio con molte lettere: perché un mezz'huomo che habbia buon discorso, s'e non intende una cosa; con l'ingegno suo la ua ricercando et domandando a chi la sà, et cava della minera di quel ceruellaccio tutto il suo bisogno, et anchora che'l dotto di poco senno tenga le sue lettere in confessione, il galante intelletto fa come coloro che cavan l'oro, i quali entrano per --[54v]-- uarie strade nella montagna, et lo traggon con gran fatica tutto brutto, et sporco; ma con mirabil maestria lo uanno poi raffinando. Così credo che facessino i Poeti per lettera antichi, che leggevan questo scartabello, et quell'altro scartafaccio; et di quegli ordivono la tela de l'opera loro pure gl'è difficil cosa a metter mano ne gl'altrui scrigni. Che si dirà adunque havendo dato in publico quest'opera, che tratta della Scoltura et Pittura, che per mia fede non saprei fare un beveratoio da pulci con lo scarpello, ne col pennello una testa (presso che io nol dissi) di grillo; et pure gratia dei, n'ho cicalato non so quante carte. Potrei esser calumniato che io l'havessi rubata. A questo risponderebbe Antonio Schizzatore così morto come gl'è; che non c'è cosa detta o scritta che non ne sappia ragionar quasi ogni persona come son io, et havendo praticato l'eccellenza mia (con sanità sia detto) con la maggior parte de gl'huomini che sanno benissimo l'arte, non è gran fatto che io ne cicali, anchora i savi che compongono de libri, rubono de gl'altri libri, o traggono per favellar piu moderato; tutte le lor compositioni: così faremo un saldo, che io habbi imparato a bocca (come s'imparava la Cabalà,) per pratica, et i dotti da libri per scienza. Molti mi potranno riprendere ch'io ho detto che la Scolturà é piu nobile che la Pittura: ogn'uno é ubligato a dire l'opinion sua, anchor Leon Batista Alberti essaltò la Pittura, ma se per
            sorte la non piace loro, piglino la penni cortesemente et rispondino tal che con piu forte ragione mi strapazzino et uinchino il piato, perché tal cosa mi sarà di sommo piacere, et ne resterò loro oblito <pb n="55"/> mill'anni. Se poi io saprò dire anchor io qualche cosa frapperò col tempo empiendo qualche foglio. Mi resta solamente per hora a dire nell'orecchio a chi dicesse che io non ho saputo quel che io mi dica per uia di philosophie, di stile bravo, di parole; a questo non farò manco forte seruitiali che io m'habbi fatto a gl'altri, et son questi gl'argomenti si fatti, che <persName ref="#Aristote">Aristotile</persName> in sesto de Anima, et in duodecimo Phisicorum; si conferma con <persName ref="#Platon">Platone</persName> de Situ Orbis: che uno ilqual biasima (che sia della lega dell'ignoranza come me) ne faccia prima altrettanto et poi cicali et frappi quanto e uvole, et qui do fine alle ciancie per questa uolta. Post scritta. Mandavisi anchora il suggello dell'Academia come ordinaste che si dovesse fare un Falcon peregrino in quel nicchio con quei trofei di bordoni cappelletti, et altre cose che si confanno con il peregrinaggio. Il <persName ref="#AntonFrancescoDoni">Doni</persName> Cancellieri dell'Academia scrisse. <pb n="55bis"/> AL GENTILISSIMO M. GIROLAMO FAVA A BOLOGNA. S'io non imponessi un quadro di Pittura manigolda, fingendoui dentro un'hosteria ladra; dico s'io non facessi uno schizzo sciagurato di mia mano: le brigate non crederebbono che io sapessi imbrattare un foglio. Non ui ricorda egli quando noi alloggiamo insieme a quella hosteria, cavalcando da <placeName ref="#Florence">Fiorenza.</placeName>a <placeName ref="#Bologne">Bologna</placeName>? o che brava casa, che mirabil Hoste, che profumata camera, che delicato desinare, et che honorata compagnia havessimo a tavola? Io son qui sospeso alquanto con la fantasia, s'io debbo bociarlo o si nò; et tirare un'arbore di tutta la genologia sua, per essere si forbito sguscia lumache. pur uo risoluendomi che troppo sarebbe l'honore che glie ne risulterebbe, adunque è meglio che io lo ponga nel numero de gli smarriti, et lo segni nel catasto de perduti. Per me, io ho anchor nel capo le tante fastidiose chiacchiere, stomachevoli frappe, et sciocche novelle che la signoria sua uomitò in due hore, che noi stentassimo in quel suo spedale, piu tosto che alloggiamento: dicon poi le genti che l'huomo capita male: il fidarsi d'uno sciagurato spilorcio che ti uiene incontro con molte frappe, partorisce di queste galanterie. Voi non ui scordaste si tosto (anzi fatene ricordo su uostri libri) quando noi havessimo un fuoco si freddo, (cosa che non s'udì mai) et una camera stufata --[56r]-- di profumo di necessario, per favellare honestamente; mezza tovaglia rozza, per farci honore, et alquanti pezzi di tovagliolini schifi, et rattoppati: ma se noi stenmo di poi alquanto male a quell'anguilaccie insalate, et cavoli mal conditi, et sporcamente cotti, ci ristorassimo alquanto con quelle frittate impastate di formaggio, non meno sappiente che riscaldato, biscotte con olio di sansa. Il Diavolo lo porti dove io uorrei, s'io non rido ogni uolta che mi uiene a memoria, che sentendoui egli lamentare d'esser mal trattato; corse furiosamente a portare quei uecchioni, (per conforto) quelle castagne cotte, quei marroni, che putivono si di tanfo d'orinale, et di ripostiglio di topi; quei succioloni, dico, quegl'anseri in mal hora: marci, muffati et fetenti. Che uoi ne uolevate un sacco per portare a <placeName ref="#Bologne">Bologna</placeName>, accioché non se ne perdesse la semenza. Ma se noi havessimo mal da mangiare, et pessimamente da bere, et il mal giorno per alloggiare; ci fu pur questo di buono, che ci fece pagar poco: uenti due bolognini tra huomo et cavallo. Io son certo che si uolle ristorare tutti i danni che gl'haveva ricevuto in quell'anno, so che noi possiam dire d'essere stati al martello di tutti gl'hosti cialtroni, che fanno desco inquella terra ladra. Forse che gl'altri padroni che alloggiono uiandanti si ficcano a tavola con si arrogante prosontione affratellandosi con i forestierisi sporcamante, come fece il solenne birbone. Ho in mal hora io mi scordavo di registrare la favola che ci disse di quelle tante lasagne che mangiò, a quelle nozze de uillani, et quante uolte e si fece empir la scodella, facendo l'attitudine della gentilezza usata nel trarle, et --[56v]-- spargerle addosso atutte le persone ch'erano a tavola anzi piu tosto bestie da che sopportarono che un celtrone gli trattasse si sporcamente: io mi credo che quel cuoco gli uotasse il romaivolo delle paste bollite su le mani per ueder se poteva satiar l'ingordigia sua, hor non piu di questo. ma poniamo per caso che un galante pittore uolesse dipingerlo, et fare un quadro di manigoldi, non bisognerebb'egli che io gli schizzassi con la penna la persona dell'hoste (in primis) come l'è fatta? si ueramente: io mi proverò adunque. Bisogna imaginarsi un'huomo picciolo et magro, un pigmeo di color di terra, un Tamagnino dalle porte muffato, un certo che uadia uendendo cialdoni, busecchie, carne per la gatta, uentri, o che cerchi stracci et scarpe rotte: o una simil fantasia di persona; con una barbetta accomodatasi da se medesimo alla luce d'un pezzo di specchio, pettinata con un mezzo pettine, et ritondata con un par di cesoie che non taglino; et habbia medesimamante il capo tosato per man di qualche montanaro suo parente trugiola pecore, una camicia indosso poi di canapa, che si lauò l'anno ch'i Bentivogli si partiron da <placeName ref="#Bologne">Bologna</placeName>, nel qual tempo si smerdò le man similmente. Ha anchora un saione indosso corto di busto et lungo di quarti, ilquale è senza maniche, di color cilestre; cioè tra l'azzurro uerde, e il bianco tanè: piu pelato che'l culo della mia bertuccia, et lo tien cinto con un coreggino di cuoio di porco gentilmente, alquale é cucito un grenbiale che dovette esser di qualche fattore che macinava colori, porta similmente per accompagnar tutto il uestire a un modo; un paio di calzoni tondi et stretti, che gli uengono insino <pb n="57"/> a mezza gamba, et gli scusono per calze parimente. Ben é uero che gl'haveva due calcettoni in piedi che facevan bel uedere, parte di feltro uecchio, et parte di paglia nuova; et cavandosi le scarpe ci fece cortesemente la mostra d'essi, et de suoi zamponi scaldandosi a due stizzi uerdi, che messe al camino per riceverci. Noi gl'habbiamo ben questo obligo che ci si mostrò largo d'alquanti ricercari che fece d'arpe di bocca, et di corno di piedi: senza farci pagar la ben andata quando noi ci fuggimmo cacciati da quel fetore crudele. Io giuro per l'Agnolo <persName ref="#Raphael">Rafaello</persName> che io uoglio tacere il suo nome, et l'insegna dell'hosteria, per esser la Corona de gl'alberghi sporchi, et perché il nome della terra tien piu che parte del nome della patria mia, uo passarmela così leggiermente, che io son contento che de gl'altri galant'huomini gustino di queste consolationi. Vltimamente mi piace quello star sempre in zucca, che gl'è tanto (mi credo io) da poco che non si saperrebbe cavar la berretta a nessun gentilhuomo. Hora per non ui fastidire con il legger le lodi di questo goffo, et me straccarmi con lo scriverne molto, et anchora perché i miei colori sono alquanto mal macinati, riporrò il pennello; riserbandomi a finire il quadro a miglior tempera. in questo mezzo raccomandatemi a M. Iacopo (huomo dignissimo) padre uostro, et salutate tutta la casa in nome mio; a uoi non dirò altro perché non ho piu inchiostro nella penna, et a pena mi serue a dire del mese di Settembre MDXLIX. che io son risoluto di non intingerla piu (per hora) che questa uolta nel calamaio. Il <persName ref="#AntonFrancescoDoni">Doni</persName> uostro desideroso di farui piacere. <pb n="57bis"/> AL PECORINO FIORENTINO, A LEONE. Io non uoglio dire come ho detto altre uolte, et come scrive generalmente ogn'huomo, che la fama m'habbia dato cognitione delle lettere uostre et andar con preambuli et cerimonie di parole gonfiate imbrattando questa carta. anzi uo farui intender la uerità a capello, M. Matteo soff. m'ha detto quanto uoi ui dilettate delle poesie et quanto ualete in esse: et molte altre parti uirtuose, della qual cosa io ringratio lui che me n'ha dato cognitione; et uoi ne lodo estremamente. m'ha poi fatto certo che particolarmente uoi lodate le mie compositioni l'havete per buone, a questo u'avertisco bene che uoi andiate adagio (anchora che siate piu intelligente di me) onde potreste pigliare, non che un granchio una balena, perché le credo conoscer la mia parte anchora io, et ue le certifico per goffe, però se uoi farete loro honore da qui inanzi, o u'ingannerà l'amor della patria, o ui trasporterà la natural cortesia uostra di lodare esaltare et sollevar da terra chi ha bisogno d'aiuto adunque quando io sentirò da altri metterle in cielo, haurò una parte dell'obligo alla bocca uostra che sarà stata cagione di farmi far quello honore. del quale aspetto maggiore occasione a ristoraruene, che questa breve lettera, et miraccomando mille uolte, di <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName> alli XV. d'Ottobre. MDXLIX. Amator delle uirtu uostre. Il <persName ref="#AntonFrancescoDoni">Doni</persName>. <pb n="58"/> AL GENTILE ET VIRTVOSO M. FRANCESCO VICENZI. A FERRARA. Pvo esser molte uolte che io non rispondo alle lettere che mi sono scritte, anzi per dirla per il nome uero sono trascuratissimo in questo ufficio molto piu che ne gl'altri; non resta per questo che io non mi ricordi et habbia sempre nella memoria l'amico; et che sia la uerità; uoi lo uedrete nelle mie medaglie, et ue ne potrete certificare a pieno. Accettate hora questa picciola scusa di parole non potendo farla altrimenti piu grande perché le facende (anchor che le sieno di poca importanza, mi legano le braccia, impediscon la penna, et mi lasciano il calamaro aridissimo, hora pensate come io mi ritrovo poi, quando le s'accordono con
            l'infingardaggine dello scrivere. Amatemi et comandatemi che io son uostro. Alli. IX. d'Ottobre MDXLIX. Vostro piu che di se medesimo. Il <persName ref="#AntonFrancescoDoni">Doni</persName>. <pb n="58bis"/> AL MOLTO HONORATO ET NOBILE M. ROCCO GRANZA; ET MAGGIORE SVO ET COMPARE OSSERVANDISS. Costoro che si presero la licentia di far comparationi, hanno scritto che il Poeta é molto simile al Pittore, per tenere alquanto l'uno et l'altro d'una certa libertà di fare a suo modo. hora io uorrei esser di tanta auttorità che io facesse un'altro paragone fra il mercatante di gioie, et il compositor di libri, perché tosto che uno gioiellieri navica per diverse parti del mondo, et gli uiene alle mani qualche gioia rara, o altra cosa che ui possa far sopra disegno, che sia utile per lui egl'è tosto risoluto che'l compratore che n'haurà desiderio l'habbia da pagar bene, et oltre allo sborsar de danari, tenga un grand'obligo alla diligenza che gl'ha usata nel ricercarla. I compositori son quasi di questa lega perché tosto che gl'hanno pieno una uacchetta di ciancie, o un giornale di bugie; e lambiccono la memoria dove e possino attaccare l'oncino per scaricarsi questo brivilegio da dosso con patto et conditione che ne uenga loro un pizzicotto di scudi (o età traditora da che bisogna che chi compone stilli il ceruello per comprarsi il pane, et ad alcuni che si dedican l'opere nostr lo meritino, ma solo se gli faccia questo honore per premio della borsa, et non per merito della persona). Quella sorte di mercatanti avari non loderò io già, ne darò mai fama <pb n="59"/> a questa razza di bisognosi anchora che io scusi piu tosto questi che quelli anzi gli chiamerò due estremi. Io ho sempre havuto questa sorte, perché mai ho scritto scartabello alcuno ne dedicato (saluo che uno) che prima la cortesia de signori per bontà loro et non per mio merito non sia prevenuta alla mia necessità, tante opere sapess'io fare et tante ne facess'io, quante io ne dedicarei per ringratiamento (a chi merita) de ricevuti benefici. Non uo gia dire che io nostr sia stato tal uolta corrivo anch'io (quando ero in minoribus) per le parole d'altri et ho gittato uia di molto ramo et di molto sapone a biondeggiar il capo a qualche bestione, il che non mi uerrà mai piu fatto, anzi uenendomi alle mani qualche rasoio, son per radere il pelo s'io non intacco la cotema dove io lavai et unsi. Voi compar carissimo et honorato siate un di quegli che meritate et che bisogna ristorare de ricevuti beneficij, però la mia Comedia che tutta uia uo rappezzando, è il ringratiamento destinatoui, se non tutto in parte, benche sarà poco al merito uostro, pur haurete patientia, basta che uoi et io saremo spogliati almanco di quel biasimo; ciò è; io netto d'avaritia, et uoi meritevole di quel dono; et di maggiore anchora, in questo mezzo uoi leggerete alcuna cosetta di mio, et mi terrete nella gratia uostra. Di <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName> alli XVI. d'Ottobre. MDXLIX. Al Seruitio uostro paratissimo. Il <persName ref="#AntonFrancescoDoni">Doni</persName>. <pb n="59bis"/> ALLO ILLVSTRE S. HERMES BEN TIVOGLI MIO SIGNOR OSSERVANDISSIMO. Da che io non ho finito l'opera che o ui ragionai già qui in <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName>, n'ho pur terminato un'altra, la qual penso che ui sarà di piacere quanto quella, anchora che in breve la ui uerrà nelle mani, in tanto leggerete questa, laquale ui prega in nome mio nel presentaruisi inanzi, che uoi ui ricordiate che'l <persName ref="#AntonFrancescoDoni">Doni</persName> é molto seruitore della casa de Bentivogli, et particolarmente all'illustre persona uostra. Il S. Hercole ui saluta; et io ui bascio la mano et mi ui raccomando mille uolte. di <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName> alli XV. d'Ottobre MDXLIX. Il <persName ref="#AntonFrancescoDoni">Doni</persName> desideroso che uoi gli comandiate. <pb n="60bis"/> AL S. PIETRO ARETINO. Lasciando star da parte i generali oblighi che io tengo con la uirtu, et i particolari con la gentilezza uostra, non debb'io universalmente porui per merito nel numero di tanti huomini eccellenti che io honominato in questo libretto? essendo uoi uno di quegli intelletti divini; che rendete si bene la ragione delle Scolture, et delle pitture con la lingua, et con la penna. Qual é stato quell'ingegno che si sia dilettato piu, inteso meglio amato assai et scritto ottimamente di uoi? Io uoglio solo dare un testimonio. Michel Agnolo, che di sua mano scrisse, che se gl'havesse havuto la lettera uostra al principio del suo giudicio, (ilquale è la piu bella cosa del mondo) che gl'haurebbe fatto il uostro disegno. questa mi pare delle maggior lodi che uoi habbiate havuto mai. Chi sculpì mai Scultore si divinamente quanto facesti uoi con una lettera? et dipinse mai quadro quanto il uostro Parnaso? io per me leggo con piu contento il monte uscito della uostra penna, che io non ho piacere di quello de pennelli di <persName ref="#Raphael">Raffaello</persName>, et ueggo quello Scultore moderno, senza impacci, che si dà si bel tempo, con tanto mio diletto, che io non hebbi mai un si fatto dagli archi antichi. Tenetemi adunque nella gratia uostra, perché io ui fo riverenza insieme con tutti gl'altri che adorano la uostra uirtu. Di <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName> alli X. d'Agosto. Il <persName ref="#AntonFrancescoDoni">Doni</persName> che ui s'inchina per debito suo, et merito uostro. <pb n="61"/> ALLA ILLVSTRE SIGNORA CONTESSA DI BAGNOLA S. SILVIA DI SOMMA SIGNORA SEMPRE OSSERVANDISS. La maggior parte de gl'ordini che sono dell'huomo si debbono osseruare, ne in conto alcuno trapassargli intendendo però quanto sien bastevoli le forze nostre iquali se io uolesse nominargli a uno per uno troppo sarebbe lungo lo scriver mio: ne dirò bene uno ilquale importa generalmente, et in particolare tocca a me quest'è il render ragione di se medesimo. et che sia la uerità questa esser cosa grande, molte de le leggi humane ci stringono a farlo, ma piu una divina ce lo dimostra. perché chi ci diede la uita ne parlo a pieno dicendo, uien qua buon seruo io ti donai cinque talenti, et tu con questi te ne sei guadagnati altri cinque et lodò la diligenza sua honoratamente. Io seruo di V. S. anchora che indegno, ho ricevuto cinque talenti dalla uostra liberalissima mano, il primo che io hebbi a <placeName ref="#Florence">Fiorenza</placeName>, il secondo a <placeName ref="#Bologne">Bologna</placeName>, et tre altri in <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName>. iquali son degni et honorati ch'io dubito anchor che io ci metto tutto l'animo et l'ingegno mio non poter mai far tanto che io possi ringratiarui et renderuene tal ragione che V. S. mi lodi per buon seruo. Così essendo in questo traffico et ripensando all'honore, all'utile; al modo et ultimamente a far qualche impresa degna d'amiratione ho fatto una mercantia al mio giudicio eccellentissima. <pb n="61bis"/> questa è di medaglie d'oro, d'argento, di rame, et false divise in quattro libri. non che io uogli dire questa é la medaglia d'oro del tale, ilquale fu huomo reale giusto, et pio, et quest'altro che é falsa fu ribaldo, scelerato, et iniquo: Signora nò perché tal uolta mi potrei ingannare, o lasciarmi trasportare dall'odio, da presenti, di danari, dalla passione, da favori, o cose simili che da questo mondo, ma uoglio lodare tutti secondo che me ne daranno occasione i lor meriti, et non biasimare alcuno (anchora che io lo dovessi fare per molti rispetti): anzi ho posto intorno al titolo del libro questo motto. A fructibus eorum cognoscetis eos. ilquale mi pare assai senza che la penna mia si tinga nell'inchiostro della adulatione o del rancore perché il lodar chi dona et nostr merita, et biasimar. chi merita, lode et nostr dona, nostr so quel che io me debba dire. De quali quattro libri di medaglie; (posto che io n'habbia da ottanta ritratti) nostr ho però dato in luce se non dice così a sorte per saggio, per mostra per ueder quel che si dice, udire il giudicio, il biasimo, et intendere come quest'opera è grata al mondo. et gli mando per tutto accioché da tutti mi sia scritto, et avisato il parere loro. l'altre non credo che huomo le uegga se non nel libro finito et nostr passeranno il numero di cento perché solo gl'intagli portano trecento scudi di spesa et anchora che non sia peso dalle mie spalle, è gl'è piu intollerabile la difficultà de disegni, et il tempo lungo che ci si spende et la patienza. terminati questi quattro libri di medaglie (lequali acquistano prima eternità per i meriti loro poi per l'aiuto reale che m'havete dato, farò i rovesci di tutte che --[62r]-- sarà il quinto et ultimo libro, con le loro imprese accomodate et i motti proprij di ciascuno secondo l'opere loro, et quando io sarò a stampar questo, io uoglio che ci concorra il parere et il giudicio de gl'huomini savi, iquali sieno muniti d'altre lettere che non sono le mie. è ben uero che io n'ho gia fatte una parte et le uo mostrando a chi mi puo giovare a tale impresa. In questa mercantia spendo adunque le cortesie che mi sono usate da Signori illustri, non biasimando però chi le spende in suo comodo, se V. S. giudicherà che io sia buon seruo, et che questa mercè mi sia utile et honorevole, io mi riputerò d'haver fatto molto, et in tutto contentato l'animo mio mi resta solo farle sapere che in quel tempo, che io mi cinsi di collane d'oro, mi munì del diamante et mi uestì i uelluti; (presente da l'Imperiale animo suo et nostr secondo il mio merito) che V. S. mi mandò io hebbi un figlivol maschio, et uive et sperò nella mercè di <persName ref="#Dieu">Iddio</persName> che uiverà, et perché si conosca quanto io uisia riverente seruitore et desideri d'havere nella memoria i benefitij ricevuti da Siluia Illustrissima, lo battezzai Siluio; così Siluio seruitor uostro mentre ch'io m'inchino alla presenza uostra riverentemente con il cuore, egli con la bocca della penna mia, ui bascia l'honorata et uirtuosa mano. Di <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName>
            alli XX. d'Ottobre. MDXLIX. D. V. S. Ill. Seruitore di cuore, et obligatissimo. Il <persName ref="#AntonFrancescoDoni">Doni</persName>. --[62v]-- LA TAVOLA D'LACUNE COSE. Epistola dedicatoria all'Imbasciator di <placeName ref="#Espagne">Spagna</placeName>, dove si comprende l'autore havergli donato una opera scritta, per merito delle sue uirtu; et havendo ricevuto cortesia, lo ringratia con quest'altra stan pata. car. 2 Scultori, Pittori, et intagliatori eccellenti. nominati nel Dialogo, et nelle lettere con molte opere loro. 4 Chi ragiona della Scoltura et Pittura ne debbe favellar per propria uirtu. 5 Quanti sensi dell'huomo godono di queste arti. 6 Pennelli da i Pittori usati, di quante sorti sono. 7 Di quante spetie di colori si trova per dipingere. 7 Prima determinatione che cosa sia disegno. 7 Seconda sentenza che sia disegno. 7 In quali operationi è posto in piu eccellenza il disegno, delle due arti. 7 Terza et uera dichiaratione che cosa sia disegno. 8 Come gl'antichi figurono la Pittura, et come la Scoltura. 8 Honor fatto alla Scoltura, et alla Pittura da gl'antichi. 9 Modo di ritrare ogni cosa, et crescere et diminuire le figure, il qual non è utile. 9 La Scoltura è utile all'huomo, et se ne serue piu che della Pittura. 10 Prime statue usate da gl'huomini. 10 <pb n="63"/> Una statua parte d'oro, d'argento, di rame, di ferro, et di terra della qual parla la scrittura. 11 Aurora bellissima figura fatta da Michel Agnolo. 11 Consideratione del fine dell'arte. 11 Intagli fatti nelle gioie et altre pietre pretiose. 12 Consideratione de siti dove si fabrica. 14 Sentenza di <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName> dell'Architettura. 14 Primo modo di dipingere sopra i fogli. 14 Secondo modo con acquerelli. 14 Terzo modo di colorire a guazzo. 14 Varij modi di far figure. 14 Colorire a tempera, modo quarto et quinto a olio. 14 Perché son trovati gl'habiti differenti. 15 Colori che non si possono fare appunto. 15 Ragionamento de gl'ordini de panni. 16 Difficultà de panni dati al uento. 16 Stromenti per intagliar materie dure gioie etc. 13 Lo smeraldo buono consorta la uista, a chi sculpisse cammei. 18 Pericoli de fuochi nel far figure d'oro et d'argento. 18 Colorire a olio, in tela, pietra, et legno. 18 Modo di far forme per gittare figure di metallo diverse. 19 Effetto che fece la forma; nel cavallo d'Antonio Pio. 19 Filippo di Ser Brunellesco sostentava la Pittura contro <persName ref="#Donatello">Donatello</persName> Scultore. 20 La Scoltura è madre della Pittura. 20 Discorso sopra il dipingere di tutte le maniere. 20. 21 Nuovo modo di fare arricciati per dipingerui sopra 21 Arte di stucchi usata molto da gl'Antichi. 21 <pb n="63bis"/> Dove son derivate le Grottesche. 22 Opinione di <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName> Circa le Grottesche. 22 Storia di <persName ref="#Giotto">Giotto</persName> Pittore in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>. 23 Modo di lavorare il Musaico. 23 Colori, che perdono nel macinargli 24 Musaichi di gioie, et pietre pretiose et d'oro, de quali se n'è perduto la semenza. 24 Musaico antico de gli Scultori. 25 Difetto della Pittura. 25 Statue di porfido, serpentino, et pietre Africane. 26 Difficultà dello scolpire, et facilità del dipingere. 26 Effetti de gl'huomini uarij nelle storie. 27 Natura delle prospettive in piano. 29 Pienezza della Scoltura. 30 L'opere durabili uirtuose son dignissime. 30 Ornamenti uarij della Scoltura. 32 Sproportione grandissima tra il rozzo marmo, et l'huomo. 33 Colosso di Rodi. 35 De la statua di Laocoonte. 36 Lode del sommo Pontefice, dell'Imperatore, del Re di <placeName ref="#France">Francia</placeName>, della Divinissima Republica di <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName>, dello Illustrissimo Duca Cosimo, et altri Prencipi. 40 Sentenza diffinitiva di Michel Agnolo et del Cavalieri, circa la nobiltà della scoltura et Pittura. 44 Al Magnifico Messer Cipriano Moresini, lettera dove gli scrive di molte opere curiose. 45 A M. Giovanbatista Leonello, lettera dove lo ringratia et l'honora. 46 Al S. Alberto Lollio, lettera di molte cose di scoltura et pittura degne di memoria. 47 --[64r]-- AL Illu. S. Conte Collaltino da Coll'Alto. 50 A M. Francesco Sansouino. 50 Lettera Heroica al Signor Messer <persName ref="#GiambattistaMarino">Marino</persName> de Ciceri Ragugeo in Utroque Doctor. 50 A M. Iaches Buus; et al Carnesecchi. 51 A Messer <persName ref="#Enee">Enea</persName> da <placeName ref="#Parme">Parma</placeName>. 52 Al Bordone guida dell'Academia de Peregrini. 52 Ritratto a naturale d'un'hoste, lettera a M. Girolamo Fava. 55 Al Pecorino a Leone. 58 Al Vicenzi a Ferrara 58 A M. Rocco Granza. 59 * ... * ... 59 Al S. Hermes Bentivogli. 60 Al <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> Aretino. 62 All'Illustre S. Siluia di Somma Contessa di Bagno, lettera dove la ringratia molto etc. 63 REGISTRO. A B C D E F G H. Tutti sono quaderni. IN VINEGIA APPRESSO GABRIEL GIOLITO DE FERRARI. MDXLIX. --nts-- </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
