<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="ita"> Title </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p> Publication Information </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <publisher> ATIR </publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <xi:include href="../IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
         <xi:include href="../IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p> Il codice magliabechiano, Carl Frey, <date when="1892">1892</date> --[-]-- </p>
         <p> IL CODICE MAGLIABECHIANO cl. XVII. 17 CONTENENTE NOTIZIE SOPRA L'ARTE DEGLI ANTICHI E
            QUELLA DE'FIORENTINI DA <persName ref="#Cimabue">CIMABUE.</persName>A MICHELANGELO
            BUONARROTI, SCRITTE DA ANONIMO FIORENTINO. HERAUSGEGEBEN UND MIT EINEM ABRISSE ÜBER DIE
            FLORENTINISCHE KUNSTHISTORIOGRAPHIE BIS AUF G. VASARI VERSEHEN VON CARL FREY. </p>
         <p> BERLIN. G. GROTE'SCHE VERLAGSBUCHHANDLUNG. </p>
         <p>
            <date when="1892">1892</date>. <pb n=""/>
            <figure type="ornement"/>
         </p>
         <p> Parte Prima. L'AUTORE SOPRA L'ARTE E'GLI ARTEFICI ANTICHI. <pb n=""/> Adsit <persName
               ref="#Marie">Marie</persName> filius. </p>
         <p> Di gran veneratione apresso allj antichj fu sempre la scultura et la pittura et maximo
            apresso a Romanj, imperocche moltj nobilissimj di quelli tale arte havere exercitato s'è
            ueduto. </p>
         <p> Fu la scultura gran tempo avanti della pittura; et prima habbiano trovato essere stato
            sculpito l'oro avantj il rame, l'avorio et il marmo, la terra et il bronzo et il legno. </p>
         <p> Fu posto nel tempio d'Anetide, dea de Lidj, una statua d'oro, che non haveva in se
            parte alchuna che al naturale ritraessi, et fu la prima statua che d'oro si uedessi,
            innanzj che alcuna di rame fatta si fussj. </p>
         <p> Et il primo fu Giorgia Leon(t)ino (Gorgias), che nel tempio di Delfi pose a se medesimo
            una statua d'oro masiccia, che fu circha a 40 annj doppo l'edificatione di <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName>. </p>
         <pb n="4"/>
         <p> Il fare di terra fiure, dallj antichj chiamato plastice, ne fu il primo inventore
            Dibutade Sicionio (Butades), che lavorava vasj di terra et altre cose in Corintho, per
            cagione della figluola, laquale era d'un giovane innamorata; et havendo esso a partirsj
            per altrj paesi, ella avantj che si partissi, fece con la lucerna apparire nel muro
            l'ombra della persona sua et dipoi l'ando con linee circuendo et terminando, nelle qualj
            dipoi il padre Dibutade pose la terra et ne fece una forma, et dipoi seccha, con altrj
            vasj di terra la messe a quocere; et fu conseruata tal forma, sino che <placeName
               ref="#Corinthe">Corinto</placeName> fu disfatta. </p>
         <p> Alcunj altrj dicono, esserne statj e primj inventorj </p>
         <p> Ideocho Reto (Rhoecus) e </p>
         <p> Teodoro nell'isola di Samo. </p>
         <p> Alcunj altri dicono, che Demaranto (Damarato), merchante di <placeName ref="#Corinthe"
               >Corinto</placeName>, fuggitosj venne in Toschana, dove di donna Toschana genero
            Tarquino Prischo, che dipoi fu re de Romanj. Et meno secho detto Demaranto dua scultorj
            cioe: </p>
         <p> Eucirapo (Euchira) et Eugrammo, et da questj in <placeName ref="#Italie"
               >Italia</placeName> fu messa la scultura et dimostrata tale arte. Et dicono essere
            bene il vero, che Dibutade Sicionio fu il primo, che arroge alla terra il color rosso,
            et fu il primo che col gesso in sulla faccia humana formassi; et ordino dipoi, che cera
            seruita in tal forma si gittassi. </p>
         <p> Et dipoi Lisistrat[e]o Sicionio le incomincio a ridurre al naturale, ch'avantj a luj
            solamente si studiava di fare belle fiure. </p>
         <p> Fu anticha l'arte in <placeName ref="#Italie">Italia</placeName>, et in principio
            dedicorno ne templi de loro idij le statue di legno et di terra, sino a tempi che fu
            vinta l'<placeName ref="#Asie">Asia</placeName>. </p>
         <p> Le prime pitture d'un solo colore furono chiamate dallj antichj monocromate; et furono
            due sortj di dipignere, adoperando il calore del fuoco, nella cera et nell'avorio <pb
               n="5"/> con lo stilo, per insino s'incominciorono a dipignere le nauj. Dipoi fu
            trovato un terzo modo di dipignere: col pennello, cera strutta al fuoco, che tal cosa
            non si corrompeva ne guastava per sole ne per acque ne per ventj. </p>
         <p> Higiemone Menocromade (Hygiaenon) fu il primo, che nel dipignere distinse il mastio
            dalla femmina. </p>
         <p> Eumaro Athen(i)ese attese dipoi al farle al naturale quanto potette cosj le fiure come
            ognj altra cosa. </p>
         <p> Bularcho pittore dipinse in tavola la battaglia de Magnetj, laquale fu poi compera
            tanto oro quanto la pesava da Cadaule, re de Lidj, ilquale fu circha a 40 annj doppo
            l'edificatione di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>. </p>
         <p> I primj ch'havessino fama per sculpire il marmo furono: </p>
         <p> Mala (Melas) scultore e </p>
         <p> Miciade suo figluolo dell'isola di Chio, et dipoj </p>
         <p> Antermo (Archermus), nipote di detto Mala, che hebbe duj figluolj: </p>
         <p> Bubalo (<persName ref="#Boupalos">Bupalus</persName>) e Antermo (Athenis), che in tale
            arte celebratissimj furono et lavororno insieme. Feciono in detta isola una <persName
               ref="#Diane">Diana</persName> di marmo, la quale collochorono in luogo alto, la cuj
            faccia achi nel luogo, dove è situata, entra, pare maninchonosa et mesta, et achi escie
            allegra. La statua d'<persName ref="#Apollon">Apollo</persName> di marmo è di loro mano,
            che è in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> posta nella sommita del tempio
            Palatino. </p>
         <p> Fu anchora in tale isola Hipponacte scultore (poeta) di viso bruttissimo. Et tuttj
            questj scultorj dell'isola di Chio usorono operare di marmo biancho dell'isola di Paros
            et chiamavonlo Lionite (Lychnites), perché lo cavauano a lume di lucerna. Et dicesj,
            ch'essendo stata aperta con conj in Paros una falda di marmo, vi fu trovata drento di
            marmo una imagine di Sileno. </p>
         <pb n="6"/>
         <p> Diopeno (Dipoenus) e Scylo (Scyllis) scultorj dell'isola di Creta furono circha a 173
            -- annj doppo <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> edifichata. Et in principio
            abitorno a <placeName ref="#Sicyone">Sicione</placeName> et tolsono da Sicionij a fare
            la statuetta d'<persName ref="#Apollon">Apollo</persName>, di <persName ref="#Diane"
               >Diana</persName> et di Minerua et d'Erchole et lascio(r)no tali opere imperfette per
            le molte ingiurie, che da Sicionij erano loro fatte, et andorsene in Etolia. Et subito i
            Sicionj di gran carestia furono agravatj; et ricerchando essj, dapoi hebbono assaj
            patito, al oraculo d'Apolljne di ciò rimedio, rispose loro, che quando Diopeno et Scylo
            finissino le statue cominciate dellj idij, allora tal calamita cesserebbe; ilche feciono
            dettj Sicionij con grandissimj premij di dettj arteficj. </p>
         <p> Dimofilo (Damophilus) et Gorghaso furono nella scultura celebratissimj et anchora di
            pittura ope(ra)rono. Lavororno in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> nel tempio di
            Cerere. </p>
         <p> Calchostene scultore opero jn <placeName ref="#Athenes">Athene</placeName>. </p>
         <p> Possunio (Possis) scultore fece pescj tanto al naturale, che verj erano da moltj
            giudichatj. </p>
         <p> Arcesilao scultore fece <persName ref="#Venus">Venere</persName> Genitrice, che dipoi
            fu messa in sulla piaza di <persName ref="#JulesCesar">Cesare</persName> in <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName>. </p>
         <p> Phidia Ateniese fu in principio pittore et dipoi dette opera alla scultura et fu circha
            a 305 annj doppo l'edificatione di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>. Fu
            singularissimo scultore et per le sue opere dimostro in modo la virtu sua, che è degno
            d'essere chiamato in tale arte excellentissimo. Lavoro di marmo et d'avorio et d'oro e
            di bronzo. </p>
         <p> E in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> è di sua mano di marmo <persName
               ref="#Venus">Venere</persName>. Fece la statua di <persName ref="#Jupiter"
               >Giove</persName> Lampio (Olympio) d'avorio, per laquale grandissima fama n'acquistó.
            Fece in <placeName ref="#Athenes">Atene</placeName> la statua di Minerua d'avorio <pb
               n="7"/> et d'oro, di grandezza di 26 cubitj. Et nello schudo della ditta statua,
            nella parte rilevata fece la battaglia dell'Amazone et nella conchava e Gigantj, dallj
            idij fulminatj, et nelle pianelle d'essa statua fece la battaglia de Lafitj populj et de
            Centaurj. Era cosa maravigliosa il serpente, ch'haveva sotto detta statua, et anchora
            sotto la sua asta la spinge di bronzo, ch'era un mostro, apresso a Tebe stato, ch'haveva
            il capo di fanciulla et le manj, il corpo di cane, l'alie d'uccello, la voce humana et
            l'ugna di leone et la coda di drago. Fece la statua di Minerua di bronzo, laquale
               <persName ref="#PaulEmileMacedonien">Paulo Emilio</persName> pose nel tempio della
            Fortuna a <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>. Fece due fiure col mantello di marmo,
            lequalj Catulo pose nel medesimo tempio. </p>
         <p> Furono suj conchorrentj: Critia, Nestole (Nesiotes) et Eglea (Hegias) et scultorj. </p>
         <p> Alchamane Ateniese (<persName ref="#Alcamene">Alcamenes</persName>) fu dicepolo di
            Phidia. Fece una statua di <persName ref="#Venus">Venere</persName>, molto bella,
            laquale fu posta fuorj delle mura d'<placeName ref="#Athenes">Atene</placeName>; ma era
            fama esere opera del maestro suo. </p>
         <p> Agoracrito fu anchora dicepolo di detto Phidia et fu equale non d'eta; et eragli da
            esso grandissimo amore portato, et molte sue opere gli dette, che per sue propie le
            dessi fuora. </p>
         <p> Furno tuttj a dua fattj lavori a gara dallj Ateniesj, che dettono loro a fare una
            statua di <persName ref="#Venus">Venere</persName> per uno; et dettono il vanto ad
            Alchamano (<persName ref="#Alcamene">Alcamenes</persName>), non che gl'intendentj di
            tale arte non giudichassino, che in effetto meritavono piu l'opere d'Agoracrito che
            d'Alchamene, ma vollono piutosto gl'Ateniesi favorire un loro cittadino che un
            forestiere. Et dipoi indegnato Agoracrito per tal cosa, vende la sua statua con
            conditione, che non voleva che in <placeName ref="#Athenes">Athene</placeName> stessi,
            et fu posta in Ranunte, villa fuorj d'<placeName ref="#Athenes">Atene</placeName>. </p>
         <p>
            <persName ref="#Colote">Colote</persName> fu anchora dicepolo di <persName
               ref="#Phidias">Fidia</persName> et fece una statua di Minerua in <placeName
               ref="#Elide">Elide</placeName> citta. </p>
         <pb n="8"/>
         <p> Paneo pittore (Panaenus) fu fratello di Phidia et dipinse lo scudo della detta Minerua
            di <persName ref="#Colote">Colote</persName>. Dipinse la battaglia dellj Ateniesj in
            Marathone contro a Persj et dipinseuj al naturale <persName ref="#Alcibiade"
               >Alcibiade</persName>, Callimaco, Dario et Thisaferne. </p>
         <p>
            <persName ref="#CimonDeCleones">Cimone Cleoneo</persName> pittore. Costuj trovo li
            schorcj; et fu il primo, che dipinse le fiure con varieta di voltj, che guardano in
            dreto, in alto et in basso, et anchora distinse e membrj alle fiure et fece tutte le
            junture, mostro le vene ne corpi, le pieghe delle veste anchora mostro et fece
            mirabiliss(im)amente. </p>
         <p> Agelade scultore fu circha a 320 annj doppo l'edificatione di <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName>. </p>
         <p> Callone scultore fu ne medesimj tempi. </p>
         <p> Ph(r) admone scultore fu anchora ne medesimj tempi. </p>
         <p> Polycleto Sicionio, scultore fu ne medesimj tempi et fu dicepolo d'Agelade
            soprascritto. Fu excellentissimo maestro, et da questo hanno gl'altrj imparato e modj et
            regole delle fiure, e lin(e)amentj et le proportionj. Fu il primo, che fece le fiure che
            con un solo piede si reggiessino. </p>
         <p> Fece Diadumeno giovane al naturale per prezo dj 100 talentj. Fece anchora Doriforo
            fanciullo al naturale. Fece uno, (che) stringne se medesimo. Fece un nudo, che con un
            dado giu(o)chava, et duj fanciullj nudj, che givocono a dadj. Fece la statua di
            Merchurio, ch'era in Lisimachia citta. È di sua mano Herchole, che tiene da terra Anteo
            sospeso, ch'era in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>. E anchora a nostrj tempi s'è
            visto di sua mano di bronzo il letto con fiure maravigliose, che hoggi è apresso
            monsignor Bembo, che l'hebbe da Vettorio Ghibertj Fiorentino, ch'era tra le cose di
            Lorenzo di Bartoluccio Ghibertj. </p>
         <p> Argio scultore fu dicepolo di <persName ref="#Polyclete">Policleto</persName>. </p>
         <pb n="9"/>
         <p> A(so)podoro scultore fu dicepolo di <persName ref="#Polyclete">Policleto</persName>. </p>
         <p> Alexi scultore fu anchora dicepolo del detto. </p>
         <p>
            <persName ref="#Aristide">Aristide</persName> scultore fu dicepolo anchor egli di
               <persName ref="#Polyclete">Policleto</persName>. Fece carrj di dua cavallj et di
            quattro. </p>
         <p> Phrinone scultore fu dicepolo di detto. </p>
         <p> Dinone scultore fu dicepolo di <persName ref="#Polyclete">Policleto</persName>. </p>
         <p> Athenodoro scultore fu dicepolo del detto. </p>
         <p> Deme a scultore fu anchora suo dicepolo. </p>
         <p> Mirone scultore fu anchora dicepolo di Agelade. Nacque in Eleutere et lavoro assaj et
            variamente. Hebbe gran fama per una vaccha di bronzo, che fece, che fu tenuta tanto cosa
            maravigliosa, che ne feciono in que tempi e poetj mentione. </p>
         <p> Bucchula sum celo genitoris facta Mironis erea[m]; nec factam me puto, sed genitam. </p>
         <p> Fece anchora di bronzo un cane et dal naturale <persName ref="#Persee"
               >Perseo</persName> et anchora un giu(o)chatore di discho et satiro, ch'assaj si
            maravigliava d'udire sonare e pifferj. Fece anchora una statua di Minerua et certj
            giu(o)chatorj di givochi ginnicj. Fece la statua d'Herchole, che di poi fu posta a
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> nel tempio di Pompeio. Fece uno monumento a
            una cichala et (uno a) una locusta. Fecie la statua d'<persName ref="#Apollon"
               >Apollo</persName>, che Marchantonio tolse agl'Efesj, et dipoi Agusto lo restituj
            loro. Fece una vecchia hebbra di bronzo a Smirne. </p>
         <p> Buteo Licio scultore fu dicepolo di Mirone. Fece una statua d'un fanciullo, che
            soffiava nel fuoco, et fece anchora gl'Argonautj et <persName ref="#Ganymede"
               >Ganimede</persName>, rapito dall'aquila, et sculpi anchora Antholio (Autolycus)
            fanciullo, vincitore [del] (nel) Pancratio, et fece la statua di <persName
               ref="#Jupiter">Giove</persName> Tonante in Capitolio, tenuto in gran veneratione.
            Fece anchora la statua d'<persName ref="#Apollon">Apolline</persName> con la diadema. </p>
         <p>
            <persName ref="#Pythagore">Pittagora</persName> scultore fece in Delfi un giu(o)chatore
            de givochj ginnicj. </p>
         <pb n="10"/>
         <p> Leontio (Leontiscus) scultore lavoro con diligentia et dilicatamente expresse e
            capellj. Fecie un putto, che tiene tavolette; un nudo, che porta pomj, et un zoppo, che
            era a Siracusa, fatto con tanta arte, che pareva patissj et si dolessi. Anchora una
            statua d'Apolljne con la cetra et col serpente, (chiamato) Dirceo (Dicaeus), morto con
            le saette. </p>
         <p>
            <persName ref="#Pythagore">Pittagora</persName>, scultore da Samo, fu dicepolo di Regino
            et suo nipote. Da principio fu pittore. Fece fiure in <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName> nel tempio della Fortuna, ch'eran meze nude, et somigliava tanto il
            detto <persName ref="#Pythagore">Pittagora</persName> di sopra, che moltj dal'uno
            all'altro pigliavano errore. </p>
         <p> Giorgia scultore, Lacone scultore (Gorgias Lacon). </p>
         <p>
            <persName ref="#Scopas">Scopa</persName> scultore hebbe 'n sua tempi per conchorrentj,
            et facevono a gara, (et fu excellentissimo scultore): </p>
         <p> Briaxide scultore, Timoteo scultore, Leocare scultore, de qualj sarebbe insieme da
            farne mentione, per essersj trovatj insieme a fare la sepultura di Mausol[e]o, re di
            Caria, laquale Artemisia sua donna li fece fare; che morj dipoi nellj 364 annj doppo
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> edificata. Et fu in que tempi si maravigliosa
            opera tenuta, che fra 7 -- miracolj del mondo fu numerata. È tale opera di lunghezza dal
            mezo giorno al settentrione 73 -- (173) piedj, ma è piu corta dalle frontj; et tutto il
            suo circuito è di 411 -- (440) piedj, et l'alteza di 25 -- (35) cubitj et cinta da 36 --
            colonne. Dalla parte d'oriente lavoro Schopa. Da settentrione Briaxide. Da mezo dj
            Timoteo. Da occidente Leocare. Et avantj che finissino tale opera, morj Artemisia, che
            per memoria del morto marito faceva fare tal opera, et niente di meno nessuno de dettj
               <pb n="11"/> arteficj non si partirono dall'opera cominciata, giudichando havere a
            essere picchola loro laude. </p>
         <p> Vi s'interuenne anchora un altro artefice, che nella sommita d'una piramide fece un
            carro di 4/ cavallj di marmo. </p>
         <p> Sculpi anchora <persName ref="#Scopas">Scopa</persName> una colonna nel tempio di
               <persName ref="#Diane">Diana</persName> Efesia. Fece una statua d'un Baccho et una
            statua di Minerua di marmo nell'isola di <placeName ref="#Cnide">Gnido</placeName>. Fece
            la statua di <persName ref="#Venus">Venere</persName> e anchora la statua di <persName
               ref="#Apollon">Apolline</persName> Palatino; la statua della dea <persName
               ref="#Vesta">Vesta</persName>, che siede, ch'era nellj ortj Seruilianj in <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName>, tenuta in gran veneratione, et anchora uno, che in capo
            in una cesta porta le cose sacre, ne porticj d'Asinio. Fece la statua di Neptunno,
            ch'era nell'oratorio di Gn: Domitio nel circho Flaminio. Fece anchora la dea Tetide et
               <persName ref="#Achille">Achille</persName> et le Nereide sopra i delfinj con gran
            numero di pescj marinj. Fece la statua di <persName ref="#Mars">Marte</persName> a
            sedere. Fece il colosso nel tempio di Bruto Calla(e)cio apresso al circho di porta
            Lavicana. Fece anchora <persName ref="#Venus">Venere</persName> nuda nel medesimo luogo. </p>
         <p> Timoteo detto fece una fiura di <persName ref="#Diane">Diana</persName>, ch'era in
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> nel tempio d'Apolljne nel monte Palatino. </p>
         <p> Briaxide tra l'altre sue opere fece la statua di Eschulapio et quella (di) Seleuco, re
            di Siria. Fece una statua d'un Baccho nell'isola di <placeName ref="#Cnide"
               >Gnido</placeName>. </p>
         <p> Mnesirato (Menestrato) scultore fece la statua d'Herchole, che fu tenuta con
            grandissima veneratione, et la statua d'Echate di marmo, ch'era in <placeName
               ref="#Ephese">Efeso</placeName> nel tempio di <persName ref="#Diane"
            >Diana</persName>. </p>
         <p>
            <persName ref="#Socrate">Socrate</persName> scultore fece le statue delle Carite, cioe
            le 3 -- gratie, figluole di <persName ref="#Jupiter">Giove</persName>, Aglea, Talia,
            Eufrosina, ch'erano ne porticj dellj Ateniesi. </p>
         <p>
            <persName ref="#Polygnote">Polignoto</persName> Thasio pittore fu il primo, che dipinse
            le donne con veste trasparente, et comincio a coprire loro e capi (con mitre) di varij
            colorj et aiutò assaj la pittura et <pb n="12"/> fu il primo che la boccha aperta alle
            fiure facessj et fece mostrare loro e dentj et comincio a variare e uoltj. </p>
         <p> Era una tavola dipinta di sua mano ne porticj di <persName ref="#Pompee"
               >Pompeo</persName> a <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, ch'era prima nella sua
            piaza; nella quale era dipinto uno con uno schudo, che se sale o scende, non si conosce.
            Dipinse anchora il tempio di Delphi et in <placeName ref="#Athenes">Atene</placeName> il
            porticho, chiamato poetile. Et dipinse in dono, benche suo padre Michone dipignessi a
            prezo. </p>
         <p> Micone pittore, chiamato Michone minore per distintione del padre di <persName
               ref="#Polygnote">Polignoto</persName>, hebbe una figluola, chiamata <persName
               ref="#Timarete">Timarete</persName>, che dipinse anchora ella. </p>
         <p> Furno circha a 335 -- annj doppo <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> edifichata
            tuttj questj pittorj: </p>
         <p> Aglaophone pittore, </p>
         <p> Cephisodoro pittore, </p>
         <p> Phrylo (Erillus) pittore, </p>
         <p> Demophylo Hymereo pittore, </p>
         <p> Nasea Thasio (Neseus) pittore, </p>
         <p> Evenore, padre et maestro di <persName ref="#Parrhasios">Parrasio</persName> pittore. </p>
         <p> Apollodoro pittore fu circha a 345 -- annj doppo <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName> edifichata. Fu il primo, che meritamente dette fama al pennello,
            talmente che fu grandemente dipoi stimato et tenutone conto. Et comincio esso a
            exprimere le bellezze alle fiure, in modo che assaj dilettavano al vederle, che avantj a
            luj non fu vista pittura ch'alla vista piacessi. Dipinse un sacerdote, che adora, et
            Aiace saettato, ch'era in Perghamo. </p>
         <p> Furono circha a 355 annj doppo <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> edificata questj
            talj scultorj et pittorj sottoscrittj: </p>
         <pb n="13"/>
         <p> Naucide scultore, </p>
         <p> Diomede (Dinomenes) scultore, </p>
         <p> Canaco scultore. Lavoro assaj di marmo. Fece la statua d'<persName ref="#Apollon"
               >Apolline</persName> nuda et un ceruo, che con uno filo scherza, opera bella et molto
            maravigliosa. </p>
         <p> Patroclo scultore. </p>
         <p> Zeusj Heracleote pittore fu circha 355 annj doppo <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName> edificata -- 95 Olip: Seguito l'ordine d'Apollodoro et fu
            excellentissimo e niente di meno faceva i capi et le iunture alle fiure troppo grandj,
            ma nell'altre cose di grandissima diligentia. Et doppo ch'alcuno tempo hebbe lavorato a
            prezo, tanto degne l'opere sua stimava, che non si potessino pagare convenjente pregio
            giudichava; et percio di moltissime ne donava, fra lequalj fu la pittura d'Alcmena, che
            dono allj H (a) grigentinj. La pittura di Pan, dio de pastorj, dono ad Archelao re. </p>
         <p> Dipinse un fanciullo, ch'haveva uve in mano, allequalj gl'uccellj credendo fussino non
            dipinte, ma vere, ui volavan per beccharle. Onde esso dicio grandemente sdegnato, disse
            havere dipinto piu naturale l'uve che il fanciullo, imperoché non ui sarebbono volatj
            gl'uccellj, s'havessino il fanciullo conosciuto, che di quello paura hauto harebbono.
            Dipinse anchora <persName ref="#Penelope">Penelope</persName>. Dipinse uno atleta,
            laqual pittura tanto satisfece, che sotto li scrisse un verso, che diceva, che piutosto
            si li poteva havere invidia ch'imitarla. Dipinse anchora <persName ref="#Jupiter"
               >Giove</persName>, che siede nel trono con li altrj idij, rittj inornolj. Dipinse
            anchora Herchole, quando da tenerj annj str(n)gola e dragonj, et Alcmena sua madre con
            Anfitrione, che pare ch'habbino dicio grandissimo spavento. Dipinse al <pb n="14"/>
            populo d'Agrigen(t)o una Helena, che fu dedicata nel tempio di Junone Lacin(i)a. Et
            avantj che niente facessi, tutte le loro verginj nude volse vedere et di quelle tutte
            cinque ne elesse, che di tutte piu belle giudicó, et da quelle tutte le excellentj partj
            ritrasse et nella sua pittura raccolse. </p>
         <p> Androgyde pittore fu concorrente et amico di Zeusj. </p>
         <p>
            <persName ref="#Eupompe">Eupompo</persName> pittore fu concorrente et amico di Zeusj. </p>
         <p>
            <persName ref="#Parrhasios">Parrasio</persName> pittore, nato in <placeName
               ref="#Ephese">Efeso</placeName>, fu conchorrente et amicissimo di Zeusj detto
            disopra. Fu il primo, che trouó e lineamentj naturalj et la proportione, da Grecj detta
            simetria, et trovo la venusta ne voltj et l'elegantia e intrecciamentj de capellj et piu
            dellj altrj pittorj finj le sue opere, le quali con grandissima diligentia conduceva, et
            disegno assaj. Et benche di grande autorita fussj, assaj si stimava et arrogantemente
            usava l'arte sua. Et egli stesso scrivendo il nome suo, ardi chiamarsj princjpe
            dell'arte, et ch'a quella ultima perfectione haveva dato, et diceva essere disceso
               d'<persName ref="#Apollon">Apolline</persName> et esser simigliante a Herchole, che
            in Lindo dipinto haveva. Dipinsono a gara egli et Zeusj, onde che Zeusj dipinse nella
            scena uve tanto pronte, che quelle vere credendo li uccellj per beccharne vi uolorno. Et
               <persName ref="#Parrhasios">Parrasio</persName> pur nella scena dipinse un lenzuolo
            tesouj, che tanto proprio pareva, che a quello rivoltosi Zeusj (tanto nell'arte nominato
            ne passatj et presentj seculj) disse, che se uoleva che vedessj quello che dipinto
            havessj, che levassi la uela, et conoscendo djpoi l'errore suo, si chiamo da <persName
               ref="#Parrhasios">Parrasio</persName> superato. </p>
         <p> Dipinse il <persName ref="#Damon">Demone</persName> (demos) dellj Ateniesj con arte
            grandissima. Dipinse Ethesia (Tesea), che fu gia in <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName> in Capitolio, et anchora Navarcho con la corazza. Era in Rodi in
            una tavola di sua mano dipinto <persName ref="#Meleagre">Meleagro</persName>, Herchole
            et <persName ref="#Persee">Perseo</persName>, <pb n="15"/> et fu tre uolte dalla saetta
            perchossa et non maj ha patito la patitura, ma solo l'orlj d'essa tavola alquanto guastj
            et arsicci(a)tj furono. Anchora dipinse Archigallo in tavola, laquale fu poi da
               <persName ref="#Tibere">Tiberio</persName> imperatore compera |60| sesterzij, et
            teneval(a) in camera. Dipinse anchora Cressa meretrice con un puttino in braccio et
            Filischo et Baccho et avantj a loro lá Virtu ritta. Et anchora dipinse dua puttj tanto
            artifizialmente, che in loro si conosce gran simplicita. Dipinse un sacerdote con un
            putto, che tiene la corona et l'incenso. Et tra l'atre sue pitture dua furno da essere
            tenute in gran veneratione, per tenere di tutte l'altre il principato. De qualj una
            d'esse contendendo della vittoria, corre e in mo', che pare che sudj, et l'altra si
            disarmava et pareva che ansassj. Fece anchora in una medesima tavola <persName
               ref="#Enee">Enea</persName>, <persName ref="#Castor">Castore</persName> et <persName
               ref="#Pollux">Polluce</persName>, opera in vero nobilissima. Et con grandissima arte
            dipinse Thelefo, <persName ref="#Achille">Achille</persName> et Agamemnone et <persName
               ref="#Ulysse">Ulisse</persName>. Dipinse anchora piu tavolette di fiure libidinose,
            de qualj a presso di luj ne teneva del continuo, che molto di tal cosa sj ricreava. </p>
         <p> Mirone pittore è comparato a <persName ref="#Parrhasios">Parrasio</persName>. </p>
         <p>
            <persName ref="#Timanthe">Timante</persName> pittore fu eccellentissimo maestro et
            grande amico et conchorrente di Zeusj et huomo di grandissimo ingegno et tra li antichj
            arteficj da non essere lasciato indreto, et vedesj nelle sue opere havere usato piu
            l'ingegno che l'arte. Dipinse la tanto lodata Efigenia, ch'avantj all'altare aspetta
            d'essere sacrifichata. Et havendo esso pittore dipinto tuttj e circumstantj et maximo il
            zio di quella, tanto piangentj e mestj, che in loro pareva havessi ogni sorta di dolore
            consumato et di mala contenteza, dipinse il padre d'Efigenia col capo coperto per non
            sapere dipignerlo, in modo ch'havessj mostro piu conveniente dolore dellj altrj. Anchora
            dipinse un Ciclope, cioe un gigante con un solo occhio nella fronte, che dormiva. Et
            havendola dipinto in <pb n="16"/> picchola tavola, volse la sua smi(su)rata grandezza
            dimostrare col fare apresso di quello piu satirj, che li misuravano il dito grosso con i
            loro bastonj. Et dipinse anchor(a) un genio overo un dio famil(i)are secondo gl'antichj,
            et fu tenuto in grandissima veneratione et gia era in <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName> nel tempio della Pace. </p>
         <p> Euxinida pittore fu anchora in questj medesimj tempi et fu maestro dell'eccellente
               <persName ref="#Aristide">Aristide</persName>. </p>
         <p>
            <persName ref="#Eupompe">Eupompo</persName> pittore fu anchora in questj tempi et fu
            maestro di <persName ref="#Pamphile">Panfilo</persName>, ch'e(ra) poj maestro <persName
               ref="#Apelle">d'Apelle</persName>. Dipinse uno, che teneva la palma, per essere stato
            vincitore ne givochj ginnicj, dove antichamente si exercitavano nudj et untj alle pugna
            et accorrere (a corr.) et alle lotte. Fu di tanta (auto)rita, che divise la pittura in 3
            sort(i), stata avantj a luj in dua, Helladica et Asiadica; e per essere egli di
               <placeName ref="#Sicyone">Sicione</placeName> volle, si chiamassi et dividessi in 3
            spetie, cioe Joni(c)a, Sicionia et Attica. </p>
         <p>
            <persName ref="#Pamphile">Panfilo</persName> pittore fu di <placeName ref="#Macedoine"
               >Macedonia</placeName>, dicepolo d'<persName ref="#Eupompe">Eupompo</persName>, et fu
            il primo che fussj erudito in piu scientie et maximo nell'aritmetica et geometrj(a),
            senza lequalj egli usava dire, nessuno artefice in tale arte potere bene operare. Et non
            insegno alcuno per meno d'un talento in spatio di X/ annj. Et in tal reputatione misse
            la pittura, che in prima si comincio in <placeName ref="#Sicyone">Sicione</placeName>,
            poi in tutta la <placeName ref="#Grece">Grecia</placeName>, che e gentilj huominj
            facevano a loro figluolj insegnare la pittura et la tenevano in primo grado dell'arti
            liberalj. Et dipoj con perpetuo editto proibirno, ch'a seruj tale arte non si segnassi.
            Et percio tra li antichj non s'è trovato nessuno seruo havere in tale arte ne nella
            scultura bene operato. Et furono dicepolj del ditto <persName ref="#Pamphile"
               >Panfilo</persName>
            <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> et Melanthio. </p>
         <p> Policle scultore fu circha a 382 annj doppo <pb n="17"/> l'edificatione di <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName>. Fece la statua d'Ino (d'uno) hermafrodito. </p>
         <p> Cefiso do(t)o . . . . . fu ne medesimj tempi. </p>
         <p> Leviane (Leochares) . . . . . fu anchora ne medesimj tempi. </p>
         <p> Hippatodoro . . . . . fu anchora ne medesimj tempi. </p>
         <p>
            <persName ref="#Dedale">Dedalo</persName> scultore fu circha a 390 annj doppo <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName> edificata et nell'architet(t)ura et scultura valse
            ass(a)j et (è) degno d'essere nominato fra li antichj excellentj huominj. Expresse nelle
            statue tuttj li affettj dell'animo et fu il primo, che gl'occhj apertj alle fiure et le
            manj distese sculpi, impero che avantj a luj gl'occhj serratj et le manj in su fianchj
            alle statue si facevano. Fece dua fanciullj, che'nsieme si stringnevano. </p>
         <p> Praxitete scultore fu nel medesimo tempo et fu excellentissimo artefice, et ne sua
            tempi non fu alchuno che lo superassi. Fu suo amicissimo Alcida (Alcetas) Rodiano. Opero
            piu di marmo che d'altro; nondimeno di bronzo fece il [rit]ratto di Proserpina et
            l'Hebrietá et Baccho di bronzo insieme con bellissimj satirj. Fece la statua, ch'era
            avantj al tempio della Felicita, et anchora la statua di <persName ref="#Venus"
               >Venere</persName>, ch'arse col tempio nel principato di Claudio. Fece <persName
               ref="#Apollon">Apolline</persName> fanciullo, che con l'archo cercha amazare una
            lucertola. Fece anchora dua statue di diversj affettj, cioe una matron(a), che piagne,
            et una meretrice allegra. E in <placeName ref="#Athenes">Atene</placeName> nel
            Ce(r)amico sono assaj delle sue opere. Fece dua statue di <persName ref="#Venus"
               >Venere</persName> di grandissima fama, una per li huominj di Coo isola, l'altra per
            li huominj di <placeName ref="#Cnide">Gnido</placeName> isola, una coperta tutta di
            uestimentj et l'altra tutta nuda. Quellj di Coo ellessono et uolsono la vestita,
            stimandola cosa piu sever(a) et pudica. <pb n="18"/> Quellj di <placeName ref="#Cnide"
               >Gnido</placeName>, essendo quella nuda rimas(t)a, la comperorono, che fu opera
            mirabilissima et non solo la piu bella statua che facessi <persName ref="#Praxitele"
               >Praxitele</persName>, ma anchora la piu bella et piu tenuta in pregio in que tempi
            che nel universo fussj. Innamorossj di tale statua uno et una notte aschoso nel tempio
            rimase et abraccio detta statua, et in essa nell(e) part(i) gentilj rimase la macchia
            per sempre. Fece anchora la statua di <persName ref="#Cupidon">Cupido</persName>, ch'era
            in Taspia (Thespiae) citta et dipoi nelle schuole d'<persName ref="#Octavie"
               >Ottavia</persName>. Et anchora era di sua mano un altra statua dj <persName
               ref="#Cupidon">Cupido</persName> nuda nell'isola di Paros, nobilissima scultura et
            non punto inferiore a <persName ref="#Venus">Venere</persName> di <placeName
               ref="#Cnide">Gnido</placeName>. In <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> è di sua
            mano la statua di Flora et di Triptolemo et la statua di Cerere ne campi Seruilianj et
            in Campitolio la statua de Buonj Accidentj e della Buona Fortuna. Anchora le Menade,
            chiamate Thyclade (Thyiadas), et <persName ref="#Apollon">Apollo</persName> et Nettunno
            et Sileno ne porticj d'Asinio Pollonie (Pollio). </p>
         <p> Fu suo herede della roba et dell'arte Cephys[i]odo(t)o, che fu anchor luj scultore; et
            fece una excellentissima opera nell'isole Simplegade. Et a <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName> è di sua mano la statua di Latona et di <persName ref="#Venus"
               >Venere</persName> ne porticj d'Asinio Pollonie (Pollio) et anchora Hesculapio et
               <persName ref="#Diane">Diana</persName> nel tempio di Junone ne porticj d'Octavia.
            Fece nel porto degli Ateniesj la statua di Minerua, cosa excellente, et nel detto porto
            l'altare di Junone (<persName ref="#Jupiter">Giove</persName>) Saluatore. </p>
         <p> Paippo (Papylus), scultore et dicepolo di <persName ref="#Praxitele"
               >Praxitele</persName>, fece la statua di <persName ref="#Jupiter">Giove</persName>
            Hospitale. </p>
         <p> Pausia Sicionio pittore fu figluolo di Briete et in principio suo dicepolo. Fu il primo
            che dipignessj e quadrj ne palchj. Era infamato da sua nimicj, che faceva molto adagio,
            et che ció derivava, per non possedere l'arte. Et per mostrar loro, che sapeva far
            presto, dipinse in un dj solo una tavola, dove era un fanciullo. In sua gioventu <pb
               n="19"/> amó Glicera sua cittadina, che fu inventrice delle grillande; et per
            imitarla dipigneva nelle sue opere gran quantita di fiorj et dipinse la a sedere al
            naturale con una grillanda. Visse in Sicionio, dove gran tempo fu la patria della
            pittura. </p>
         <p> A Tebe (Thespiis) ridipinse et restauró certe pitture, gia state fatte da <persName
               ref="#Polygnote">Polignoto</persName>. Dipinse tavole grand(i), nelle qualj era un
            sacrificio di buoj, et dove in schorcio dipinse un bue, non potendo altrjmentj la sua
            lungheza dimostrare. </p>
         <p> Doppo luj fu in gran nome sopra tuttj gl'altrj <persName ref="#Euphranor"
               >Eufranore</persName> Isinio (Istmio), che n'è detto innanzj. </p>
         <p> Aristolao pittore fu figluolo et dicepolo di Pausia et tra l'altre sue pitture fece
            Epaminunda, <persName ref="#Pericles">Pericle</persName>, Medea, la Virtu, Teseo, la
            imagine della plebe Ateniese, il sacrificio de buoj. </p>
         <p> Arteficj celebratj per equalita, ma non excellentj per alcuna loro opera: </p>
         <p> Aristone lavoro d'argento. </p>
         <p> Callase (Callides), </p>
         <p> Pesia (Ctesias), </p>
         <p> Cantharo Sicionio, </p>
         <p> Sicinno (Scymnus), dicepolo di Critia, </p>
         <p> Dionysyodoro (Dionysius?; Diodorus), dicepolo di Critia, </p>
         <p> Deliade, </p>
         <p> Eunico et Hecateo, scultorj d'argento, </p>
         <p> Lesbocle, </p>
         <p> Prodo[y]ro, </p>
         <p> Pythodico, </p>
         <p> Stratonico scultore, </p>
         <p> Apollodoro, </p>
         <p> Androbolo, </p>
         <p> Antimaco, </p>
         <p> Atenodoro, </p>
         <pb n="20"/>
         <p> Aristodemo (Aristiaeos) pittore, maestro et padre di Nicomaco, </p>
         <p> Doriforo. </p>
         <p> Anno, filosofo et scultore, fece Seleuco re. </p>
         <p> Furono dua Cefisodo (t)j: Il primo fece <persName ref="#Mercure">Mercurio</persName>,
            che nutrisce Baccho nella sua infantia. Fece un, che parla con la mano alta aperta.
            L'altro fu anchora filosofo. </p>
         <p>
            <persName ref="#Euphranor">Eufranore</persName> Isinio (Istmio), pittore (et) scultore,
            fu ne medesimj tempi et scrisse della pittura et de colorj, et fu la sua maniera
            universalmente ne corpi delle fiure un poco sottile et ne capi et nelle iunture troppo
            grande. </p>
         <p> Fece la statua di <persName ref="#ParisMythologie">Paride</persName>. Fece anchora la
            statua di Minerua, dedicata in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> sotto il
            Capitolio da Q. Luctatio Catulo. Fece anchora la statua del Buon Fine et Buona Fortuna,
            che con la destra tiene una taza et con la sinistra una spigha et un papavero. Fece
            anchora Latona in parto, che tiene in collo <persName ref="#Apollon">Apolline</persName>
            et <persName ref="#Diane">Diana</persName> fanciullj, nel tempio della Concordia. Fece
            anchora Alessandr(o) Magno et Filippo in quadrigha. Fece anchora assaj bighe et
            quadrighe. Fece colossj. Dipinse dodicj idij et anchora dipinse Teseo et anchora
               <persName ref="#Ulysse">Ulisse</persName>, che a un giogo metteva un bue et un
            cavallo, in una tavola molto bella, in <placeName ref="#Ephese">Efeso</placeName>, et
            Palamede, che in un fastello di legne nasconde la sua spada. Fu suo dicepolo Antidoto
            pittore. </p>
         <p> Cyclia (Cydias) pittore fu nel medesimo tempo. Dipinse questo la tavola dellj
            Argonautj, cioe quellj ch'andorno con Jasone in Colcho, la quale compero Ortensio
            oratore 144 talentj. </p>
         <pb n="21"/>
         <p> Antidoto pittore fu dicepolo d'<persName ref="#Euphranor">Eufranore</persName>. Dipinse
            in tavola un combattente con lo schudo, che era in <placeName ref="#Athenes"
               >Atene</placeName>. Dipinse anchora un lottatore et uno, che suona un piffero, tenuta
            pittura rara. Et fu suo dicepolo Nicia Ateniese. </p>
         <p> Nicia Ateniese pittore, dicepolo d'Antidoto, osseruó assaj e lumj et l'ombre et
            ingegnossi, che le sue fiure aparissino quasi che di rilievo, et dipinse le donne
            diligentemente. Et è quello, del quale usava dire <persName ref="#Praxitele"
               >Praxitele</persName>, achj lo domandava qual delle sue opere piu aprovassi et
            tenessi migliorj? diceva, quelle, alle qualj Nicia haveva posto le manj. Et dicono
            alcunj, essere stato nella 112/olip: c(i)oe 422/annj doppo l'edificatione dj <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName>. </p>
         <p> Dipinse una tavola di paesj, et dove erano armentj, che pascevono, laquale da Sil[l]ano
            fu condotta a <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> et era in senato. È di sua mano
            Baccho, ch'era nel tempio della Concordia, anchora Jacinto, ilquale Agusto doppo la
            presa d'<placeName ref="#Alexandrie">Alessandria</placeName> condusse a <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName>, che molto li piacque, et poj fu da <persName
               ref="#Tibere">Tiberio</persName> cesare tal pittura dicata nel suo tempio. Fece in
            Epheso la sepoltura di Meghalyso (<persName ref="#Megabyze">Megabizo</persName>),
            sacerdote dj <persName ref="#Diane">Diana</persName>. In <placeName ref="#Athenes"
               >Atene</placeName> era di suo mano la necromanzia (necyomantea) d'<persName
               ref="#Homere">Homero</persName>; et piu tosto volle esso fare un dono di tal pittura
            alla sua patria, come che fece, che venderla a Attalo re 60 talentj. Fece di gran fiure,
            tra lequalj furno Calypso, Hyo et Andromeda. Dipinse anchora Alessandr(o), che era ne
            porticj di <persName ref="#Pompee">Pompeo</persName>, et Calypso a sedere. Hebbe gran
            fama nel dipignere gl'animalj di quattro piedj e maxime e canj. </p>
         <p> Echione (<persName ref="#Echion">Aetion</persName>) pittore fu circha a 402 annj doppo
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> edificata et fu valente maestro et hebbe gran
            nome ne sua tempi. Dipinse l'idio Baccho et anchora la Tragedia et la Comedia et
               <persName ref="#Semiramis">Semiramis</persName>, di serua fatta regina, et anchora
               <pb n="22"/> una vecchia, che porta le faccielline, et la sposa, che djviene dreto,
            con vergogna di nuova sposa. </p>
         <p> Themarcho pittore (Therimachus) fu ne medesimj tempi et su valente maestro et hebbe
            gran nome. </p>
         <p> Dinomene scultore fece la statua di Prothesilao et anchora la statua di Pythodemo
            lottatore. </p>
         <p>
            <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> dell'isola di Coo pittore fu 422 annj doppo
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> edificata. Fu excellentissimo et unico
            maestro ne sua tempi et ne passitj anchora, che supero tuttj li altrj maestri, statj
            avantj a luj. Studio assaj, l'arte sua della pittura et scrissene piu uolumj. Et furno
            nel suo tempo piu excellentj pittorj, e qualj egli sommamente lodava, ma diceva,
            manchare loro una certa venusta, laquale e Grecj chiamono Charis, et in ciò non fu
            alcuno equale a luj. Et guardando egli con grande attentione una pittura di <persName
               ref="#Protogene">Protogene</persName>, disse, che egli era equale a luj o superiore,
            ma d'una cosa sola lo vinceva et passava, che esso <persName ref="#Protogene"
               >Protogene</persName> non sapeva levare la mano dalle sue opere, volendo inferire,
            che bene spesso la troppa diligentia nuoce assaj. Non cedeva a Amphione (Melanthio)
            nelle dispositionj delle fiure e a <persName ref="#Asclepiodore">Asclepiodoro</persName>
            nelle misure. Et havendo esso <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> gran disiderio
            di uedere l'opere di Prothogene, ilquale per fama solo conosceva, navico in Rodj.
            L'arrivando alla bottegha di quello, vi vidde una gran tavola, che esso quivi aconcia
            haveva per dipignerla, et una sola vecchia, che a guardia della bottegha stava,
            allaquale esso di Prothogene domando; e ella gli rispose, non v'essere, et chi egli era
            che Prothogene adomandassj. Allaquale non rispose <persName ref="#Apelle"
               >Apelle</persName>, ma preso il pennello, fece una sottilissima linea in su quella
            tavola et partissi. Torno dipoi Prothogene et intese in tutto dalla uecchia et vidde la
               <pb n="23"/> tanto sottil linea et giudichò, ch'<persName ref="#Apelle"
               >Apelle</persName> stato fussj, perché altrj che quello non harebbe tale opera fatto.
            Prese il pennello et fece acanto a quella linea un altra piu sottile d'uno altro colore
            et partissi di bottega, havendo inposto alla uecchia, che se quello che v'era stato
            tornassi, li mostrassj la linea, che fatto haveva, et dicessjli: questo è quello che tu
            cerchj. Torno <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> et vidde et vergognossi assaj
            d'essere stato vinto et prese il pennello et fece un altra linea d'uno altro colore a
            traverso di quelle due, tanto sottile, che piu sottile fare non si poteva, et partissi.
            Torno dipoj <persName ref="#Protogene">Protogene</persName> et vidde la linea
            atraversata et confessó essere stato vinto et ando al porto et <persName ref="#Apelle"
               >Apelle</persName> con seco condusse. Rimase la tavola in quel modo con maraviglia
            grandissima di ciascheduno intendente dell'arte, ne altro v'era dipinto che quelle
            linee; et tanto strette et sottilj erano, ch'apena si schorgevano. Questa tavola in
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> in casa <persName ref="#JulesCesar"
               >Cesare</persName> in Palatio nel primo incendio arse. </p>
         <p> Fu <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> benignissimo verso li excellentj huomjni
            dell'arte et fu causa, che Prothogene in Rodj fussj stimato et tenuto in veneratione,
            perché era, come è solito, a quellj della sua patria venuto a noia et tenutone poco
            conto. Et percio il domando, che prezo vendeva le sue opere; al che gli rispose, esser
            molto poco, gli disse allora, che ne darebbe egli 50/ talentj dell'una delle sue tavole,
            dimostrando per sua volerla uendere, et per tal causa mosse e Rodianj (a) conoscere
               <persName ref="#Protogene">Protogene</persName> et l'opere sua et a farne stima. </p>
         <p> Usava esso <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> dire, che nessuno era piu
            diligente giudice che il uulgo; et percio, come haveva fatto opera alcuna, la poneva in
            luogho che ogni uno la vedessi et egli dreto si naschondeva et stava a udire quello che
            n'era detto. Et una volta un calzolaio lo riprese, che egli haveva fatto meno uno
            corregivuolo a una scharpa; et dipoj anchor tornando l'importuno calzolaio il seguente
            giorno per apuntarlo, lo <pb n="24"/> riprese d'alcuna cosa nella gamba. Allora
               <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> uscendo fuorj con sdegno li disse, che il
            calzolaio non debbe se non sopra le scharpe giudichare. </p>
         <p> Era gratissimo et piacevole <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> nel parlare et
            era molto a quore a <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro Magno</persName>, che
            spesso a bottegha lo uicitava et non volle maj, ch'altrj lo ritraessi. Et volendo
               <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> alcuna uolta parlare della
            pittura, gl'era risposto piacevolmente <persName ref="#Apelle">d'Apelle</persName>, che
            stessi dreto (quieto), imperoché e sua fanciullj, che macinavano e colorj, lo
            uccellavano. Tanta era l'autorita sua, che haveva in <persName ref="#AlexandreLeGrand"
               >Alessandro</persName>, che ardj udir lj simil parole. </p>
         <p> Haveva <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> una bellissima femmina,
            nominata <persName ref="#Campaspe">Campaspe</persName> (Pancaspe), et grandemente
            l'amava et per far la ritrarre la mostro nuda ad <persName ref="#Apelle"
               >Apelle</persName>. Et ueggiendo la, esso fortemente di quella dall'amore fu preso.
            Accorgesene di ciò <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> et fecegne
            uno presente, il che in vero fu cosa degna d'<persName ref="#AlexandreLeGrand"
               >Alessandro</persName>, ilquale non solo dono all'artefice la concubina, ma anchora
            il suo amore, ne hebbe rispetto. che havessj a lasciare un re tale quale era egli per un
            pittore. </p>
         <p> Dipinse <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> il re <persName ref="#Antigonus"
               >Antigono</persName>, ciecho da una occhio; et per non mostrare nella pittura tal
            manchamento, la fece torta, accio piutosto paressj alla pittura manchare quello ch'al
            vero Antighono manchava. Dipinse anchora in una tavola moltj huomjni, che morivano, et
            vedevasj, ch'erano in sullo espirare. Dipinse la <persName ref="#Venus"
               >Venere</persName>, ch'escie del mare, che fu dedicata nel tempio di <persName
               ref="#JulesCesar">Cesare</persName> da Agusto suo figluolo. Dipinse <persName
               ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro Magno</persName> con uno fulgore in mano nel
            tempio di <persName ref="#Diane">Diana</persName> Ephesia per prezo di XX/ talentj doro
            et condusse tale opera con tanta arte, che pareva che non dipinta, ma di rilievo fussj.
            Et di moltissime uolte dipinse <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro
               Magno</persName> et Filippo. Dipinse la pompa di Megaliso (<persName ref="#Megabyze"
               >Megabizo</persName>), sacerdote di <persName ref="#Diane">Diana</persName> Ephesia,
            e anchora Clito a cavallo, ch'andava in fretta al fatto d'arme, et dall'armigero gli era
            porto <pb n="25"/> l'elmo, che da luj gl'era adimandato. Dipinse Abrone nell'isola di
            Samo, et in Rodj Menandro, re di Caria, et Anteo. Et (in) <placeName ref="#Alexandrie"
               >Alessandria</placeName> fece un dicitore di tragedie, che tiene le gorgone
            (Gorgosthenes). A <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> dipinse <persName
               ref="#Castor">Castore</persName> et <persName ref="#Pollux">Polluce</persName> et
               <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro Magno</persName> et anchora il simulacro
            della Guerra con le manj legate di dreto da <persName ref="#AlexandreLeGrand"
               >Alessandro</persName>, triunfante nel carro. Le qualj dua tavole Agusto pose nelle
            piu celebrate partj dell(a) sua piaza. Alle qual(i) Claudio poi in ambe due fece levare
            la faccia d'<persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> et feceuj porre
            quella d'Agusto. E giudicavasj, essere di sua mano l'Hercole nel tempio dellj Antonij
            (di Anna Perenna a <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>), che è uolto in dreto.
            Dipinse anchora un heroa nudo. Dipinse un cavallo a gara con altrj pittorj; et per
            uedere, qual piu al naturale ritr(a) essj, furono mostrj a cavallj et a quel <persName
               ref="#Apelle">d'Apelle</persName> solamente anitrirno; et fecion feste. Dipinse
            Neoptolemo a cavallo, anchora Archelao con la moglie et con la figluola, anchora
            Antighono in coraza col cavallo. Dipinse <persName ref="#Diane">Diana</persName> nel
            coro delle vergin(i), che li sacrifichano. Dipinse anchora, et fu il primo che
            cominciassi a dipignere, e tuonj, balenj et saette. Comincio anchora a dipignere una
               <persName ref="#Venus">Venere</persName> a quellj dell'isola di Coo, ma per la sua
            morte rimase imperfecta, ne si trovo alcuno che uolessi secondo quel disegno che egli
            haveva fatto finirla. </p>
         <p>
            <persName ref="#Aristide">Aristide</persName> Thebano pittore fu grande amico <persName
               ref="#Apelle">d'Apelle</persName> et fu nella pittura tanto eccellente, che il re
            Attalo compero una tavola dipinta di sua mano 100 talentj. Et fu il primo, che dipinse
            le sue fiure in modo, che in loro expresse tuttj i sensj, che da Grecj sono dette
            ‘ethe', cioe costumj, e fu piu duro ne colorj che esso <persName ref="#Apelle"
               >Apelle</persName>. Dipinse una tavola, che v'era (la) destrutione d'una citta presa,
            et una donna ferita con uno puttino in braccio, il quale s'appicchava alla poppa della
            morente madre; et vedevasj nella pittura, che essa madre s'avedeva del putto et temeva,
            che egli in cambio di <pb n="26"/> lacte non succiassj del suo propio sangue. Fu portata
            questa tavola da <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro Magno</persName> in Pella,
            citta di <placeName ref="#Macedoine">Macedonia</placeName>. Dipinse anchora a Mnasone
            t(i) ranno la battaglia, fatta co Persj, in tavola. Et dipinse quadrighe, che correvano.
            Dipinse anchora uno, che si raccomandava, et con tanta arte, che pareva che tutta via la
            voce li uscissi di boccha. Fece cacciatorj colla preda. Ritrasse al naturale Leontione
            pittore (Epicuri). Fece Anapavomenone, che moriva per amore del fratello. Dipinse
            anchora Baccho et Ariadna, che poi erano in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> nel
            tempio di Cerere. Dipinse un dicitore di tragedie. Et anchora era in <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName> di sua mano nel tempio della Fede in Capitolio un
            vecchio con la lira in mano, che insegnava a un fanciullo. Dipinse anchora uno amalato,
            che fu straordinariamente tenuto in pregio per cosa maravigliosa. Et dipoi comincio a
            dipignere Iride, messaggiera di Junone, et non la finj, et fu tenuta in grandissimo
            pregio così imperfecta. </p>
         <p>
            <persName ref="#Protogene">Protogene</persName> Phycauno (Cauneus) pittore nacque in
            Rhodj di bassa conditione. Fu nel principio molto povero et operava con grandissima
            diligentia et guadagno poco et fece anchora fiure di bronzo. Et delle sue pitture furno
            le piu lodate queste cioe: Ialiso, citta di Cipro, in tavola, ch'era in <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName> nel tempio della Pace. Et è fama, che mentre che la
            dipigneva essere vissuto di lupinj macerj, perché insieme sostentavono la fame et la
            seta, acio che per troppa dolcezza di cibj e sua sensj non fussino ingrossatj. Et per
            acio tal pittura fussj in perpetuo durabile et quasi fussj eterna, messe quattro uolte e
            colorj, l'uno sopra l'altro, acio che manchando il disopra, il disotto succedessi. Et
            dipinse maravigliosamente in quella un cane, il quale con grandissima arte haveva
            dipinto in modo, che il pareva havere sotisfatto in tutte le partj, eccetto che non li
            pareva havere expresso la schiuma della boccha di quello, che per il troppo <pb n="27"/>
            ansare faceva. Et uoleva pure, che la schiuma nascessj et fussj al naturale piu che
            possibil fussj dipinta. Et per trovare la uera spesso mutava colore, rasciugando il
            pennello nella spugna. Et havendosj piu uolte riprovato, non il pareva trovare colore
            che facessj bene, onde adiratosj con l'arte frego con stizza la spugna il quel luogo
            dove la schiuma faceva; et essendo pregna la spugna di piu sorte colorj, perché d'essa
            asciugare i pennellj, come s'è detto, adoperava, con tal presto fregare con la spugna li
            venne fatto il colore, che esso desiderava, et cosj l'ira li fece fare nella sua pittura
            il naturale. Essendo <persName ref="#DemetriosAlopece">Demetrio</persName> re a campo a
            Rodj, dove era collocata tal pittura di Ialiso, et poteva con facilita pigliarla, se
            e'metteva il fuoco da quella banda, dove era tal pittura, non l'uolse fare; et piu tosto
            non volle havere la citta che andare a ristio di abruciare tal pittura. Et era
            Prothogene in quel tempo fuorj di Rodj in un suo orto a pie delle mura apunto nelle
            tende di <persName ref="#DemetriosAlopece">Demetrio</persName>, ne per battaglia alcuna
            che si facessj lasciava le sue opere, che incominciato haveva, anzj lavorava
            continuamente. Et fecelo chiamare il re et domandollo, con che sicurta egli stava fuorj
            delle mura et attendeva a lavorare?Risposelj, che sapeva, che <persName
               ref="#DemetriosAlopece">Demetrio</persName> haveva guerra con e Rodianj et non con
            l'artj. Piacque tal risposta a <persName ref="#DemetriosAlopece">Demetrio</persName> et
            pose una parte di soldatj a sua guardia et dispose con allegra faccia di conseruare tale
            huomo, alquale gia haveva perdonato. </p>
         <p> Dipinse detto <persName ref="#Protogene">Protogene</persName> in quel tempo una tavola,
            dove fece un satiro, che teneva zuffolj, chiamato Anapavomenon. Dipinse anchora Cydipe,
            Tritolemo (Tlepolemus) et Cylischo (Philiscus), scrittore di tragedie, che stava
            pensoso, et anchorà uno atleta lottatore et anchora Anthigono re. Dipinse anchora la
            madre d'<persName ref="#Aristote">Aristotele</persName>. Et dipinse <persName
               ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro Magno</persName> et Pan. </p>
         <p>
            <persName ref="#Asclepiodore">Asclepiodoro</persName> pittore fu ne medesimj tempi, del
            quale <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> teneva gran conto per la simetria.
            Dipinse <pb n="28"/> XII idij, dequalj M[a]nasone tiranno ne dette 30 mine dell'uno. </p>
         <p>
            <persName ref="#Persee">Perseo</persName> pittore fu dicepolo <persName ref="#Apelle"
               >d'Apelle</persName> et molto differente dalla maniera di quello. </p>
         <p> Cresiloco (Ctesilochus) pittore fu dicepolo <persName ref="#Apelle">d'Apelle</persName>
            et hebbe fama per la pittura, che fece <persName ref="#Jupiter">Giove</persName>, che
            partorisce Baccho, ornato di mitria, che piagne tra le allevatric(i) et tralle grida
            dell'idee. </p>
         <p> Nicero et Aristippo (Ariston) pittorj furno figluolj et dicepolj d'<persName
               ref="#Aristide">Aristide Tebano</persName>. Aristippo (Ariston) dipinse il satiro,
            coronato con lo scypho, cioe col vaso da bere. </p>
         <p> Nichomaco pittore, figluolo d'Aristodemo (Aristiaeus) et suo dicepolo, è degno per le
            sue opere da essere connumerato con <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> et
               <persName ref="#Protogene">Protogene</persName> et con presteza et uelocita operava;
            ne fu alchuno che piu presto di luj facessj. Dipinse in tavola il rapto di Proserpina,
            ch'era in Capitolio nel tempio della Minerua sopra il picciol tempio della Giovanezza,
            postauj da Plancho imperatore. Questo fu il primo, che nel dipignere Vlisse gl'aggiunse
            et fecelj il cappello. Dipinse Apolljne et <persName ref="#Diane">Diana</persName> et
            l'idio <persName ref="#Mars">Marte</persName> (la madre degli idii) a sedere sopra un
            leone. Dipinse anchora vacche (Baccanti), alle qualj erano intorno satirj, e fu pittura
            molto tenuta in pregio. Fece anchora Scilla, ch'era nel tempio della Pace. Tolse a fare
            da Aristrato, tjranno de Sicionj, la sepultura di Teles(t)e poeta con conditione
            expressa, che infra certo tempo la dessj finita; et indugio pochj giornj avantj a
            metteruj mano che il termine datolj. Adirossj di ciò il tiranno, non credendo,
            ch'osseruassi il patto, et uolevalo di ciò punire; ma egli in pochj giornj con
            maravigliosa arte et gran prestezza fini l'opera. </p>
         <p> Furno sua dicepolj: </p>
         <p>
            <persName ref="#Aristide">Aristide</persName> (Ariston) suo fratello et </p>
         <p> Aristocle (Aristides) suo figluolo et </p>
         <pb n="29"/>
         <p> Philoxeno Eretrio, che dipinse una tavola a Cassandro re, molto tenuta in pregio et
            molto rara, dove fece la battaglia d'<persName ref="#AlexandreLeGrand"
               >Alessandro</persName> et Dario. Dipinse la Lascivia, dove fece tre Silenj, che
            mangiavano. </p>
         <p> Coribante (Coroebus) pittore fu dicepolo di Nicomaco. </p>
         <p> Nicophane pittore fu eloquente molto nel parlare et hebbe ne sua tempi pochj sua
            equalj. </p>
         <p>
            <persName ref="#Lysippe">Lisippo</persName> Sicionio scultore fu figluolo di Sostratio
            et fu 430 -- annj doppo <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> edificata. Et in sua
            pueritia fu calderaio. Agentilj assaj l'arte de la scultura et fece le teste alle fiure
            minor(i) che non s'era usitato avantj a luj et osseruo grandemente la simetria con nuova
            et non piu usitata ragione et usava dire, che li antichj ha(ue)uon fatto le fiure talj
            qual(i) elle erano al naturale, et egli tal(i) qual(i) le parevano. Fece da |610| opere
            et di qualita, che ciaschuna per se medesima potrebbe dare fama all'arte; et soleva
            porre da parte d'ognj sua opera, benche di gran pregio fussj, un danaio doro. </p>
         <p> Fece di moltissime opere quanto alcuno altro. Et intra l'altre sue opere fece uno, che
            strigne se medesimo, che Marcho <persName ref="#MarcusVipsaniusAgrippa"
               >Agrippa</persName> messe avantj alle sue terme; et tanto piacque tal (opera) a
               <persName ref="#Tibere">Tiberio</persName> imperadore, che lo leuó di tal luogo et
            messelo in camera sua et nel suo luogo messe un'altra fiura. Et benche in principio del
            suo imperio s'astenessi da molte sue uoglie, da questa non potette astenere. Ma fu
            grandissima in ciò la pertinacia del popul Romano, che gli domandorono nel teatro con
            grandissime grida, che fussj tal (opera) nel suo luogo rimessa; et fu forzato a riporla
            nel suo primo luogo, benche mal volentierj il fece. Fece una femmina hebbra, che suona
            il piffero, opera tenuta molto <pb n="30"/> in pregio. Fece a Rodj una quadrigha col
            Sole. Fece <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro Magno</persName> et insino da
            pueritia comincio tale opera, che tanto piacque a <persName ref="#Neron"
               >Nerone</persName>. Fece Ephestione, amico d'<persName ref="#AlexandreLeGrand"
               >Alessandro Magno</persName>, che alcunj hanno atribuito a <persName ref="#Polyclete"
               >Policleto</persName>, che fu avantj a (<persName ref="#Lysippe">Lisippo</persName>)
            100 annj. Fece la caccia d'<persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro
            Magno</persName>, consacrata in Delfo. In <placeName ref="#Athenes">Atene</placeName>
            sculpi una t(o)rma di satirj. Fece quadrighe di molte sortj. Fece a Trento (Taranto) un
            colosso di marmo di <persName ref="#Jupiter">Giove</persName>, alto 40 cubitj. </p>
         <p> Lascio e sua figluolj et dicepolj, molto valentj maestrj, </p>
         <p> Laippo et Beda; ma piu dellj altrj </p>
         <p> Euticrate. Benche questo volse piutosto imitare la costantia che l'elegantia del padre,
            uolle piutosto osseruare l'austerità che la iocundita et fece molto bene Herchole in
            Delpho et la battaglia delle Tespiade a cavallo et piu quadrighe di Medea et un cavallo
            con le c(e)ste et canj da caccia. </p>
         <p> Fu suo dicepolo Thysicrate, anchor egli Sicionio, ma uolse imitare piutosto la maniera
            di <persName ref="#Lysippe">Lisippo</persName> che quella del maestro, in modo che dalla
            sua a quella dj <persName ref="#Lysippe">Lisippo</persName> non si discerneva. </p>
         <p> Beda scultore, figluolo di <persName ref="#Lysippe">Lisippo</persName>, fece Batto
            adorante, <persName ref="#Apollon">Apolline</persName> et anchora Junone, che erano a
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> nel tempio della Concordia. </p>
         <p> Fenice (Phanis), dicepolo di <persName ref="#Lysippe">Lisippo</persName>, fece la
            statua d'Epidirsa (Epityusa). </p>
         <p> Cares di Lidia (Lindo) scultore fu dicepolo di <persName ref="#Lysippe"
               >Lisippo</persName>. Fece di marmo un colosso, cioe una statua del Sole in Rodj
            d'altezza di 70 cubitj, ilquale doppo 56 annj cadde per e terremotj, ch'era cosa
            miracolosa cosj rouinato, che pochj pouteano il dito grosso di tale statua abbracciare.
            Erano maggi(o)rj le sua dita che non sono molte statue Duro a farla 12 annj per 300
            talentj. </p>
         <pb n="31"/>
         <p>
            <persName ref="#Telephane">Telefane</persName> Phoceo scultore habito in Tessaglia. Fece
            la statua d'<persName ref="#Apollon">Apolline</persName>. </p>
         <p> Cresila scultore fece un ferito, che si muore. </p>
         <p>
            <persName ref="#Pericles">Pericle</persName> Olimpio degno di cognome. </p>
         <p> Cherea fece Alesandro Magno et Filippo suo padre. </p>
         <p> C(t)esilao fece Dor(y)phoro et una Amazona ferita. </p>
         <p>
            <persName ref="#DemetriosAlopece">Demetrio</persName> fece Lisimache, sacerdotessa di
            Minerua. Fece anchora Minerua, anchora Sarmene (Simone) a cavallo, che fu il primo, che
            scrisse della disciplina de cavallj. </p>
         <p> Eufronide scultore fu anch'esso 430 annj doppo <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>
            edificata. </p>
         <p> Lis(is)trato scultore et Stennio suo fratello. </p>
         <p> Euphonide scultore. </p>
         <p> Sostrato scultore. </p>
         <p> Sillanyone scultore. </p>
         <p> Teonnestro (Theomnestus) pittore. Dipinse heroj, dequalj M[a]nasone tiranno dette per
            ciaschuno 100 mine. </p>
         <p> Pyreico (Piraeicus) pittore attendeva a dipignere cose di poch(a) inportanza come
            botteghe di barbierj e di calzolaj et bestie et asinj et simil cose; et per talj cagionj
            fu chiamato Rhyparogra(ph)o. Et tornavagli piu utile assaj dipignere simil cose che cose
            di grande ingegno che vi havessj remettere tempo; et perfectamente dipigneva le sciene,
            ma non uoleva gia dipignere huominj. </p>
         <p>
            <persName ref="#Bacchus">Dionisio</persName> pittore non dipinse maj altro che huominj
            et fu per l'opposito di Pyreico et fu chiamato Andropographo. </p>
         <p> Calece (Calates) pittore, nato in <placeName ref="#Egypte">Egitto</placeName>, fu
            dicepolo di Ctesidemo. Dipinse in tavolette da comedie. </p>
         <p> Antifilo pittore fu molto lodato per la pittura, che fece del fanciullo, che soffiava
            nel fuoco; et in modo lo <pb n="32"/> dipinse, che si uedeva il fuoco, dove soffiava,
            risplendere nella sua boccha e per la casa, dove era. Et dipinse anchora uno, che lavora
            di lana, che per tal pittura n'acquistó assaj. Dipinse <persName ref="#Ptolemee"
               >Tolomeo</persName>, che va a caccia, che fu pittura tenuta in gran pregio. Dipinse
            un satiro con pelle di pantera. Dipinse anchora la nobile Hesiona, figlivola di
            Laumedonte. Dipinse <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro Magno</persName> et
            Filippo con Minerua et dipinse <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName>
            et Baccho, quando era putto, et Hypolito pauroso per il toro, che incontro gli ueniva.
            Erano di sua mano nel porticho di <persName ref="#Pompee">Pompeo</persName> in
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> Cadmo et Europa. Dipinse anchora Grillo in
            abito da ridere. </p>
         <p> Il primo de Fabij, et che dette il cognome alla nobilissima famiglia Romana di Fabij,
            dipinse in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> il tempio della Salute nel quattro
            cento cinquanta annj doppo <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> edificata, ilquale
            tempio arse nel principato di Claudio. </p>
         <p>
            <persName ref="#Pacuvius">Pacuvio</persName> poeta, figluolo d'una sorella d'<persName
               ref="#QuintusEnnius">Ennio</persName>, non fece meno famosa la pittura ch'i Fabij,
            che dipinse nel tempio d'Herchole nel foro Bovario in <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName>. </p>
         <p> Turpilio cavaliere Romano dipinse con la mano mancha, che non s'è maj trovato alcuno
            altro che ciò habbia fatto, et dipinse in <placeName ref="#Verone">Verona</placeName> et
            morj molto vecchio. </p>
         <p> Heterio (Tiledius) Labeone, che fu pretore et proconsule in provenza, dipinse anchora
            egli. </p>
         <p> Quinio Redio, (Q. Pedio.) nipote a Quinio Redio (Q. Pedio.), era mutolo et da Messala
            oratore fu fatto imparare a dipignere, aprovandolo Agosto; et da fanciullo morse, che ne
            haveva fatto gran profitto. </p>
         <pb n="33"/>
         <p> Eutic[l]ide scultore fu circha a 454 annj doppo <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>
            edificata. Fece Eurota et la statua di Minerua et di Baccho et Pirro re al naturale et
               <persName ref="#Castor">Castore</persName> et <persName ref="#Pollux"
               >Polluce</persName>, che erano in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> avantj il
            tempio di <persName ref="#Jupiter">Giove</persName> Tonante. </p>
         <p> Eutrichate . . . (Euthycrates) fu nel medesimo tempo. </p>
         <p> Laippo . . . fu nel medesimo tempo. </p>
         <p> Céphis[i]o(d)oto . . . fu nel medesimo tempo. </p>
         <p> Timarcho et Piromico (Pyromachus) furono nel medesimo tempo. </p>
         <p> Cesso in questj tempi la scultura et rivisse circha a 592 -- annj doppo <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName> edificate, et furono Anteo scultore, Calistrato,
            Polycle, Atheneo, Calixeno, Pythocle, Pythia, Tjmole molto inferiorj a sopra dettj. </p>
         <p> Archesita (Arcesilas). Erano di sua mano ne porticj d'Asinio centaurj, che portavano
            ninfe. </p>
         <p> Cleomene scultore fece le statue delle muse (le Thespiade), ch'erano ne porticj
            d'Asinio. </p>
         <p> Enthocho (Antiochus) scultore fece l'Oceano et la statua di <persName ref="#Jupiter"
               >Giove</persName>. </p>
         <p> Taurischo di Trallj, citta di Lidia, fece Hermerote. </p>
         <p> Apollonio et Taurischo scultorj feciono a ghar(a). </p>
         <p> Era di lor mano ne porticj d'Asinio la statua di Zetho et del fratello <persName
               ref="#Anfione">Anfione</persName> et la statua (di) Dirce, regina di Tebe, et un
            toro. </p>
         <pb n="34"/>
         <p> Philischo Rodiano scultore. Erano di sua mano la statua d'<persName ref="#Apollon"
               >Apollo</persName> ne (presso ai) porticj d'Octavia et la statua di Latona e
               <persName ref="#Diane">Diana</persName> et le Nove Muse. Fece anchora una statua di
               <persName ref="#Venus">Venere</persName>, ch'era nel tempio di Junone sotto a porticj
            d'Octavia. </p>
         <p> Timarchide scultore fece nel medesimo tempo un <persName ref="#Apollon"
               >Apollo</persName> nudo colla cetra. </p>
         <p>
            <persName ref="#Bacchus">Dionisio</persName> et Polycle scultorj feciono Junone, ch'era
            nel tempio di Junone di sotto a porticj d'Octavia. </p>
         <p> Heliodoro scultore fece <persName ref="#Venus">Venere</persName>, che si lava, che era
            nel tempio di Junone sotto a porticj d'Octavia. </p>
         <p> Calamide scultore fece Apolljne, ch'era nellj ortj Seruilianj. </p>
         <p> Dactilide (Dercylides) scultore fece le profetesse d'Apolljne (i pugilatori), ch'erano
            nellj ortj Seruilianj. </p>
         <p> Amphisirato (Amphistratus) fece Calistene historico al naturale, ch'era nellj ortj
            Seruilianj. </p>
         <p> Fu posta una tavola in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> nel fiancho della Curia
            Hostilia da Messala principe, dove era dipinto la battaglia, nella quale egli l'anno
            |490| doppo <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> edificata . . . . . </p>
         <p> Lucio <persName ref="#ScipionAfricain">Scipione</persName> pose una tavola in
            Campitolio, dove era dipinto la sua vittoria Asiaticha. </p>
         <p> Lucio Hostilio Mancino fu il primo, che passó contra a Cartagine. Fece dipignere nel
            soro sito e il porto et il loco et la battaglia, che fece contra a essa Cartagine, et
            per dichiararla al populo, che la guardava, ne acquistó il consulato. </p>
         <p> Ne givochj di Claudio Pulcro fu tenuta maravigliosa la prospettiva, nella quale erano e
            tegolj del tetto si naturalmente dipintj, che e corbj credendo uero quello ch'era
            dipinto, vi uolavano. </p>
         <pb n="35"/>
         <p>
            <persName ref="#LuciusMummius">Lucio Mummio</persName>, chiamato Acaio per la vittoria,
            ch'hebbe in Acaia, fu il primo, che messe in reputatione in <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName> le pitture externe. Percio che vendendo all'inchanto la preda et
            tra essa una pittura di Baccho di mano d'<persName ref="#Aristide">Aristide</persName>,
            fu compera da Attalo re semila sesterzij; et veggiendo il gran prezzo d'essa, dubitó,
            che non havessj qualche virtu che non conoscessi, et rivoco la compera d'Attalo et pose
            ditta pittura nel tempio di Cerere in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>. </p>
         <p> Marcho Ludio pittore, (M. Plautius) nato in Etolia, dipinse il tempio di Junone dellj
            Ardeatj. Questo (<persName ref="#SpuriusTadius">Ludius</persName>) fu il primo, che
            trovo il dipignere nelle mura ville, portichj, alberj et giardinj, selue, collj,
            peschiere, canali d'acqua et fiumj et citta marittime et paesj. Et fece varie forme
            d'huominj per quelli andantj et naujcantj, a piedj et a cavallo e in su carrj et chi
            pescha et chi caccia et vendemmj; et faceva varie capresterie et mottj, come sono donne
            sdrucciolantj et con timore portate; ma antichamente non stimavon molto chi nel muro
            operava, ma grandemente chi dipigneva in tavola. </p>
         <p> Lucischo scultore fece Langone fanciullo. </p>
         <p>
            <persName ref="#Menecmo">Menechino</persName> (Menaechmus) fece un vitello con mirabile
            schorcio et scrisse dell'arte. </p>
         <p> Naucide fece <persName ref="#Mercure">Mercurio</persName> et un giu(o)catore di
            (d)ischo, (et uno,) che sacrificava un montone. </p>
         <p> Naucero fece un lottatore, che pareva che ansassj. </p>
         <p> Ni(c)erato fece Eschulapio et Hygia[n], ch'erano in <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName> nel tempio della Conchordia. </p>
         <p> Stipace di Cipri scultore fu nominato per una sola fiura, che fece, et fu il ritratto
            di Splachno(p)te, che fu seruo di Periclee Olimpjo, che arrostiva carnj et con la
            boccha, piena di fiato, soffiava nel fuoco. </p>
         <pb n="36"/>
         <p> Sillanione scultore fu diligentissimo maestro ne maj si sotisfaceva di se medesimo; et
            percio spesso rompeva le fiure, che faceva, et era per tal conto chiamato furioso. Fece
            Apollodoro scultore et di bronzo fece l'Iracundia et <persName ref="#Achille"
               >Achille</persName> et Epistante, che exercitava atletj. </p>
         <p> Strongil(i) one scultore fece una Amazona, ch'è tenuta fiura excellentissima, tanto
            tenuta cara da <persName ref="#Neron">Nerone</persName>, che dovunque andava, la uoleva
            seco. Et fece anchora un putto, amato da Bruto. </p>
         <p> Sopylo (Sopolis), <persName ref="#Bacchus">Dionisio</persName> pittorj dipinsono con
            assaj facilita et furno nell'eta loro tenutj in gran veneratione. </p>
         <p> Teodoro scultore, che fece il laberinto, in Samo fece se medesimo di getto, che con la
            mano destra tiene la lima et con 3 -- dita della sinistra teneva la squadra picchola,
            tanto che una moscha con le ale la copriva. </p>
         <p>
            <persName ref="#Xenocrate">Xenocrate</persName>, discepolo dj Tysicrate o secondo alcunj
            (d') Eutycrate, fece assaj disegni et scrisse dell'arte. </p>
         <p>
            <persName ref="#Antigonus">Antigono</persName> anchor luj scrisse dell'arte. </p>
         <p> Isogono (Isigono) et </p>
         <p> Phyromacho (Pyromachus), Stratonico feciono le battaglie d'Actalo (et Eumene) contra a
            Gallj. </p>
         <p> Boeto scultore lavoro meglio d'argento che di cosa alcuna. Fece con grandissima arte un
            putto, che strangolava una ocha. </p>
         <p> Aurelio pittore (<persName ref="#Arellius">Arellius</persName>) fu a <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName> molto famoso poco avantj a Agusto et sempre era
            innamorato d'alcuna femmina et per tal causa, quando dipigneva idee o altre <pb n="37"/>
            simil(i), ritraeva qualche femmina amata da luj, et erano per tal causa le sue pitture
            tutte meretric(i). </p>
         <p> Amulio pittore fu huomo grave et severo. Dipinse una Minerua, ch'in ognj parte guardava
            chi guardava lej, et dipigneva poche ore il giorno con extrema pulitezza et sempre stava
            con la toga. </p>
         <p> Cornelio Pino et Actio Prischo pittorj furono doppo Amulio in grande autorita et
            dipinsono insieme il tempio dell'Honore et della Virtu, restauratj da Vespasiano
            imperadore; ma Prischo fu simile allj antichj. </p>
         <p> Athenione Marionite pittore fu dicepolo di Glaucione Corintio. Morse giovane, et se non
            si presto moriva, harebbe hauto pochi egualj. Dipinse nel tempio della citta d'Eleusj
            Philarcho. Dipinse anchora <persName ref="#Achille">Achille</persName> occultato sotto
            habito di vergine et Vlisse, che lo conosce. Et anchora un cozone con uno cavallo in una
            tavola, della qual pittura ne acquistó gran fama. </p>
         <p> Eraclide Macedonio pittore fu anchora in gran fama. Habito in <placeName
               ref="#Macedoine">Macedonia</placeName> et in principio dipinse nau(i). Et doppo la
            presa di <persName ref="#Persee">Perseo</persName> re sene ando ad <placeName
               ref="#Athenes">Atene</placeName>, dove era in quel tempo <persName ref="#Metrodore"
               >Metrodoro</persName> pittore et filosofo di grandissima autorita nell'una et
            nell'altra diciplina. </p>
         <p> Timomacho Bizantino pittore fu nell'eta di <persName ref="#JulesCesar"
               >Cesare</persName> et a quello dipinse (A)iace et Medea, la quale esso pose nel
            tempio di <persName ref="#Venus">Venere</persName> G(e)nitrice, et gnene pago 80/talentj
            Atticj, che secondo <persName ref="#Varron">Varrone</persName> vale 16 -- sesterzij (sei
            mila il talento). Dipinse anchora Horeste et anchora Iphigenia et Lecitione. Dipinse
            anchora le Gorgone isole <pb n="38"/> dell'oceano, dove stava Medusa insieme con le
            sorelle, (Gorgone) dove messe tutta la sua diligentia. Comincio a dipignere una Medea et
            non finj, et fu tenuta così imperfecta in gran veneratione. </p>
         <p> Aristodide (Aristoclides) pittore dipinse in Delpho il tempio d'<persName
               ref="#Apollon">Apolline</persName>. </p>
         <p> Epigenone scultore (Epigonus) fu filosofo et fece di marmo una donna morta con un
            figliolino acanto vivo, che miserabilmente gli fa careze. </p>
         <p> Anno, scultore et filosofo, fece (Seleuco) re. </p>
         <p> Eubolide scultore fece le mane et le dita mirabilmente. </p>
         <p> Michone fece benessimo gl'atletj. </p>
         <p> Menogene (fece) quadrighe. </p>
         <p> Nicerato scultore fece <persName ref="#Alcibiade">Alcibiade</persName> al naturale
            insieme con la madre con una lampana accesa et Demarete sacrificante. </p>
         <p> Perillo scultore non fu lodato nell'arte sua se non da Fallaride tiranno. Ne è degno
            d'essere lodato ne fatto conto delle sue opere per havere fatto a esso Fallaride il toro
            di bronzo, voto drento, nel quale gl'huominj viuj si serravano per farlj morire con
            grandissimo dolore, et mettendo sotto a detto toro il fuoco, gli faceva arde(nd)o
            morire; et gridando essj per la gran pena, veniva la voce fuorj uscendo per la boccha di
            tal fiera, pareva che mughiassi. Onde Fallaride veggiendo questo nuovo strumento
            crudelissimo, fattolj per tale artefice, uolle, che esso fussj il primo a provarlo, et
            drento velo fece morire giustamente. Che da poi haveva l'arte humanissima del fare idij
            et huominj exposta a tal crudeltà, la quale i primj inventorj di quella non s'erono
            afatichatj a trovarla per tormentare gl'huominj, ma per farlj eternj et a posterj
            notissimi. </p>
         <pb n="39"/>
         <p> Sthennio scultore fece l(a) statua di Cerere, <persName ref="#Jupiter">Giove</persName>
            et Minerua, che erano a <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> nel tempio della
            Concordia, et anchora matrone, che sacrificando adoravano et piangevano. </p>
         <p> Simone scultore fece un cane et uno arcierj. </p>
         <p> Stratonico scultore fu filosofo (fece filosofi). </p>
         <p> Patrocle fu scultore et pittore. </p>
         <p> Pillide (Pollis) fu scultore et pittore. </p>
         <p> Phisidonio (Posidonius) fu pittore et scultore. Fu d'<placeName ref="#Ephese"
               >Efeso</placeName> et lavoro d'argento mirabilmente. </p>
         <p> Periclemo (Periclymenus) fu scultore et pittore. </p>
         <p> Pgylo (<persName ref="#Philon">Philon</persName>) fu scultore et pittore. </p>
         <p> Simeno fu scultore et pittore. </p>
         <p> Thimoteo fu pittore et scultore. </p>
         <p> Theon(n)esto fu pittore et scultore. </p>
         <p> Thimarchide fu pittore et scultore. </p>
         <p> Thimone fu pittore et scultore. </p>
         <p> Thisia fu pittore et scultore. </p>
         <p> Trasone fu pittore et scultore. </p>
         <p> Callimaco fu pittore et scultore et fu tenuto ne sua temp(i) eccellentissimo maestro et
            fu diligentissimo nel lavorare et sempre calunniava se medesimo per non si sotissare del
            suo lavoro. Sculpi in marmo tra l'altre opere, che fece, donne di Pelopon(n)eso, che
            ballano, opera, che li dette gran fama. </p>
         <p> Aristofano pittore (Aristophon) fu molto lodato nella pittura per l'opera, che fece
            d'Anthalo (Ancaeum), ferito da un cignale, con Astipale sua compagna, ch'assaj dolore ne
            piglia, et anchora per una gran tavola, nella quale dipinse <persName ref="#Priam"
               >Priamo</persName>, Helena, la Credulitá, Ulixe, Deif(o)bo et l'Inganno. </p>
         <p> Androbio pittore dipinse Scilla (Scyllum), che taglia l'anchore all'armata Persiana. </p>
         <pb n="40"/>
         <p> Artemone pittore dipinse Damne (<persName ref="#Danae">Danae</persName>), rubata da
            ladrj, ch'assaj di quella si maravigliavano. Et anchora fece Stratonice regina et
            anchora Hercole et (<persName ref="#Dejanire">Deianira</persName>). Et anchora erano di
            sua mano le nobilissime pitture, ch'erano ne porticj d'Octavia, cioe Herchole,
            ch'essendo manchata in luj la mortalità, sale a cielj dal monte Oeta con consenso dellj
            dej. Anchora dipinse la storia di Laumedonte circha Hercole et Neptunno. </p>
         <p> Alcimaco pittore dipinse Dioxippo nel Pancratio del monte Olimpio, cioe vincitore d'un
            givocho ginnico, senza tocchare la poluere, che dettj givochj sono chiamatj aconitj. </p>
         <p> Teh[t]idemo pittore (Ctesid:) fu molto lodato per la pittura, che fece
            dell'expugnatione d'O(c)chalia citta, et per la pittura di Laodamia, figluola d'Acasto
            et moglie di Protexilao. </p>
         <p> Cleside (Ctesicles) pittore dipinse l'ingiuria di Stratonice regina et non hebbe da
            essa di tal pittura premio alcuno. Onde irato, dipinse la Volunta (Voluttà) con un
            peschatore, ritratto al naturale, che si diceva da detta regina essere amato, et apicchó
            tal tavola nel porto d'<placeName ref="#Ephese">Efeso</placeName> et subito montó in
            nave et partissi. Comandó detta regina, che fussi lasciata stare tal tavola, che assaj
            li piacque. </p>
         <p> Cratino pittore dipinse in <placeName ref="#Athenes">Atene</placeName>
            <persName ref="#Pompee">Pompeo</persName> (in Pompeio). </p>
         <p> Euchide (Eutychides) pittore dipinse un carro di duo cavagli del re con la <persName
               ref="#Victoire">Vittoria</persName> (biga che regge <persName ref="#Victoire"
               >Vittoria</persName>). </p>
         <p> Eodoro (Eudorus), scultore et pittore, fece fiure di bronzo et fu molto excellente nel
            dipignere le scene. </p>
         <p> Iphe (Hippys) pittore dipinse Neptunno et la <persName ref="#Victoire"
               >Vittoria</persName>. </p>
         <p> Abrone pittore dipinse l'Amicitia et la Concordia et le fiure dellj idij. </p>
         <p> Nesso pittore fu figluolo d'Abrone. </p>
         <p> Leontischo pittore dipinse Arato vincitore, che canta, col trofeo. </p>
         <p> Leone pittore dipinse <persName ref="#Sappho">Sapho</persName>, Nicearcho (Nearchus),
               <pb n="41"/>
            <persName ref="#Venus">Venere</persName> con <persName ref="#Cupidon">Cupido</persName>
            tralle Gratie, Erchole malcontento et pentendosi della pazia. </p>
         <p> Neane (Nealces) pittore fu molto diligente nell'arte. Dipinse <persName ref="#Venus"
               >Venere</persName> con ingegnosa inventione. Dipinse la battaglia navale dellj
            Egiptij et de Persj, fatta nel <placeName ref="#Nil">Nilo</placeName>, la cuj aqua è
            simile a quella del male (mare). Et uolendo, che non il male (mare), ma il <placeName
               ref="#Nil">Nilo</placeName> giudicato fussj, con chiaro segno dichiaro quello che con
            l'arte fare non potette, perché fece alla ripa un asino, che beeva, et un cocchodrillo,
            che li metteva aguatj. </p>
         <p> Philischo pittore dipinse una bottegha di pittore et un fanciullo, che soffiava nel
            fuoco. </p>
         <p> Phalerione pittore dipinse Scilla. </p>
         <p> Simonide pittore dipinse Agatharto (Agatharchus) et Mnemosine. </p>
         <p> Simo pittore dipinse un giovane, che si riposava et faceva bottegha di purghatore ne
            giornj quinquatrij. Et dipinse anchora la dea Nemesi, tenuta cosa eccellente. </p>
         <p> Teodoro (Theoros resp. Theon?) pittore dipinse un, che si soffia il naso, et anchora
            Egisto et la madre, che erano amazatj da Oreste. Dipinse anchora la guerra Troiana in
            piu tavole, ch'erano a <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> ne porticj di Filippo.
            Dipinse anchora Cassandra, ch'era nel tempio della Concordia. </p>
         <p> Leontino (Leontius) pittore dipinse l'<persName ref="#Epicure">Epicuro</persName>, che
            pensa, et anchora <persName ref="#DemetriosAlopece">Demetrio</persName> re et Teone et
            il furore d'Horeste et Tamira, sonatore di cetra. </p>
         <p> Taurischo pittore dipinse un giu(o)chatore di discho et Clitennestra, Panischo et
               <persName ref="#Polynice">Polinice</persName>, che richiede il regno, et Capaneo re. </p>
         <p> Erigono pittore macinava in principio e colorj a Neclea (Nealces) pittore et venne in
            tal perfectione di maestro, che lascio di se optimo dicepolo Pasia, fratello d'Egenita,
            (Aeginetae) scultore. </p>
         <pb n="42"/>
         <p> Alcunj pittorj non excellentissimj da dirgli in uno dischorso: </p>
         <p> Aristonide (Aristocydes) pittore, </p>
         <p> Anaxandro pittore, </p>
         <p> Aristobolo Sirio pittore, </p>
         <p> Arcesila pittore, figluolo di Tisicrato. </p>
         <p> Carmenide di <persName ref="#Euphranor">Eufranore</persName> (Charmantides) fu pittore. </p>
         <p> Dionysidoro Colofonio pittore. </p>
         <p>
            <persName ref="#Diogene">Diogene</persName> (Dicaeogenes) pittore stette apresso il re
               <persName ref="#DemetriosAlopece">Demetrio</persName>. </p>
         <p> Eutimede (Euthymides) pittore, </p>
         <p> Heraclide pittore di <placeName ref="#Macedoine">Macedonia</placeName>. </p>
         <p> Midone (Milon) scultore (Soleus) fu dicepolo di Filomaco (Pyromacchus) scultore. </p>
         <p> Menasitemo (Mnasitimus) pittore, figluolo et dicepolo di Aristonide. (Aristocydes?). </p>
         <p> Polemone pittore fu d'<placeName ref="#Alexandrie">Alessandria</placeName>. </p>
         <p> Teodoro pittore di Samia et Tadio (Stadios) pittore dicepolj di Meostene (Nicosthenes). </p>
         <p> Xenone Sicionio pittore fu dicepolo di Neocle. </p>
         <p> Agesandro, Polydoro, A[n]thenodoro scultorj feciono d'una medesima pietra il Laocoonte
            co mirabilj annodamentj delle serpi co figluolj in <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName> in casa Tito imperadore, opera degna da essere sopra tutte l'altre
            di pittura et scultura nominata et da tenerne conto. </p>
         <p> Cratero, Pythodoro scultorj riempierno la casa di <persName ref="#JulesCesar"
               >Cesare</persName> nel monte Palatino di nobil(i) statue. </p>
         <p>
            <persName ref="#Diogene">Diogene</persName> Ateniese, Carsatide scultorj operorono nel
            Panteon d'<persName ref="#MarcusVipsaniusAgrippa">Agrippa</persName>. </p>
         <pb n="43"/>
         <p> Junio Pisciculo (Pasiteles) scultore nacque in <placeName ref="#Grece"
               >Grecia</placeName> et fu cittadino Romano. Opero assaj. Fece <persName
               ref="#Jupiter">Giove</persName> d'avorio, ch'era in casa Metello nella via, che
            andava in campo Marzio. A costuj interuenne, ch'una volt(a) essendo ne navalj delle
            fiere d'Affricha et disegnando dal naturale un leone, che per una buca vedeva, ruppe una
            pantera la sua stanza et uscj fuorj non senza grandissimo pericolo di si nobile
            scultore. </p>
         <p> Archesilao scultore fece una leonessa di marmo con moltj puttinj alatj, che intorno lj
            scherzavano, tutto d'un medesimo marmo; che alcunj di quellj puttj la tenevon legata,
            alcunj l(e) davon bere con un corno, alcunj l(e) mettevon li stavalettj. </p>
         <p> Coponio scultore fece <persName ref="#Pompee">Pompeo</persName> con le XIII/(XIV)
            nationj intornolj. </p>
         <p> Sauro (Sauras), Batraco scultorj di Lacedemonia, feciono e templi d'Octavia. Et
            vedevonsj ne capitellj delle colonne scolpitj un ranocchio et una lucertola, che
            significavano e loro nomj, perché Sauro in Greco significa lucertola, et Batracos
            ranocchio. </p>
         <p> Mirmecide scultore aqu(i)sto fama per fare opere pichole, che fece una quadrigha di
            marmo co cavallj et col guidatore, che una moscha con l'ale copriva ogni cosa. </p>
         <p>
            <persName ref="#Callicrates">Callicrate</persName> scultore fece formiche, che i piedj
            et l'altre membra non si schorgevano. </p>
         <p> Zinolo (Smilis), Rodiano (Rhoecus), Teodoro furono architettorj del laberinto di Lemno. </p>
         <p> Ctesiphonte (Chersiphron) fu architettore del tempio di <persName ref="#Diane"
               >Diana</persName> Efesia. </p>
         <pb n="44"/>
         <p>
            <persName ref="#Zenodore">Zenodoro</persName> scultore fece in Aruenna (Aruernis), citta
            di <placeName ref="#France">Francia</placeName>, la statua di <persName ref="#Mercure"
               >Mercurio</persName> di alteza di |400| piedj per spazio di X annj per grandissimo
            prezo. Et fu poi da <persName ref="#Neron">Nerone</persName> chiamato a <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName> per fare il suo colosso, che gia haveva fatto ordinare,
            ch'era alto/ 110 piedj; et di poi morto <persName ref="#Neron">Nerone</persName>, fu
            dedicata tale statua a <persName ref="#Apollon">Apolline</persName>. </p>
         <p> Il colosso di marmo d'<persName ref="#Apollon">Apollo</persName>, ch'era in Capitolio
            condocto da Lucullo sino d'Apollonia, citta di Ponto, ch'erà d'altezza 30 -- cubitj,
            costo 150 -- (500) talentj. </p>
         <p> Il colosso di marmo di <persName ref="#Jupiter">Giove</persName>, ch'era in campo
            Martio dedicato da Claudio <persName ref="#JulesCesar">Cesare</persName>, era 30/
            cubitj. </p>
         <p> In Rodj, dove era il colosso del Sole di Cares scultore, erano altrj colossj circha a
            |100|, ma 'l maggiore di tuttj era quello. </p>
         <p> Il colosso di bronzo d'Apoll[on]ine, ch'era nella bj(b)liotheca d'Agusto, era di
            altezza di 50 -- piedj et tenuta molto excellente si per la materia, fattane si grande
            opera, si per la sua bellezza. </p>
         <p> La statua dj <persName ref="#Jupiter">Giove</persName> di metallo in Capitolio fu fatta
            fare da Spurio Caruilio doppo la rotta de Sannitj de pettoralj dellj arnesj et degli
            elmj loro; et del metallo, avanzato a questa statua, ne fu fatta un altra statua, che è
            a piedj di questa. </p>
         <p> Essj (si è) trovato anchora, fra li antichj le donne havere operato nella pittura; e </p>
         <p>
            <persName ref="#Timarete">Timarete</persName>, figluola di Micone pittore, dipinse in
            tavola <persName ref="#Diane">Diana</persName>, ch'era in <placeName ref="#Ephese"
               >Efeso</placeName> tra l'antichissime pitture. </p>
         <p>
            <persName ref="#Irene">Irene</persName>, figluola di Cratino pittore et sua dicepola,
            dipinse Eleusina, citta d'isola Thera, et una donna entrouj. </p>
         <p>
            <persName ref="#Calypso">Calipso</persName> dipinse un vecchio et Teodoro maliardo
            (cioè) prestigiatore. </p>
         <p> Alcistene uno, che salta. </p>
         <pb n="45"/>
         <p> Aristarete, figluola et dicepola di Nearcho, dipinse Eschulapio. </p>
         <p>
            <persName ref="#Iaia">Marzia</persName> (Jaia) anchora dipinse. </p>
         <p> La statua d'Hercole tunicato con faccia austera, ch'era in <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName>, non si sa di chj si fussj mano. </p>
         <p> La statua d'Herchole, consacrata da Euandro, nel foro Bovario in <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName>, non si sa di chj si fussj mano. </p>
         <p> La statua di Jano, dedicata da Numa re, insegno di pace et di guerra, non si sa di chj
            si fussj mano. </p>
         <p> Era in Capitolio nella cella di Junone, avantij che ui fussj messo il fuoco da
            Vitellianj, un cane di bronzo ferito, che si lecchava la ferita, mirabile fiura et
            benissimo al naturale ritratta; et andó male. Onde e custodj et guardianj di quella
            parendo loro, ch'alcuna somma di danarj non fussj abastanza alla sottiffactione di tal
            fiura, offersono pagarla con la propia vita. </p>
         <p> La statua di <persName ref="#Venus">Venere</persName>, che pose Vespasiano nel tempio
            della Pace, non si sa chi ne fussj maestro. </p>
         <p> Niobe, che muore co figluolj, ch'era in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> nel
            tempio d'<persName ref="#Apollon">Apolline</persName>, non sa chi ne fussj artefice. </p>
         <p> Jano, condotto d'<placeName ref="#Egypte">Egitto</placeName>, non si sa chi ne fussj
            fattore. </p>
         <p>
            <persName ref="#Cupidon">Cupido</persName> col fulgore in mano, che si diceva essere il
            ritratto d'<persName ref="#Alcibiade">Alcibiade</persName> giovane, ch'era in <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName> nelle cose (nella curia) d'Octavia, non si sa chi ne
            fussj artefice. </p>
         <p>
            <persName ref="#Pompee">Pompeo</persName> Magno negli hornamentj del teatro pose
            nobilissime fiure, da optimj maestri lavorate, tra lequalj fu Eutice (Eutychis)
            sepellita da |20| figluolj a Trallj, citta d'<placeName ref="#Asie">Asia</placeName>, et
            |30| uolte partorj. <pb n=""/>
         </p>
         <p> Parte Seconda. L'AUTORE SOPRA L'ARTE E GLI ARTEFICI MODERNI. <pb n=""/> Adsit <persName
               ref="#Marie">Marie</persName> filius. </p>
         <p> Giovanni <persName ref="#Cimabue">Cimabue</persName>. Giovannj pittore, per cognome
            detto <persName ref="#Cimabue">Cimabue</persName>, fu circha il <date when="1300"
               >1300</date> e nellj sua tempi per le sua rare uirtu era in gran ueneratione. E esso
            fu, che ritrovo i lineamentj naturalj e la uera proportione, da Grecj chiamata simetria,
            et fece le fiure dj uarij gestj e teneva nell'opere sue la maniera Grega. Hebbe per
            compagno <persName ref="#GaddoGaddi">Gaddo Gaddi</persName> et per dicepolo <persName
               ref="#Giotto">Giotto</persName>. </p>
         <p> Et tra l'altre sua opere si uede in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> una
            Nostra Donna grande in tavola nella chiesa di Santa Maria Novella a canto della cappella
            de Rucellaj. E nel primo chiostro de fratj di Santo Spirito fece certe historie non
            molto grandi. </p>
         <p> In <placeName ref="#Pise">Pisa</placeName> nella chiesa di San Francesco è di sua mano
            in tavola dipinto un San Francesco. </p>
         <p> A 'Scesj nella chiesa di Santo Francesco dipinse, che dipoi da <persName ref="#Giotto"
               >Giotto</persName> fu seguitata tale opera. </p>
         <p> In Empolj nella pieve opero anchora. </p>
         <p>
            <persName ref="#GaddoGaddi">Gaddo Gaddi</persName>. Gaddo pittore fu compagno di
               <persName ref="#Cimabue">Cimabue</persName>. </p>
         <p> In <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> dipinse nel chiostro de fratj di
            Santo Spirito piu archettj, tra li qualj è <persName ref="#Jesus">Cristo</persName>, che
            lava i piedj allj apostolj. </p>
         <p> E Gaddj, cioe quellj che da luj sono discesj et dal suo nome <pb n="50"/> Gaddj
            chiamatj, hanno di sua mano nelle loro case piu pitture, cosj anchora dj Taddeo et dj
            Agnolo di Taddeo. </p>
         <p> Andrea Tafi. Andrea Tafi pittore fu nel medesimo tempo dj <persName ref="#Cimabue"
               >Cimabue</persName> e di Gaddo. </p>
         <p> Et uedesi di sua mano in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> nel tempio di
            San Giovanni [e] di sua mano [fece] un <persName ref="#Jesus">Cristo</persName> et il
            paradiso et lo inferno di musaicho. </p>
         <p>
            <persName ref="#Giotto">Giotto</persName> di Bondone. <persName ref="#Giotto"
               >Giotto</persName> dipoi seguito, ilquale hebbe l'ingegno di tanta excellentia, che
            gnuna cosa fu dalla natura, madre et operatrice dj tutte le cose, che egli con lo stile
            o penna o pennello non dipignesse, che non simile anzi piu tosto uera paresse, di modo
            che molte uolte nelle cose da luj fatte il uisivo senso degli huominj errore ui prese,
            quelle credendo essere vere che eron dipinte. Et percio havendo egli quell'arte che
            moltj secolj era stata sepolta, ritornata in luce, meritamente una delle Florentine
            glorie dir si puote. </p>
         <p>
            <persName ref="#Giotto">Giotto</persName> dipoi seguito, il quale non tanto fu dicepolo
            di Cjmabue quanto d'essa natura, laquale senza avaritia alcuna in questa parte gli
            concedette ogni suo dono. E fu anchora dicepolo et coataneo di <persName ref="#Dante"
               >Dante</persName> Aldinghierj. </p>
         <p> E in tal modo dicepolo di <persName ref="#Cimabue">Cimabue</persName> divenne: Che per
            caso andando egli uerso <placeName ref="#Bologne">Bologna</placeName> et poco discosto
            da <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, passando per una villa chiamata
            Vespignano, uidde un putto, che sur una lastra una pecora disegnava. Maravigliandosi
               <persName ref="#Cimabue">Cimabue</persName> domandó, chi era il padre? Che trouó, che
            di un povero contadino chiamato Biondone di quella uilla era figluolo, alquale domando
            se glelo uoleva concedere; di che esso rispose lieto, che non che il figluolo, se gli
            piaceva, egli anchora pigliasse, perché haveva gran carestia del uitto <pb n="51"/> ne
            sapea, come si fare a nutriacere se non che e figluoli. </p>
         <p> Et così lieto glielo concesse [parendogli havere]. Onde seco menatolo, il teneva et
            insegnollj l'arte, laquale esso <persName ref="#Giotto">Giotto</persName> comprese, in
            modo che meglio ch'il maestro dir si puo che possedesse. Et lascio la maniera Grecha, da
               <persName ref="#Cimabue">Cimabue</persName> tenuta, et non solo ritrouó l'arte della
            pittura, che era circha a 600 (anni) stata sepulta, ma anchora quella ringentilj e
            ridusse, in guisa che la rende (rendè) perfetta. </p>
         <p> Et lavoro <persName ref="#Giotto">Giotto</persName> in frescho, a olio, in tavola et di
            musaicho, di scultura anchora. Hebbe piu discepolj, tra liquali furno: </p>
         <p> 1) Taddeo di Gaddo, alquale doppo lui rimase il primo luogho tra pittori, 2) Maso, 3)
            Bernardo, 4) Pietro Cavallino Romano, 5) Jacopo di Casentino, 6) <persName
               ref="#Giottino">Giottino</persName>, figluolo di Stefano, 7) e Buonamicho, chiámato
            per sopranome Buffalmaccho. </p>
         <p> Fece <persName ref="#Giotto">Giotto</persName> assai opere in di molti luoghi. </p>
         <p> In <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> nel palazzo della Parte Guelfa fece
            una fiura a capo la schala. </p>
         <p> Et dipinse tutta la prima sala, dove ritrasse <persName ref="#Dante">Dante</persName>
            Aldinghieri(,) nella cappella del palazzo del Podesta a riscontro dell'entrata, a mano
            destra, a canto alla finestra, a capo all'altare. Dipinse nel palazzo del Podesta di
            molte cose: tra l'altre il comune come era rubato et la cappella di Santa Maria
               <persName ref="#MarieMadeleine">Maddalena</persName>. </p>
         <p> Fece nella Badia di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> sopra la porta in
            uno archo <pb n="52"/> una Nostra Donna insino a mezo con altre fiure da lato. Dipinse
            anchora in detta chiesa la cappella maggiore. </p>
         <p> In Santa Croce fece anchora la cappella maggiore et la tavola dello altare. Et in detta
            chiesa quattro altre cappelle, cioe tre acanto alla detta grande uerso la sagrestia et
            una pure acanto alla detta grande dall'altra banda. E anchora la tavola nella cappella
            de Baroncelli in detta chiesa, a pie della quale è il suo nome scritto. Nel, capitolo de
            frati di detta chiesa dipinse uno albero di ✗ (croce). E anchora fece nelli armari della
            sagrestia di detta chiesa molte historie di San Francesco. Et in detta chiesa sopra la
            porta prima, che va nel cimitero, dipinse una Pieta. </p>
         <p> Nella chiesa di Ogni Santj nel tramezo è di sua mano una tavola non molto grande della
            . . . . . . (morte?) della Nostra Donna. Nella chiesa de fratj humiliatj dipinse una
            cappella et (un) crucifisso grande assaj et quattro tavole, lequali da luj
            excellentissimamente finite furono; tra lequalj è la morte di Nostra Donna col Nostro
            Signore, colli apostolj et agnolj intorno, et anchora in un altra di quelle la Nostra
            Donna a sedere con moltj angelj intorno. Et nel chiostro de detti fratj sopra la porta è
            una Nostra Donna di sua mano insino a mezo, che ha il putto in braccio. </p>
         <p> Nella chiesa de fratj di Santa Maria Novella dipinse un crucifisso grande, che hoggi è
            sopra la porta del mezo di detta chiesa, et in detta chiesa anchora un San Lodouico
            sopra il tramezo da mano destra apresso a San Girolamo di mano di Taddeo Gaddj. </p>
         <pb n="53"/>
         <p> Nella chiesa di San Giorgio dipinse una tavola con uno crucifisso. </p>
         <p> Nella chiesa de frati predicatorj sono assaj delle sua cose et tra l'altre uno
            crucifisso et una tavola, diligentemente condotta. </p>
         <p> Fece il modello del campanile di San Giovannj, ilquale doppo la morte sua si seguitó
            per Taddeo di Gaddo suo discepolo. </p>
         <p> Opero anchora nella scultura et disegno et sculpi di marmo le prime historie, che sono
            nel campanile, da luj edificato, di Santa Maria del Fiore. </p>
         <p> In <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> la tribuna dipinse in Santo Pietro. </p>
         <p> In <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> in Santa Maria della Minerua dipinse un
            crucifisso et una tavola. </p>
         <p> Anchora in San Pietro fece la Nave di musaicho de |12| apostolj, opera mirabile. E
            anchora dipinse la cappella et la tavola di detta chiesa. </p>
         <p> In <placeName ref="#Naples">Napoli</placeName> (dipinse) la sala del re Ruberto
            d'huominj famosi. </p>
         <p> E dipinse nella Inchoronata et in Santa Chiara l'Apochalisse, il che si dice, fece con
            l'aiuto di <persName ref="#Dante">Dante</persName>, ilquale essendo di <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName> sbandito, sconosciuto ui andó. </p>
         <p> Il re Carlo di Napolj lo richiese, che il suo reame gli dipignessi. <persName
               ref="#Giotto">Giotto</persName> li dipinse uno asino imbastato, apie del quale in
            terra era un altro basto nuovo, et che detto asino guardandolo mostrava quasi
            d'apetirlo. Presento tal pittura al detto re, che li domando, perché in tal modo li
            havessj fiurato. Li ripose, così essere li subditj suoj, che ognj giorno desideravono
            nuovo signore. </p>
         <p> A 'Scesi nella chiesa di San Francesco dipinse assaj, il che fu da <persName
               ref="#Cimabue">Cimabue</persName> cominciato. Et per tale opera comincio <pb n="54"/>
            aquistare fama, laonde poi per l'opere sue sempre s'accrebbe. E nella chiesa de frati
            minorj quasi tutta la parte disotto della chiesa dipinse. </p>
         <p> E nella chiesa di Santa Maria degli Agnolj opero anchora. </p>
         <p> Nella Riniera di <placeName ref="#Padoue">Padova</placeName> è di sua mano una Gloria
            mondana. </p>
         <p> E nella chiesa de fratj minorj in <placeName ref="#Padoue">Padova</placeName> quattro
            tavole, molto egregiamente condotte. </p>
         <p> Et in altrj luoghj opero assaj, che piena si uede l'<placeName ref="#Italie"
               >Italia</placeName> delle sue pitture. </p>
         <p> Stefano Fiorentino. Stefano pittore, nominato lo Scimia, fu nel tempo di <persName
               ref="#Giotto">Giotto</persName> et fu padre di <persName ref="#Giottino"
               >Giottino</persName>. </p>
         <p> Dipinse nel chiostro de fratj di Santo Spirito tre historie in 3 -- archettj, che nella
            prima è una nave con li dodicj apostolj in grandissima fortuna e nella seconda è la
            transfiuratione e nella terza, come <persName ref="#Jesus">Christo</persName> liberó la
            indemoniata. </p>
         <p> Nella chiesa de fratj predicatorj a canto alla porta, (che) ua nel cimitero, dipinse un
            San Tomaso d'Aquino, che pare fuora del muro rilevato. E in detta chiesa comincio a
            dipignere una cappella, dove nell'archo dinanzj di quella sono angelj cadentj in diverse
            forme con artificiosi schorcj et molto maravigliosi. </p>
         <p> A 'Scesj nella chiesa di San Francesco di sua mano comincio una historia con arte
            grandissima, allaquale se fine gli havessi dato, sarebbe per quella tenuto non da meno
            degli altrj buon maestrj. </p>
         <p> Taddeo Gaddi. Taddeo di Gaddo fu dicepolo di <persName ref="#Giotto">Giotto</persName>;
            et doppo quello tra pittori il primo fu chiamato. Dipinse assaj in frescho et in tavole. </p>
         <pb n="55"/>
         <p> In <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> ne frati di Santa Maria de Seruj è di
            sua mano una tavola di gran magistero con molte historie et fiure, laquale è in uero
            cosa rara; et poche, credo, sieno l'altre opere che questa tale (tavola?) superino. E ne
            Seruj (dipinse) la cappella di San Niccholo. </p>
         <p> Nella chiesa di Santa ✗ (Croce) circha a mezo nel muro dipinse un miracol di San
            Francesco di uno putto, che da un uerone a terra cadde, ilche fece con mirabile arte et
            ingegno. Et al naturale ui ritrasse, come ui si puo uedere, il suo maestro <persName
               ref="#Giotto">Giotto</persName> et <persName ref="#Dante">Dante</persName> Aldighierj
            et se medesimo, che è quel del mezo, et sono tutti a 3 ritti. Dipinse anchora in detta
            chiesa la cappella de Baroncellj. E anchora in detta chiesa sopra la porta della
            sagrestia dipinse, quando <persName ref="#Jesus">Cristo</persName> in pueritia nel
            tempio disputava, ilche piu de trequarti fu mandato in terra, per muraruj un conció di
            macigno. </p>
         <p> Dipinse anchora in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, dove gia era la
            Merchatantia, in piaza; et sopra (sotto?), dove solea stare il bancho, [dove] scrisse se
            essere dicepolo di <persName ref="#Giotto">Giotto</persName>, il gran maestro. </p>
         <p> Dipinse anchora a testa la uia del Crucifisso il tabernacholo, dove è esposto <persName
               ref="#Jesus">Cristo</persName> di ✗ (croce). </p>
         <p> Nel chiostro de fratj di Santo Spirito dipinse uno archetto, quando <persName
               ref="#Jesus">Cristo</persName> è uenduto, et in detto luogho sopra la porta, che ua
            nel refettorio, uno crucifisso. </p>
         <p> Nella chiesa di Santa Maria Novella a capo a una sepultura un San Girolamo apresso a
            San Lodouico di mano di <persName ref="#Giotto">Giotto</persName>. </p>
         <p> E seguito il modello del campanile di San Giovannj, dal suo maestro <persName
               ref="#Giotto">Giotto</persName> incominciato. </p>
         <p> A <placeName ref="#Pise">Pisa</placeName> in campo santo dipinse molte istorie di Job. </p>
         <p> Maso. Maso pittore fu dicepolo di <persName ref="#Giotto">Giotto</persName> et fu
            excellentissimo maestro nella pittura, laquale esso abrevio assai, et opero anchora di
            scultura. </p>
         <pb n="56"/>
         <p> In <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> ne fratj di Santo Spirito in una
            cappella erono molte cose di sua mano, rare et con molta diligentia condotte. Et sopra
            la porta di detta chiesa era anchora di sua mano la storia dello Spirito Santo.
            All'entrare della piaza di detta chiesa è un tabernacolo di sua mano di una Nostra Donna
            con molte altre fiure intorno, fatte da luj con maravigliosa arte. </p>
         <p> Nella chiesa di Santa ✗ (Croce) dipinse una cappella, dove sono istorie di San
            Siluestro et Gostantino. </p>
         <p> Nella faccia della torre del palazzo del Podestá dipinse il duca d'<placeName
               ref="#Athenes">Atene</placeName> con sua seguaci. </p>
         <p> Fece anchora di marmo una fiura di scharpello di 4 braccia, laquale è nel campanile di
            Santa Maria del Fiore. </p>
         <p> Bernardo. Bernardo pittore fu discepolo di <persName ref="#Giotto">Giotto</persName> et
            opero assai in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> et in altrj luoghj. </p>
         <p> In <placeName ref="#Pise">Pisa</placeName> dipinse la chiesa di San Paulo a ripa
               d'<placeName ref="#Arno">Arno</placeName> et in campo santo lo inferno. </p>
         <p> Pietro Cavallino. Pietro Cavallino Romano pittore, dicepolo di <persName ref="#Giotto"
               >Giotto</persName>, fu nobilissimo maestro. Dipinse assaj et [e] di musaicho, che
            alcuno mai non ha meglio operato; et la maniera sua alquanto tenne della Grecha. In
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> in moltj luoghj dipinse; e in fra gli altri
            in San Piero sopra le porte fece 4 uangelistj et uno San Piero et uno San Paulo, che
            sono dua fiure assaj grandi et di gran rilievo, con assaj artificio condotte. </p>
         <p> Santa Cicilia (di) Trastevere dipinse tutta di sua mano. </p>
         <p> E così gran parte anchora di San Grisogono. </p>
         <p> In Santa Maria (di) Transtevere nella cappella maggiore fece sei istorie di musaicho,
            con diligentia extrema condotte. </p>
         <pb n="57"/>
         <p> Tutta la chiesa di San Francescho dipinse anchora. </p>
         <p> In San Paulo fece di musaicho la faccia dinanzi et drento in ditta chiesa tutta la
            parte della nave di mezo, dove erono storie del testamento uecchio. Et era anchora di
            sua mano tutto il capitolo con gran maestero dipinto. </p>
         <p> Jacopo di Casentino. Jacopo di Casentino pittore, dicepolo di <persName ref="#Giotto"
               >Giotto</persName>, fu da Prato Vecchio della linea di messer Cristofano Landinj. </p>
         <p> In Casentino opero assaj in quante chiese ui si trovano. </p>
         <p> In <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> si uede il tabernacolo della Nostra
            Donna dj Merchato Vecchio. </p>
         <p>
            <persName ref="#BuonamicoBuffalmacco">Buonamico</persName>
            <persName ref="#BuonamicoBuffalmacco">Buffalmacco</persName>. <persName
               ref="#BuonamicoBuffalmacco">Buonamico</persName> pittore, per cognome detto
            Buffalmaccho, fu dicepolo di <persName ref="#Giotto">Giotto</persName>. Et da natura
            inclinato fu a tale arte et excellentemente, quando diligentia usava, lavorava, in modo
            che ad alcuno altro de sua tempi non haveva da portare inuidia. Et colori
            freschissimamente con molta gentileza. Et fu molto piacevole et di buon tempo usava
            domestichamente con Bruno suo compagno et Calandrino et Nello pittorj, ch'erono huominj
            molto sollazevolj, e di Calandrino per compiacere sovente (gran festa) prendevano. Come
            bene mostra Giovannj Boccaccio cosj in <persName ref="#BuonamicoBuffalmacco"
               >Buonamico</persName> come nellj altrj in piu di un luogho nella settima et ottava
            (ottava e nona) giornata del suo Decamerone: Quando mandorono Calandrino a cerchare per
            il Mugnone dell'elitropia, e quando gli ruborono il porcho, et quando mandorono in corso
            maestro Simone da Villa, e nella novella di Niccholo Cornacchinj. </p>
         <pb n="58"/>
         <p> Dipinse insieme con Bruno la chiesa delle suore di <placeName ref="#Faenza"
               >Faenza</placeName>; et perché intesono, che havevono uernaccia molto excellente e li
            loro davano a bere uino [non] assaj cattivo, ferono pensiero, come della uernaccia
            potessino assagiare, et dipinsono fiure smorte. Furono dal castaldo d'esse suore
            domandatj della cagione, alquale risposono, che bene si potevano fare piu colorite, se
            con qualche buon vino alcuna uolta si spruzassino, onde il castaldo fece dare loro di
            detta uernaccia. Et essj cominciorono a colorirle et in tal modo ne hebbono piu uolte.
            Et perché era dato loro da dette suore mangiare di moltj agrumi, come sono agli et
            cipolle, essj, uenendo loro a noia talj pastj, cominciorono a fare le fiure, che
            uolgevon le spalle et nascondevonsi la faccia. Furono piu uolte dimandati della causa di
            tal cosa, che non piaceva loro. I qualj, poi che furno assaj preghatj da loro a dirla,
            risposono, che non si maravigliassino, perché così fussino uolte, concio sia che noj
            maestri mangiano continuamente agli et cipolle, e non piace a queste fiure talj fiati,
            et però si uolghono et noscondono il uiso. Intese bene il castaldo la cagione di tal
            cosa, et mentre che li obseruassi loro tal uita, le fiure sarebbono in medesimo modo, et
            come ciò a mutare loro uita et non dar loro piu ne agli et cipolle, et le fiure si
            uoltorono ne piu la faccia nascondevono. </p>
         <p> Dipinsono anchora in camerata in casa Niccholo Cornacchinj, dove si uegghono di molti
            buon trattj, </p>
         <p> e nella badia di Settimo la storia di San Jacopo. </p>
         <p> In <placeName ref="#Pise">Pisa</placeName> in campo santo fece detto Buffalmaccho molti
            lavorj. </p>
         <p> Dipinse a San Paulo a ripa d'<placeName ref="#Arno">Arno</placeName> historie del
            testamento uecchio et molte historie di uerginj. </p>
         <p> Lavoro in <placeName ref="#Bologne">Bologna</placeName> et in di molti altri luoghi
            assaj. </p>
         <pb n="59"/>
         <p>
            <persName ref="#Giottino">Giottino</persName>. <persName ref="#Giottino"
               >Giottino</persName> pittore fu figluolo di Stefano et dicepolo di <persName
               ref="#Giotto">Giotto</persName> et per fama figluolo d'esso <persName ref="#Giotto"
               >Giotto</persName>. Fece di molte opere. </p>
         <p> In <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> in sulla piaza di Santo Spirito
            dipinse il tabernaculo di Nostra Donna e nel primo chiostro di dettj frati tre archettj. </p>
         <p> Nella chiesa d'Ogni Santj fece un San Cristofano a canto alla porta et apressouj una
            Anunziata et da mano sinistra un San Giorgio. </p>
         <p> Nella chiesa degli Herminj uno San Cosimo et un San Damiano, che sono hoggi guastj. </p>
         <p> Nel monasterio de fratj di San Gallo, hoggi rouinato, nel primo chiostro dipinse una
            Pieta molto bella. </p>
         <p> Dipinse anchora nelle Campora fuori di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>. </p>
         <p> In <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> in Santa Maria Aracelj dipinse anchora e
            (in) San Giovannj in piu quadri l'historia di un papa. </p>
         <p> In Valdarno al ponte a Romitj un tabernacolo. </p>
         <p> Andrea detto l'Orcagna. Fu nellj medesimi tempi Andrea di Cione, pittore et scultore e
            architetto, chiamato per sopranome l'Orchagna, che fu nobilissimo maestro. </p>
         <p> Dipinse in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> la cappella maggiore di Santa
            Maria Novella, guasta dipoi dal Grillandaio, della quale cavo di molte cose. Dipinse in
            detta chiesa la cappella degli Strozzj et la tavola. </p>
         <p> E nella chiesa di Santa Croce dipinse [et] il paradiso et l'inferno, dove ritrasse il
            guardjmesso del comune con un giglio in sulla berretta, perché lo pegnoro una uolta; e
            in detta chiesa una cappella. </p>
         <p> Fece il tabernacolo di marmo della Nostra Donna in <pb n="60"/> Orzanmichele. Et egli
            ne fu architettore, che è in vero cosa excellente. Et di sua mano condusse tale lavoro,
            che fu circha l'anno <date when="1359">1359</date>, che fu di prezo di 86 migliara di
            scudi. Eui la sua effigie di mezo rilievo, scolpita nel marmo dietro a ditta cappella,
            dove è l'assuntione di Nostra Donna di sua mano. </p>
         <p> Dipinse anchora dua cappelle nella chiesa de fratj di Santa Maria de Seruj et anchora
            il refettorio di dettj frati. </p>
         <p> Hebbe detto Orchagna 3 fratelli, che dua furono pittori et uno scultore. </p>
         <p> Nardo, che dipinse di sua mano ne fratj predicatori la cappella dellj Strozzj, dove
            fece l'inferno, seguitando l'ordine di <persName ref="#Dante">Dante</persName>. </p>
         <p> Dilettosi l'Orchagna assaj del comporre. </p>
         <p> Et anchora hoggi sene trova delle sue compositionj, che scrisse al Burchiello. </p>
         <p> Agnolo Gaddi. Agnolo di Taddeo di Gaddo pittore fu dicepolo di Taddeo suo padre et fece
            di molte opere. </p>
         <p> In <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> nella chiesa di Santa ✗ (Croce)
            dipinse nella cappella maggiore e in detta chiesa una altra cappella e anchora nel
            refettorio de dettj frati. </p>
         <p> Nella chiesa di San Jacopo tra e Fossj dipinse, <persName ref="#Jesus"
               >Cristo</persName> quando risucita Lazero. </p>
         <p> A Prato dipinse la cappella, dove è posta la Cintola. </p>
         <p> Visse il detto a uso di merchante et messe e suoj figluolj alla mercanzia, per laquale
            dipoi si ferono ricchj circha di 30000 scudi. </p>
         <pb n="61"/>
         <p> Hebbe buonj dicepoli, benche e'fusse de dicepolj di Taddeo suo padre successore; e
            qualj furono: </p>
         <p> 1) Antonio da <placeName ref="#Sienne">Siena</placeName>, da altri chiamato anchora da
            Vinetia, 2) Gherardo, ditto lo Starnina Starninj, 3) Masolino da Panichale di Val
            d'Elsa, 4) Giovan Tossichanj, 5) Giovannj da Santo Stefano, 6) <persName
               ref="#LippoMemmi">Lippo</persName>. </p>
         <p> Antonio Veneziano. Antonio da <placeName ref="#Sienne">Siena</placeName> pittore lavoro
            assaj ne dettj tempi. In <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> nel chiostro de
            fratj di Santo Spirito l'archo (con la storia del miracolo) de panj e pescj. </p>
         <p> E anchora dipinse nella chiesa di Santo Antonio dal ponte alla Carraia. </p>
         <p> A <placeName ref="#Pise">Pisa</placeName> in campo santo le storie di San Rinierj sono
            di sua mano. </p>
         <p> Gherardo Starnina. Gherardo Starninj, pittore e chiamato lo Starnina, era huomo molto
            uirtuoso, et la minore uirtu, che era in luj, era la pittura. </p>
         <p> Lavoro assaj in <placeName ref="#Espagne">Spagna</placeName> et in <placeName
               ref="#France">Francia</placeName>. </p>
         <p> In <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> nella chiesa de fratj del Carmino
            dipinse la cappella di San Girolamo, dove fece alle fiure certj uestiri, usitatj in
               <placeName ref="#Espagne">Spagna</placeName> et <placeName ref="#France"
               >Francia</placeName>, dove era stato. </p>
         <p> Dipinse nel palazo della Parte Guelfa nell'acquisto di <placeName ref="#Pise"
               >Pisa</placeName> l'anno <date when="1406">1406</date> nella faccia sopra la schala
            dal lato di fuorj San Dionigi et la cipta di <placeName ref="#Pise">Pisa</placeName> a
            piedj. </p>
         <pb n="62"/>
         <p> Filippo Brunelleschi. Filippo di ser Brunellescho, nostro cittadino, fu unicho
            architetto, arismeticho et excellente geometrico et scultore et pittore, benche in
            queste due arti non molto operassj. Esso fu, che ritrovo la prospettiva, assaj tempo
            stata nascosa. Fu anchora dottissimo nelle sacre lettere et maravigliosamente intese la
            comedia di <persName ref="#Dante">Dante</persName>, nostro poeta Fiorentino, et intra
            gli amici suoj et huominj dottj era tenuto in gran ueneratione; et infra gli altri (da)
            Paulo astrologo, che spesso usava dire, quando parlare udiva Filippo, che nella
            profondita delle scritture udire un San Paulo novello gli pareva. </p>
         <p> Esso fu quello che trovo il modo di uolgere la cupola di Santa Maria del Fiore et senza
            armadura contro alla openione di tuttj gli altrj huominj, laquale era stata moltj annj
            imperfetta; et percio moltj maestri di diversj paesi uennono. Gran disputa era tra loro
            del modo dell'armadura, tra qualj era chi diceva, che biosognava fare un monte di terra
            et faruj sopra il getto, et molte altre diverse cose et modj. Solo egli dicendo
            afermava, che la non si poteva uolgere con armadura alcuna. Et benche in luj molte parti
            excellenti si conoscessino, per lequalj era da tenere in gran reverentia, non dimeno in
            questa parte era tenuto matto et insensato per la impossibilita, che pareva
            universalmente a tuttj gli huominj. Fece di ciò un piccholo modello, cioe la cappella de
            Barbadorj in Santa Felicita, come anchora hoggi si uede, senza armadura. Ne per questo
            anchora gli fu prestato fede alcuna. </p>
         <pb n="63"/>
         <p> Et in detta cappella fece fare un vaso per l'aqua santa, assaj vagho et leggiadro. </p>
         <p> Doppo molte et molte disputationi si prese questa deliberatione di alloghare questa
            opera a detto Filippo insieme con Lorenzo di Bartoluccio Ghiberti, huomo nella scultura
            e nel disegno excellente, come per le porte di bronzo di San Giovannj et delle fiure
            intorno all'oratorio di San Michele in Orto si uede et in altre cose notissime.
            Nondimeno fu Filippo contento d'haverlo in compagnia, non possendo altro fare, per il
            gran desiderio, che haveva, che tale opera la sua perfectione havessi, et missono mano
            in tal cosa. Et uenutj alla uolta, dove era l'importantia, uolse fare Filippo della
            virtu et intelligentia di Lorenzo experienzia et finse essere malato. Ilche ueggendo
            Lorenzo, fermo l'opera, dicendo, che bisognava, ambedua a tale deliberatione fussino
            insieme. Ma da Filippo era confortato a tirare innanzi, et andava Filippo nel parlare
            insieme con Lorenzo sagacemente inuestigando e (i) modj e disegni suoj, intanto che esso
            chiaramente s'accorse, che detto Lorenzo non aggiugneva con l'ingegno a tale opera, che
            dovessj o potessj seguirla. Et percio dimostrossj essere divenuto sano et con detto
            Lorenzo avanti gli operaj di detta chiesa si condusse et misse loro avantj uno partito,
            cioe che detta uolta haveva a essere doppia, et che una d'esse ne dessino a uolgere a
            detto Lorenzo et l'altra lasciassino a luj, il che sinistrando Lorenzo mostrava, essere
            bene, che tale opera fussj tirata innanzj da tuttj a dua. Allora Filippo fermo questo
            proposito di farne solo una, et l'altra facessj egli, et se a ciò detti operaj non
            uolessino aconsentire, alloghassino tutta l'opera a uno solo, a chj paressi di loro dua.
            Perilche conoscendosi Lorenzo essere a tal cosa solo insuffitiente et ueduto la
            deliberatione di Filippo, si levo da tale impresa. </p>
         <p> Alloghorno adunque gli operaj tale opera a Filippo <pb n="64"/> solo, ilquale ricinse
            detto edifitio di medollj di trave di quercia, fasciate di piastre di ferro, come
            anchora si ueggono; et così ando seguendo, facendo fare strumenti, attj a tirare su et
            mandare giu, di drento et di fuorj con tanta diligentia, che ogni humano ingegno a
            uederlj stupiva. Trovo anchora optimo remedio a fare e pontj per e maestri et manovalj,
            che ui esercitavono, che per questo moltj ne erono mal capitatj, in modo che dapoi tutti
            ui stetton con tal sicurta, come se nella piana terra lavorato havessino. Et seguendo
            tali ordinj, per l'aduenire insegno a tuttj, come s'havessino a rendere sicurj in cotalj
            mestierj. Et in tutte le cose, che esso aministrava, considerava, con quanto rispiarmo
            fare si potessino, concio sia che nel tirare gli smisuratj pesi delle pietre et legnamj
            solo un bue s'adoperassi. </p>
         <p> Fece et fece fare tutti e modellj, ch'a tale opera erano necessarii, molti de qualj
            dipoi restorono nell'opera di detto tempio con i disegni, come s'havessino a mettere a
            effetto. Et alchunj di quellj per la pocha diligentia de ministri si sono persi, come è
            stato quella della grillanda overo corona o ballatojo, che di fuorj la ricigne. Et dipoi
            sene (se n'è) rifattj moltj, et in ultimo cominciato a mettere una parte in opera,
            laquale in nessuno modo, che a tale edifitio pare, non sia condecente, et si è uscito
            del modo, et non s'è seguito l'ordine dello abozato, et essj tagliato l'armadure, et li
            uscj, che ui erono fattj, non conrispondono ne uenghono a detto piano, e per cosa non
            conueniente s'è lasciata in dreto, et sono reste le menti dellj huominj confuse di
            quanto d'esso s'habbj a seguitare, et essj in tutto abandonato. Et in breve detto
            Filippo ordinó dalle cose maggiori alle minorj con tanta extrema diligentia, che humano
            intellecto apena le puo comprendere. </p>
         <p> Fece il modello della lanterna di detto tempio, ilquale anchora moltj si missono a fare
            in diversj modj e insino a <pb n="65"/> una femmina, ch'hebbe ardire di portaruj un suo
            modello. Alcunj amici del detto Filippo gli dissono, che non dovessj così presto
            mostrare il suo modello, a ciò (che) daglj altrj qualche parte non fussi imparata. Ai
            qualj rispose non lo stimare, perché il vero modello era un solo, che era il suo, et li
            altrj cosa vana et da niente. Riuscirno uere le parole de sua amicj, perché alcunj
            variamente ne feciono et tolsono di quel di Filippo qualche parte, chi una et chi un
            altra, laonde Filippo veggiendolj, diceva: A quest'altro modello, che fara costuj,
            pigliera tutto il mio proprio” Conobbono in ultimo molti calunniatorj, esso modello
            stare bene, [et](ma) confessando, [ma] dicevono, che la salita in sudetta lanterna non
            uedevano. Et domandando gli operaj a Filippo, donde sulla detta lanterna salire si
            potessj, aiqualj rispose, che, se piaceva loro, gne allogassino et promettensigli di
            seguire il modello suo, se esso la salita mostrava loro? e qualj promettendognene,
            essere in un pilastro dj detta lanterna, come al presente anchora si uede, mostro loro. </p>
         <p> Fece anchora il modello delle porte del tempio di San Giovannj Batista, ilquale al
            presente è resto nel dossale dell'altare della sagrestia di San Lorenzo, le qualj dipoi
            furno date a fare a Lorenzo di Bartoluccio per la summessione, che esso fece ai
            ciptadinj et allj operaj di detto tempio. Ilche Filippo fare non uolse maj; non dimeno
            non si potette poi tenere, che in sudette porte non lavorassj, come anchora feciono
               <persName ref="#Donatello">Donato</persName>, Luca della Robbia et Antonio del
            Pollaivuolo et altrj per il desiderio, che havevono, che tale opera la sua perfectione
            havessj. </p>
         <p> Fece una statua di Santa Maria <persName ref="#MarieMadeleine">Maddalena</persName>,
            cosa maravigliosa, laquale era nella chiesa di Santo Spirito, che arse, quando la detta
            chiesa (arse). </p>
         <p> È di sua mano, come anchora hoggi uedere si puo, in Santa Maria Novella il crucifisso
            di rilievo da non farne <pb n="66"/> comparatione con altra qual si uoglia fiura,
            laquale fece a gara con <persName ref="#Donatello">Donato</persName>, che uno altro ne
            haveva fatto, hoggi nella chiesa di Santa ✗ (Croce), che fu da detto Filippo in alcune
            partj biasimato, diche <persName ref="#Donatello">Donato</persName> gli rispose, altro
            che parole essere necessarie, che uedere hare uoluto operare et dipoi biasimare. </p>
         <p> Furno date a fare al detto et a <persName ref="#Donatello">Donato</persName> insieme
            due fiure di marmo, che sono ne pilastrj di Or San Michele: Santo Marcho et Santo Piero,
            opere dignissime. </p>
         <p> Fece in prospettiva la chiesa et la piaza di San Giovannj e il palazzo de Priorj. E in
            casa un gentilhomo Fiorentino di sua mano dipinto uno quadro d'una Nostra Donna, cosa
            miracolosa. </p>
         <p> Fece il modello della chiesa di Santo Spirito di <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> excellente opera. quantunche interamente non sia stato seguito
            ne nelle parti ne ne ricignamentj di fuorj, che in modo havevono a essere, che
            dimostrassino, nel modo (che) erono drento, ne negli altarj delle cappelle, che havevono
            a essere dinanzj; et a uolgere haveva il prete il uolto alla chiesa, quando a essi
            celebrava, contrarii come sono al presente. Euj uno errore di uno archo, che si posa in
            sul falso; nondimeno dicesj non potere stare altrimentj. E anchora nella cupola, perché
            troppo si sono alzatj ne (i?) pilastrj et capitellj delle colonne et nel ricignimento
            disopra, in modo che la detta cupola della sua uera ragione et proportione uiene a
            essere uscita. Laonde e detto edifitio per essere indebilito, per manchare gran tempo,
            prima che non hare fatto, havendo la sua proportione. </p>
         <p> Fece anchora il modello della chiesa di Santo Lorenzo <pb n="67"/> di <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName> e della sagrestia di detta chiesa, antichamente
            chiamata Ambrosiana, che dallj fondamentj fu rinnovata dalla dignissima et preclara casa
            de Medicj. Et non fu interamente seguito il suo disegno, non dimeno è un corpo assaj
            bello. </p>
         <p> Volle detto Filippo, fatto fare da Fiorentinj nel <date when="1429">1429</date>, fare
            allaghare la cipta di Luccha, quando intorno a essa erono a campo, che n'era tiranno
            Pagolo Guinigi. Et percio considerato Filippo il sito d'essa citta, prima il fiume del
            Serchio, a quella vicino, rimosse dal suo primo corso et con una palafitta inalzo assaj
            l'acqua; poi per crescere dette aque, quantj fiumicelli erono quiuj all'intorno, ui
            uolse drento; et fatto una fossa sino alla terra, dirizó il fiume per quella uerso la
            citta. Ma in vano consumo la sua faticha, et il danno, ch'alla citta di Luccha haveva
            atorno, sopra delle gentj Fiorentine torno: Perché ueggiendo e Lucchesj, che bene
            ponevon mente a tutto, uolgersi adosso tanta moltitudine d'aqua, feciono altissimj et
            grossj arginj di terra da quella parte donde havevono a uenire l'acque. Et come la
            uiddono uenire sicuramente della terra rispetto alla fortezza degli arginj, uscirono
            fuorj et ruppono e fossj, onde ueniva l'acqua, et l'aviorno uerso il campo de
            Fiorentinj, il quale con gran danno fu costretto per tal causa partirsj et levarsj
            datorno a detta cipta. </p>
         <p> Fece detto Filippo anchora il modello del capitolo de Passj nel chiostro de fratj di
            Santa ✗ (Croce) di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>. </p>
         <p> Fece anchora per dua fratellj il modello della casa de Businj. </p>
         <p> Fece il modello della casa et facciata con la loggia dellj Innocentj, laquale fu fatta
            sanza armadura, nel qual modo per moltj si è osseruato, excetto che un ricignimento,
            fatto in detta facciata per ordine di Francesco della Luna, [che] è falso et non è a
            proposito et fuori dell'ordine di architettura. Et la causa fu, che Filippo in detto
            tempo si <pb n="68"/> trovo a <placeName ref="#Milan">Milano</placeName> col duca
            Filippo Maria per conto d'uno modello d'una fortezza, et alla tornata sua vidde in detta
            facciata tale errore et dimando esso Francesco, perché tal cosa havessi fatta?
            Risposegli haverlo cavato dalla chiesa di San Giovannj; onde Filippo gli rispose: ‘Era
            uno errore nell'edifitio di San Giovanni, e tu l'haj preso et obseruatolo'. </p>
         <p> Fece anchora il modello fortezza di Vico Pisano e il modello della fortezza del porto
            di Pesero e il modello di una fortezza a <placeName ref="#Milan">Milano</placeName> a
            Filippo Maria duca. E usava dire detto Filippo, che, se cento modellj di chiese o
            d'altrj edifizij havessj hauto a fare, tutti variatj et differentj gli farebbe </p>
         <p> Fece un modello di un palazzo a Cosimo de Medici, che haveva a essere situato in sulla
            piaza di San Lorenzo, riscontro alla chiesa; et dove è al presente il palazo, haveva a
            essere piaza (ed) edifitio forse non al presente sopra la terra da uedersi. Ma parendo a
            Cosimo troppa et suntuosa impresa, lo lascio indreto, onde Filippo, che in esso haveva
            messo tutto il suo ingegno, per isdegno grande, che n'hebbe, lo spezó. Et nel tempo,
            ch'l o faceva, usava dire, che haveva a sua di desiderato dj fare una casa et erasi
            abattuto a uno, che la poteva et uoleva fare, per il che dicesj, che maj veduto in sua
            vita piu allegro che nel tempo, che fabrichava detto modello. Et dicesi, Cosimo essersi
            pentito di non havere tal disegno seguito, che gli pareva non parlare maj ad huomo di
            maggiore intelligentia, ma molto di se medesimo. </p>
         <p> Fece detto Filippo anchora il modello del palazzo de Pittj, che per una parte d'esso,
            fatta molto bene, anchora hoggi si puo uedere la grandezza dell'animo suo et di messer
            Luca Pittj. </p>
         <p> Fece anchora al Nicchola da Uzano il modello della Sapientia </p>
         <p> E il modello della chiesa di San Saluestro, attacchato <pb n="69"/> col conuento de
            monacj dellj Agnolj. Laquale opera rimase imperfetta, come anchora hoggi uedere si puo. </p>
         <p> Hebbe detto Filippo uno discepolo, che si teneva casa, chiamato . . . . . . da
            Buggiano, alquale fece fare il pilo di marmo, che è nella sagrestia di Santa Maria del
            Fiore, con i puttj, che gettono aqua. Et fece il detto . . . . . . . la testa di detto
            Filippo di marmo, che è in detta chiesa con un epittaffio, sotto che in tal modo dice: </p>
         <p> Quantum Filippus architettus arte dedalea valuerit. </p>
         <pb n="70"/>
         <p> Lorenzo Ghiberti. Lorenzo di Bartolo Ghiberti, chiamato Lorenzo di Bartoluccio, nel
               <date when="1400">1400</date> si partj giovanetto dalla cipta di <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName> insieme con uno pittore, fuggiendo la peste, la
            quale crudelissimamente detta cipta molestava. Et non solo allora la detta cipta da
            peste era tormentata, ma anchora da non poche discordie civilj mandata sotto sopra. </p>
         <p> Ando il decto pittore insieme con Lorenzo al signore Malatesta di Pesero, alquale
            dipinse una camera, che con diligentia extrema condusse. </p>
         <p> Havea in quel tempo Lorenzo uolto tutto il suo animo alla pittura et scultura. Et fu
            avisato da sua amicj di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, come i
            governatori del tempio di San Giovanni Batista facevono per tutto cerchare di maestri,
            dequali prova uolevono uidere; et da ogni parte moltj ne conchorrevono. Chiese detto
            Lorenzo subito licentia dal signore et dal compagno, daqualj impetro, intesa la causa
            del suo partire, e fu insieme con altri maestri dinanzi a dettj governatorj et operai di
            detto tempio. Iquali a ciaschumo commissono, che d'ottone facessino uno modello per la
            porta di fuori del tempio sopra detto, nellaquale elessono, che fussj l'istoria della
            imolatione di Isace, perché in tale storia assaj fiure interuenghono, et uecchj et
            giovanj, animalj, montagne et arborj, perilche facilmente puo mostrare ogni maestro,
            quanto nella arte perfetto sia. E sette maestri conchorrentj condussono ogniuno il suo
            modello per spatio di uno anno, iqualj furono: </p>
         <pb n="71"/>
         <p> Filippo di ser Brunellescho, Simone da Colle, Niccholo dj <placeName ref="#Arezzo"
               >Arezzo</placeName>, Jacopo dalla Quercia da <placeName ref="#Sienne"
               >Siena</placeName>, Francescho di Val d'Ambrina, Niccholo Lamberti e Lorenzo
            sopradetto. </p>
         <p> Da trenta quattro huominj, eletti per giudichatori di talj modellj, che furono
            scultorj, pittori e orafi non solo della nostra citta, ma anchora di tutte le
            circumuicine terre et di diversj paesj, fu a una uoce giudichato et sottoscritto, come
            uolsono dettj governatorj et operaj, come il modello di Lorenzo di Bartoluccio era il
            meglio, et dettogli l'honore, dicendo, che egli sopra ogni altro statuario de sua tempi
            di gran lungha passava. </p>
         <p> Fu adunque dallj operaj dj detto tempio et da consolj dell'arte de merchatantj commesso
            a detto Lorenzo, che d'ottone facessj detta porta, che fu il primo lavoro che esso
            facesse. Et quando lo comincio, era di eta di 20/annj. Et (in) detto lavoro sonui
            28/quadrj, che in |20| sono historie del testamento uecchio e a pie in 8 -- e quattro
            dottori et quattro vangelistj con quantita grande di teste humane intorno a detti quadri
            con cornice e foglie d'edera, l'adornamento intorno overo gli stipitj di diversj
            fogliamj molto hornatj. Et fu detta porta di peso 34/migliaia di libbre et costó circha
            a 22 migliaia di fiorinj. </p>
         <p> Nel medesimo tempo fece la statua di San Giovannj Baptista di bronzo, che fu di braccia
            4⅓, et si pose nel <date when="1414">1414</date> nel pilastro di Orto San Michele, che
            ne pannj di detto santo è scritto, Laurentius Ghibertus'. Et sopra tale statua è di suo
            mano una meza fiura di uno profeta di musaicho in fronte del tabernaculo. </p>
         <p> Da i Sanesi tolse a fare dua historie, che sono nel <pb n="72"/> battesimo. Quando San
            Giovannj bazzeza <persName ref="#Jesus">Cristo</persName>, et quando San Giovannj
            d'avanti d'Erode è menato. </p>
         <p> Anchora di sua mano fece d'ottone la statua di <persName ref="#SaintMatthieu">San
               Matteo</persName> di grandeza dj braccia 4 e ½, nel pilastro di Or San Michele posta. </p>
         <p> Fece nel coro di Santa Maria Novella sopra la sepoltura di messer <persName
               ref="#LeonardoDaVinci">Lionardo</persName> Dati, generale de fratj predicatorj, la
            fiura di detto messer <persName ref="#LeonardoDaVinci">Lionardo</persName> d'ottone, che
            dal naturale la ritrasse. È detta sepultura di poco rilievo con uno epittaffio di
            lettere antiche intagliato. </p>
         <p> Nella chiesa de fratj di Santa Croce fece di marmo la sepultura di Lodouico degli
            Albizj et di Bartolomeo Valorj. </p>
         <p> Fece nella chiesa de fratj degli Agnolj una cassa di bronzo, dove sono drento reliquie
            di 3 -- martirj, di Proto, Jacinto e Nemesio, et in essa sculpi due angelettj, che in
            mano tenghono una grillanda d'olivo. </p>
         <p> Leghó detto Lorenzo in oro una cornivuola di grandezza di una buona noce, nellaquale
            per mano di uno excellentissimo maestro anticho erano sculpite tre fiure, cioe uno
            uecchio a sedere suruno schoglio, che v'era una pelle di lione, legato a un albero
            seccho con le manj di dreto. A piedi di quello era un putto ginocchionj con l'uno de
            piedj et risguardava <persName ref="#Jupiter">Giove</persName> (uno giovane, cioè
               <persName ref="#Apollon">Apolline</persName>), che iuj era sculpito, che nella destra
            mano haveva una carta (un plettro) et nell'altra una litera (citera). Et fece per anello
            di detta cornivuola un serpente con tre foglie d'herbe, et intorno intagliato lettere,
            che dicevano il nome di <persName ref="#Neron">Nerone</persName>; il che condusse con
            grandissima diligentia. </p>
         <p> Fece anchora a papa Martino V overo a papa Eugenio 4° una mitria d'oro, che v'entro
            d'oro fin libbre XV -- et <pb n="73"/> perle, che erono assaj grosse, libbre 5 e ½ oltre
            a balasci, zaffirj, smeraldi, ilche tutto fu stimato da goiellierj Fiorentini di valuta
            di trenta migliaia di fiorini. Et horno detta mitria di molte fiure con assaj
            adornamenti; nella parte dinanzi fece uno trono con molti angioletti intorno e da pie
            nel fregio 4 -- vangelisti. Et anchora fece insieme con detta mitria uno bottone per
            l'uno amanto, dove úi sculpi una fiura di Nostro Signore. </p>
         <p> Feciongli fare j consoli dell'arte della lana una statua d'ottone di Santo Stefano
            protomartire di braccia 4 e ½, laquale posono ariscontro dell'arte della lana
            nell'oratorio di Orsanmichele. </p>
         <p> Gli operaj di Santa Maria del Fiore gli dettono a fare anchora una sepultura d'ottone
            di braccia 3 ½ per il corpo di San Zanobj, nella quale sculpi storie di esso santo. </p>
         <p> E consolj dell'arte de mercatanti gli dettono a fare la terza porta di San Giovannj con
            pienissima licentia, che a suo modo la facessj, come meglio giudicava, tornassi. Et
            condussela con grandissimo studio et amore, et fu la piu bella opera che e'facessj maj,
            et dove messe piu ingegno che potette in osseruare la misura dell'occhio nel situare et
            grandezza delle fiure, che essendo remoto da esse, aparischono rilevate, che hanno
            pochissimo rilievo, et in su piani le propinque aparire maggiorj et (le) remote minorj.
            Lascio imperfetto detto lavoro per la sua morte; et ui lavorono su Filippo di ser
            Brunellescho, <persName ref="#Donatello">Donato</persName> et Luca della Robbia, Antonio
               <persName ref="#RossoFiorentino">il Rosso</persName> e Bernardo suo fratello e per
            loro comune desiderio, che havevano, che tale opera si finisci, che chi di tale arte
            possiede, considerando detto lavoro, potra bene uedere quel che per i dettj excellentj
            maestri ui sia stato fatto. </p>
         <p> Comincio il detto lavoro in quadrj di grandezza di braccio 1° e ⅓, dove sono historie
            del testamento uecchio, <pb n="74"/> nellequalj s'ingegno, come habbiano ditto,
            osseruare ogni misura et imitare la natura per quanto a lui fu possibile con Grechj
            componimenti. Et furno X storie: </p>
         <p> La prima la creatione dell'huomo e della donna. </p>
         <p> La seconda <persName ref="#Adam">Adam</persName> et Eua et il sacrificio di Caino et
               <persName ref="#Abel">Abel</persName>, et quando amaza esso Caino il fratello
               <persName ref="#Abel">Abel</persName>. </p>
         <p> La terza, come Noe esce dell'archa. </p>
         <p> La quarta (l') historia di Habram. </p>
         <p> La quinta, come nasce a Jsace Jsau et <persName ref="#Jacob">Jacob</persName>. </p>
         <p> La sesta, come Josef da fratellj è messo nella cisterna. </p>
         <p> La settima, come da <persName ref="#Dieu">Dio</persName> hebbe Moises le tavole. </p>
         <p> La ottava, quando Josue passa il fiume Giordano. </p>
         <p> La nona, come <persName ref="#David">David</persName> amaza Golia. </p>
         <p> La decima, come la regina (di) Sabba vicita Salamone. </p>
         <p> E fra l'una e l'altra storia misse una testa, che sono 24 --, et intorno fece uno
            fregio. Et così di fuorj intorno per stipito fece uno adornamento di foglie di
            uccellettj et animalj. </p>
         <p> Fece anchora il fregio alla porta di detto tempio uerso la Misericordia di maestro
            Andrea da <placeName ref="#Pise">Pisa</placeName>. </p>
         <p> Disegno anchora detto Lorenzo quasi tutte le finestre di uetro di Santa Maria del
            Fiore, excepto che l'occhio tondo ariscontro alla porta del mezo, che è sopra la
            cappella di San Zanobj, che è di mano di <persName ref="#Donatello">Donato</persName>. </p>
         <p> Et anchora s'interuenne con Filippo di ser Brunellescho nella edificatione della
            tribuna di detta chiesa circha a anni 18 --, e hebbono un medesimo salario, et come
            meglio uedere haj possuto avanti, dove di Filippo di ser Brunellescho detto habbiano. </p>
         <pb n="75"/>
         <p>
            <persName ref="#Donatello">Donatello</persName>. <persName ref="#Donatello"
               >Donato</persName> Fiorentino scultore, detto <persName ref="#Donatello"
               >Donatello</persName>, degno fra li antichj excellentj et rarj huominj d'essere
            connumerato, mirabile fu in compositione et pronto in varieta, et le sue fiure, che di
            gran uivacita apparischono, con tale ordine situava, che in moto apaiono, et possede
            assaj la prospettiva. </p>
         <p> Opero assaj in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> et in di moltj altri
            luoghi. </p>
         <p> Tra qualj in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> intorno all'oratorio di
            Orto San Michele in 1° pilastro la fiura di marmo di San Giorgio si uede con gran
            prontezza et con assai parte di uivo. È di sua mano anchora in uno de pilastrj di detta
            chiesa la fiura di marmo di San Marcho. Et così la fiura di marmo di San Piero in 1° de
            pilastri detti è di sua mano. Et dicesi, che furono dette dua fiure, cioe Santo Marcho
            et San Piero, allogate a fare a luj insieme con a Filippo di ser Brunellescho. Fece
            anchora uno tabernacolo di marmo in 1° de pilastrj del detto oratorio riscontro alla
            chiesa di San Michele, dove dipoi messe furono 2 fiure di bronzo, <persName ref="#Jesus"
               >Cristo</persName> et Santo Tomaso, di mano del Verrocchio. </p>
         <p> Anchora è di sua mano nella facciata di Santa Maria del Fiore Santo Giovannj
            Vangelista, fiura in vero in ogni parte perfetta, et è in 1° tabernaculo a canto alla
            porta del mezo. Et così anchora in detta facciata fra due colonne è la fiura di Daniello
            di sua mano. Et anchora una fiura di <pb n="76"/> un uecchio Zucchone in detta facciata
            in sul cantone è di sua mano. Et il gigante, che è a pie della cupola fuorj di detta
            chiesa dalla porta della assuntione di Nostra Donna è di sua mano. Fece anchora sej
            fiure di marmo, che sono nel campanile della detta chiesa, che 4 sono poste nella
            facciata dinanzj dal lato della piaza, che vene dua ritratte al naturale, cioe quelle
            del mezo, al lato l'una all'altra, che una è Giovannj di Barduccio Cherichinj et l'altra
            Francesco Soderinj giovane, et dalla facciata di dreto sopra la porta di detto campanile
            Habram, che sagrificha Jsac, et l'altra a canto a essa. </p>
         <p> Fece in detta chiesa li hornamentj del perghamo sopra la sagrestia uecchia, che tutte
            le fiure, (che) ui sono, sono abozate solo et non finite, et non dimeno assaj dal piano
            di terra apparischano et piu rilievono in aparentza che quelle dell'orghano maggiore
            sopra la sagrestia nuova, che dal piano di terra non aparischano a gran pezo, et sono
            con molta diligentia finite per mano di Luca della Robbia, et pochissime dallj huominj
            vedute ne simili. È dj sua mano dipinto l'occhio di uetro nella cupola in testa della
            chiesa, che v'è drento una incoronatione. </p>
         <p> Fece anchora vaso da lavare le manj, hoggi nella sagrestia di San Lorenzo, opera
            bellissima, con il falchone et altrj hornamentj intorno di mano d'Andrea del Verrocchio.
            Et anchora fece le porte di bronzo, che sono in detta sagrestia, benche non habbino
            molta gratia. Sono anchora di sua mano in detta chiesa duj perghami di bronzo, non
            finitj. Et fece ancho e quattro vangelistj di terra, che sono in tabernacoli nella ✗
            (croce) di detta chiesa, che li haveva a fare di marmo. </p>
         <pb n="77"/>
         <p> Fece anchora una fiura di Santa Maria <persName ref="#MarieMadeleine"
               >Maddalena</persName>, al presente nella chiesa di San Giovannj. Fece in detta chiesa
            il sepolcro di papa Jannj con tuttj e suoi hornamentj excepto che una fiura, cioe la
            Fede, che ha un calice in mano, laquale fece Michelozzo; et ha un braccio maggior che
            l'altro. </p>
         <p> È di sua mano la Juditta di bronzo, al presente alla loggia del duca, et anchora la
            fiura di <persName ref="#David">David</persName> di bronzo, al presente nel cortile del
            palazzo del duca. Laquale tanto bene condusse, che fra l'antiche rare et belle cose
            degna è d'essere connumerata, et se piu parte di uivo hauto havessj, non di bronzo, ma
            uiva stata sarebbe. </p>
         <p> È di sua mano un vaso di granito, con hornamenti di marmo nel palazzo de Medicj, che
            getta aqua, </p>
         <p> et un altro simil vaso nell'orto, che fa fonte nell'orto de Pazj, molto bello. </p>
         <p> È di sua mano una fiura di San Giovannj di marmo, hoggi in casa dell'erede di Ruberto
            Martellj. </p>
         <p> Fece in Santa ✗ (Croce) il tabernaculo et la Nunziata della cappella de Cavalchantj con
            i suoj belli ornamentj con piu teste et fiure. Et anchora in detta chiesa quasj a mezo
            apresso alla porta del cimitero del fiancho un crucifisso, grande al naturale, di
            rilievo è di sua mano. </p>
         <p> Fece piu teste al naturale et maximo in casa Lorenzo della Stufa, molto simile
            (simili?) al uivo. </p>
         <p> Fece anchora la fiura della Douitia, hoggi sopra la colonna di merchato vecchio. </p>
         <p> Conoscesj facilmente la maniera sua, dagli altri differente, et come dallj intendentj è
            veduta, per la uivacita, che nelle sue cose [sono] (è), essere cosa sua è giudicata. </p>
         <pb n="78"/>
         <p> È di suo mano in Prato el perghamo, dove si mostra la Cintola. </p>
         <p> In <placeName ref="#Sienne">Siena</placeName> nell'opera del duomo fece una fiura di
            San Giovannj Batista di bronzo, cosa veramente bella, ma è inperfetta per haver mancho
            il braccio ritto dal gomito in giu, laquale si dice non havere finito per non essere del
            restante del pagamento satisfatto. Si partj di <placeName ref="#Sienne"
               >Siena</placeName>, dicendo a Sanesi, che uolevano, che tale opera finissi, essj al
            tanto gli dessino quanto del resto della fiura gli havevono dato; et così non la finj.
            Tolse anchora da Sanesi a fare una porta di bronzo et fecene il disegno molto bello et
            anchora condusse le forme pe gittarla. Ma capitandouj a sorta uno Benedetto di Monna
            Papera, oraso Fiorentino, assaj intendente et dimestico suo, che da <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName> tornava, ando a visitare <persName ref="#Donatello"
               >Donato</persName>. Et veggiendo tanta bella opera ordinata, assai lo riprese, che i
            Sanesi di tanta degna cosa gloriare si potessino, et tanto persuadere lo seppe, che un
            giorno di festa, che i garzonj suoj a diporto erono andatj, esso et detto Bernardo
            disfeciono et guastorono ogni cosa et uscitj di <placeName ref="#Sienne"
               >Siena</placeName>, presono la uia uerso <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName>. Et tornando poi li garzonj, disfatto et guasto ogni cosa
            trovorono, ne esseruj <persName ref="#Donatello">Donato</persName>, delquale non prima
            intesero novella, che era in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>. </p>
         <p> Fece una testa et il collo d'uno cavallo di molta grandezza, opera assaj degna, laquale
            comincio et fece per finire il restante del cavallo, sul quale a essere haveva
            l'immagine del re Alfonso d'Aragona. La quale hoggi è in Napolj in casa il conte di
            Matalona de Caraffi </p>
         <p> A <placeName ref="#Padoue">Padova</placeName> fece anchora fuorj della chiesa di Santo
            Antonio un cavallo di bronzo, suuj Gattamelata, e nel dossale dell'altare maggiore una
            Pieta di marmo con le <persName ref="#Marie">Marie</persName>, cosa excellentissima. Et
            sonuj intorno al coro certj quadrj di bronzo, fattj dal <persName
               ref="#BartolomeoBellano">Vellano</persName> per i disegnj <pb n="79"/> d'esso
               <persName ref="#Donatello">Donato</persName> suo maestro, tanto alle sue cose simili,
            che ciaschuno intendente sue essere giudicherebbe. Sonuj anchora 2 crucifissj et una
            Nostra Donna, ch'è Lorenzo Torniaio. </p>
         <p> Fece in <placeName ref="#Rimini">Rimini</placeName> tutta la compositione della chiesa
            di San Francesco, nel modo che ej uoleva fare Santo Spirito di <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName>. </p>
         <pb n="80"/>
         <p> Luca della Robbia. Luca della Robbia Fiorentino, scultore, opero assaj. </p>
         <p> Et infra l'altre sue opere in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> in Santa
            Maria del Fiore fece l'hornamento del'organo maggiore, condotto con molta diligentia. Et
            sonuj tutte le storie a proposito, mostrando le fiure i loro effettj, che in esse
            s'interuenghono, benche per la loro alteza pocho si uegghino le loro perfectionj. Fece
            anchora a pie di detto orghano la porta di bronzo della sagrestia. Et nell'archo di
            detta porta di terra cotta et invetriata, artifitio da luj trovato et condotto con
            diligentia, fece la resurretione del Nostro Signore con le fiure atorno, lavorate con
            grande ingegno. Fece anchora della medesima materia l'historia sopra l'archo della porta
            della sagrestia uecchia di detta chiesa. </p>
         <p> In Santa ✗ (Croce) nel chiostro primo nel capitolo de Pazi lavoro anchora di detta
            materia. </p>
         <p> Et in San Miniato a Monte fece la uolta della cappella et anchora lavoro nella cappella
            del cardinale di Portogallo, dove è sotterrato, di detta materia nella volta d'essa. </p>
         <p> Et in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> et fuorj in altrj luoghi lavoro
            della detta terra moltissime belle tavole et fiure, diversamente con grande hornamento
            et artifitio lavorate. </p>
         <p> Fece anchora a Napolj il sepolcro dell'infante, fratello del re Alfonso, et altre cose
            assaj. </p>
         <pb n="81"/>
         <p> Antonio del Pollajuolo. Antonio del Pollaivolo Fiorentino, orefice fu di grandissimo
            disegno et lavoro di niello et di bulino splendidamente. </p>
         <p> Fece nell'altare d'argento del tempio di San Giovannj di <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> piu quadri di storie. Et fece i disegni di tuttj i ricamj, ch'al
            suo tempo si feciono nei paramentj di detto tempio. Et anchora in sua gioventu lavoro
            nella parte (nelle porte) d'essa chiesa con Lorenzo di Bartoluccio; et infra le altre
            cose fece nello stipito della porta di mezo una quaglia, molto dilicatamente lavorata. </p>
         <p> Intaglio anchora una forma di rame di gnudj di diverse attitudinj et mirabilj. </p>
         <p> Fece in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> di bronzo il sepolcro di papa Sisto. </p>
         <p>
            <persName ref="#Masaccio">Masaccio</persName>. Tomaso Masaccj Fiorentino, dipintore,
            detto per cognome <persName ref="#Masaccio">Masaccio</persName>, fu grandissimo
            imitatore della natura, operava con assaj facilita et faceva le fiure di gran rilievo et
            senza hornamentj. Solo si dette all'imitatione del vero et al rilievo delle fiure; et ne
            tempi sua fu buon prospettivo quanto alcuno altro. </p>
         <p> Nella chiesa del Carmino di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> dipinse
            nella cappella de Branchaccj, dove è gran parte di suo mano. Et infra l'altre fiure v'è
            uno, che trema, cosa mirabile a uedere. È di sua mano anchora in detta chiesa nel
            pilastro della cappella de Serragli un San Paulo, fatto con mirabile arte. [Et anchora
            nel chiostro di detta chiesa dalla porta, ch'è donde si uiene in chiesa, dipinse una
            processione.] </p>
         <p> Dipinse in Santa Maria Novella la Trinita et a pie la morte a meza la chiesa dreto al
            perghamo. </p>
         <pb n="82"/>
         <p> Morse in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, et dicesj di veneno, d'annj 26. Era
            assaj amato da Filippo di ser Brunellescho, et insegnollj assaj cose. Et quando intese
            detto Filippo la sua morte, dimostro, essergli grandemente molesta, et con suoi
            domesticj usava spesso dire: ‘Noj habbiamo fatto una gran perdita'. </p>
         <p> Masolino. Masolino pittore Fiorentino dipinse insieme con <persName ref="#Masaccio"
               >Masaccio</persName> nella chiesa de fratj del Carmino la cappella de Branchaccj.
            Dipinse anchora in detta chiesa nel pilastro della capella de Serragli un San Piero. </p>
         <p> Stette con Lorenzo di Bartoluccio Ghiberti a rinettare le porte di bronzo di San
            Giovannj, ch'anchora si uede e pannj delle fiure d'esse porte non ui essere e meglio
            rinettj che quellj per sua mano. </p>
         <p> Dipinse in <placeName ref="#Pise">Pisa</placeName> anchora in piu luoghi. </p>
         <p>
            <persName ref="#LippoMemmi">Lippo</persName>. <persName ref="#LippoMemmi"
               >Lippo</persName> pittore Fiorentino fu nellj sua tempj gentile maestro. </p>
         <p> Dipinse in Santo Antonio in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> [d]alla
            porta a <placeName ref="#Faenza">Faenza</placeName>, (chiesa) hoggi rouinata, (vicino)
            allo spedale, certj poverj et nel chiostro la storia di Santo Antonio et la visione,
            quando Santo Antonio vidde e moltj lacci nel mondo, apresso de qualj fece gli huominj
            con diversj apetitj, secondo che da quellj tiratj sono. </p>
         <p> Fece una fiura di musaicho con la testa invetriata, laquale è nell'udienza de capitani
            di Parte. </p>
         <p> È di sua mano anchora in San Giovannj nella volta a capo alla porta del mezo verso il
            battesimo una storia di musaicho di San Francesco . . . . . </p>
         <pb n="83"/>
         <p> Artefici Sanesi. Sono stati in <placeName ref="#Sienne">Siena</placeName> moltj maestri
            dottissimi et excellentissimi, tra qualj fu Ambrogio <persName ref="#AmbrogioLorenzetti"
               >Lorenzetti</persName>. Ambruogio Lorenzettj, huomo di grande ingegno. Dipinse in
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> nel capitolo de frati di Santo
            Spirito. Anchora in San Brocolo una cappella et una tavola è di sua mano. </p>
         <p> Dipinse assaj in <placeName ref="#Sienne">Siena</placeName> et maximo ne fratj Minorj
            tutta una parte (pariete) di un chiostro d'una grandissima historia, laquale è, come un
            giovane s'ando a fare frate, et come con licentia egli con altri passorono al soldano,
            et come furno battuj et sententiatj alle forche et impicchatj a uno albero et
            decapitati, et come sopragiungna una horrenda tempesta et spaventevole molto, opera
            certo bella et mirabile. </p>
         <p> Et dipinse anchora nella facciata dello spedale dua historie, cioe la nativita di
            Nostra Donna, et quando ando al tempio. </p>
         <p> Dipinse anchora ne fratj di Santo Agustino il capitolo. </p>
         <p> Sono anchora nel palagio di <placeName ref="#Sienne">Siena</placeName> dipinte di sua
            mano molte cose. </p>
         <p> Nel duomo di <placeName ref="#Sienne">Siena</placeName> dipinse 3 tavole bellissime. </p>
         <p> È di sua mano anchora a Massa dipinto una tavola et una cappella. </p>
         <p> Et a Volterra anchora è di sua mano una tavola assaj bella. </p>
         <pb n="84"/>
         <p> Simone di Martino. Maestro Simone Sanese fu excellente pittore et tenuto da Sanesi il
            primo de loro pittorj. Stette al tempo della corte di <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName> ad Auignone, dove lavoro assaj. Et lavoro con <persName
               ref="#LippoMemmi">Lippo</persName> pittore, ch'alcunj dicano, essere suo fratello,
            che invero ambj duoj lavororono con diligentia. </p>
         <p> È di sua mano nel palazo di <placeName ref="#Sienne">Siena</placeName> in sulla sala
            una Nostra Donna con il putto in braccio et con altre fiure assai. Et anchora in detto
            palazo una tavola è di sua mano. </p>
         <p> Dipinse nella facciata dello spedale due historie: Una è lo sponsalitio di Nostra
            Donna, et l'altra, come è vicitata da molte donne. </p>
         <p> Sono di sua mano nel duomo di <placeName ref="#Sienne">Siena</placeName> due tavole. </p>
         <p> Comincio sopra la porta, che va a <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, una
            grandissima historia d'una incoronatione. </p>
         <p> Et sopra la porta dell'opera in <placeName ref="#Sienne">Siena</placeName> fece una
            Nostra Donna con un putto in braccio et disopra uno stendardo con agnolettj, che lo
            tenghano, et moltj altrj santj. </p>
         <p> Barna o Berna. Il Berna dipintore. Era di sua mano una cappella in San Niccholo. (la
            cappella di San Niccolo in Santo Spirito di <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName>.) </p>
         <p> [Ambruogio è di sua mano il capitolo di Santo Spirito.] </p>
         <p> Barna pittore Sanese, così chiamato, fu excellente maestro. </p>
         <p> In <placeName ref="#Sienne">Siena</placeName> dipinse di suo mano dua cappelle ne fratj
            di Santo Agostino, che, infra l'altre pitture ui sono, è un giovane <pb n="85"/> menato
            alla morte, ilquale si uede con grandissima paura et tremore andare, cosa maravigliosa,
            et seco è un frate, che lo conforta, con moltissime altre belle fiure. </p>
         <p> Sono di sua mano a San Gimignano dipinte molte historie del testamento vecchio. </p>
         <p> Lavoro anche assaj a Cortona. </p>
         <p> Taddeo Bartoli. Taddeo pittore. In <placeName ref="#Pise">Pisa</placeName> è di sua
            mano una Nostra Donna con piu santj nel chiostro di San Francesco. </p>
         <p> Giovanni d'Asciano. Giovannj d'Asciano pittore. Sono di sua mano molte cose nello
            spedale di <placeName ref="#Sienne">Siena</placeName>. </p>
         <p> Et in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> dipinse in casa e Medicj. </p>
         <p> Lorenzo detto il Vecchietta. Il Vecchietto dipintore et scultore. In <placeName
               ref="#Sienne">Siena</placeName> dipinse l'archetto di San Giovannj. </p>
         <p> È di sua mano nello spedale di <placeName ref="#Sienne">Siena</placeName> una pittura. </p>
         <p> Et nella merchatantia di <placeName ref="#Sienne">Siena</placeName> fece un Crito di
            bronzo (un San Paolo) et un San Piero di marmo. </p>
         <p> Sano pittore. </p>
         <p> Francesco di Giorgio pittore et scultore. </p>
         <p> Matteo pittore. </p>
         <p> Benvenuto pittore. </p>
         <pb n="86"/>
         <p> Neroccio pittore. </p>
         <p>
            <persName ref="#Duccio">Duccio</persName> di Buoninsegna. <persName ref="#Duccio"
               >Duccio</persName> pittore Sanese tenne nel suo lavorare assaj della maniera Grecha.
            Dipinse la tavola maggiore del duomo di <placeName ref="#Sienne">Siena</placeName>,
            laquale condusse con grandissima diligentia. </p>
         <pb n="87"/>
         <p> Giovanni Pisano. Maestro Giovannj scultore, figluolo di maestro Nicchola(,) Sanese. È
            di sua mano il perghamo del duomo di <placeName ref="#Sienne">Siena</placeName>. </p>
         <p> Fece anchora il perghamo del duomo di Pistoia. </p>
         <p> È di sua mano anchora la fonte di Perugia. </p>
         <p>
            <persName ref="#AndreaPisano">Andrea Pisano</persName>. Maestro Andrea da <placeName
               ref="#Pise">Pisa</placeName> scultore ne sua tempi fu excellente maestro et lavoro
            assaj. Fu nell'olimpia 420 (410). Sono in <placeName ref="#Pise">Pisa</placeName> di sua
            mano a Santa Maria a Ponte molte cose. </p>
         <p> Fece la porta di bronzo, che è al duomo dj San Giovannj di <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> verso la Misericordia, nellaquale sono historie di San Giovannj. </p>
         <p> Sono di sua mano in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> nel campanile di
            Santa Maria del Fiore le 7 opere della misericordia e 7 virtu et 7 scientie et 7 pianetj
            intorno a detto campanile. Sonouj anchora in detto campanile 4 fiure di marmo di sua
            mano di grandezza di 4 braccia. È di sua mano anchora una fiura di marmo, fatta per
            Santo Stefano et posta nella facciata di Santa Maria del Fiore dalla parte del
            campanile. Credo, sia di suo mano un de 4 vangelistj. </p>
         <p> Gusmin di <placeName ref="#Allemagne">Germania</placeName>. In Colonia, citta di
               <placeName ref="#Allemagne">Germania</placeName>, fu un maestro nella scultura
            peritissimo et di excellentissimo ingegno, nominato <pb n="88"/> Gusmin, et non solo
            valse nella scultura, ma nella pittura anchora; et fu grandissimo disegnatore. Et non
            era inferiore nelle opere sua allj antichi Greci statuarij, et se le sue fiure alquanto
            corte, come erano universalmente, non fussino state, era da essere veramente unicho
            chiamato. Stette col duca d'Angio, alquale fece molti lavorj d'oro, et infra gli altri
            una tavola d'oro, laquale con gran sollecitudine et diligentia egregiamente condusse.
            Laquale dipoi a poco tempo esso dal detto duca uidde disfare et vana uidde la faticha
            sua, che seruire si uolse del metallo in sua bisognj occhorsilj, et dicio tanto sdegno
            n'hebbe et in se tanta passione, che disprezato il mondo et dispensato per l'amore di
               <persName ref="#Dieu">Dio</persName> tutto il suo, si ridusse, facendosi romito,
            tutto il restante della uita sua a fare penitentia et in surun monte in una picchola
            cella elesse la stanza sua, dove assaj cose dipinse per suo spasso. Et spesso da giovanj
            studiosi dell'arte vicitato, benignamente li risceveva, dalquale traevono molte cose si
            dell'arte come del ben vivere; et gran tempo stette in quel romitano con humjlta
            grandissima et morj al tempo di papa Martino, che fu nella olimpia 438. </p>
         <p> Michelozzo Fiorentino. Michelozzo Fiorentino, scultore et architetto, fece una fiura di
            marmo a pie del sepolcro di <persName ref="#Donatello">Donato</persName> di papa Jannj
            jn San Giovannj. </p>
         <p> Fece il modello della cupola della chiesa de fratj de Seruj. </p>
         <p> Fece il modello del palazo di Cosimo de Medicj. </p>
         <pb n="89"/>
         <p> A Perugia per suo ordine si fece una roccha. </p>
         <p> Fece rimettere le colonne et i pilastrj nel cortile della loggia (del) palazzo dellj
            Signorj. </p>
         <p> Fece a piu signorj assaissimj modellj di edifizij. </p>
         <p> Desiderio da Settignano. Desiderio scultore fu nelle sue cose di somma gratia et molto
            pulito et hornato, et se la morte molto presta non l'havessj in gioventu tolto di terra,
            sare venuto infra li optimj scultorj a somma perfectione. </p>
         <p> Fece il sepolcro di messer Carlo Marsuppinj nella chiesa di Santa ✗ (Croce) di
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>. </p>
         <p> È di sua mano in Santo Lorenzo l'hornamento del corpus Dominj con il puttino, cosa in
            vero condotta egregiamente. </p>
         <p> È di sua mano anchora jn Santa Maria Novella in <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> il sepolcro di marmo della Beata Villana a canto al tramezo
            della chiesa dalla porta, si va alla piaza vecchia. </p>
         <p> Fece la testa della Marietta dellj Strozzj, molto bella. </p>
         <p> Et nella facciata della casa de Gianfliazzj lungho <placeName ref="#Arno"
               >Arno</placeName> fece uno scudo, entrouj l'arme de detti Gianfliazzj. </p>
         <p> Andrea del Verrocchio. Andrea del Verrocchio, scultore et pittore Fiorentino, fu
            discepolo di <persName ref="#Donatello">Donato</persName>. </p>
         <p> Et in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> fece la fiura di <persName
               ref="#Jesus">Cristo</persName> et la (fiura) di San Tomaso, poste nel pilastro
            d'Orzanmichele nel tabernaculo di <persName ref="#Donatello">Donato</persName>. </p>
         <p> È di sua mano la Nostra Donna di marmo sopra il sepolcro di messer Carlo (<persName
               ref="#LeonardoDaVinci">Lionardo</persName>) d'Arezo in Santa ✗ (Croce). </p>
         <p> Fece dua historie nell'altare d'argento di San Giovannj. </p>
         <p> Dipinse una tavola del baptesimo del Nostro Signore, laquale poi fu posta in San Saluj. </p>
         <pb n="90"/>
         <p> Fece anchora il bottone et la ✗ (croce) in sulla lanterna della cupola di Santa Maria
            del Fiore. </p>
         <p> Et (in) San Lorenzo è di sua mano nella cappella del corpo di <persName ref="#Jesus"
               >Cristo</persName> il sepolcro di Piero et Giovannj di Cosimo de Medicj. Et nella
            sagrestia di detta chiesa fece l'hornamento del vaso di <persName ref="#Donatello"
               >Donato</persName> da lavare le manj con un falchone et altrj . . . . . (hornamentj)
            intorno. </p>
         <p> Fece anchora una fiura di <persName ref="#David">David</persName> di bronzo, posta nel
            palazo de Signorj a capo alla schala, cioe alla catena. </p>
         <p> Fece in Vinetia un cavallo di terra, in sulquale era Bartolomeo da Berghamo, per
            gittarlo di bronzo, ma per la sua morte, che ui s'interpose, non lo pote finire. </p>
         <pb n="91"/>
         <p> Stefano. Stefano pittore Fiorentino, per sopra nome detto lo Scimia, fu diglientissimo
            maestro et ritraeva tanto naturale le cose, che vere parevano, d'onde tal nome
            s'aquisto. Et alcunj dicono, essere parente di <persName ref="#Giotto"
            >Giotto</persName>. </p>
         <p> Di sua mano dipinse (nel chiostro di Santo Spirito) la transfiuratione del Nostro
            Signore acanto all'archo, fatto da Antonio da <placeName ref="#Venise"
               >Vinegia</placeName> (con la storia del miracolo) de cinque panj et dua pesci. </p>
         <p> Dipinse a <placeName ref="#Pise">Pisa</placeName> in campo santo l'assuntione di Nostra
            Donna. </p>
         <p> Giovannj Tossichanj, Lorenzo di Biccj, padre di Bicci, pittori Fiorentinj. </p>
         <p> Bicci di Lorenzo. Bicci pittore Fiorentino opero assaj et con gran facilita. Fu circha
            al <date when="1400">1400</date>. </p>
         <p> Et infra l'altre sue opere in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> sono e
            martirii nella chiesa de frati del Carmino. </p>
         <p> Fece anchora e martirj similmente nella compagnia de martirj dreto a Camaldolj. </p>
         <pb n="92"/>
         <p> Dipinse anchora nella facciata di Santa ✗ (Croce) dalla porta del Martello, ove è il
            San Cristofano, che tutto è di sua mano. Et così drento a essa porta fece que fratj. </p>
         <p> Sono di sua mano in Santa Maria del Fiore li dodicj apostolj et cosj e santj delle
            cappelle, che sono a pie delle finestre. </p>
         <p> Fece insieme con Nerj suo figluolo la cappella de martirj in San Marcho. </p>
         <p> Dipinse anchora il detto in sala della casa vecchia de Medicj nella uia Largha. </p>
         <p> È di sua mano nella chiesa della Nunziata dreto al coro la tavola di Santo Gismondo. </p>
         <p> In San Friano dipinse una tavoletta, entrouj una Santa Apollonia et altre fiure. </p>
         <p> Et fuori di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> al tempio, fuorj gia della
            porta Alla Justitia dipinse una historia di martirj. </p>
         <p> Neri di Bicci. Nerj di Bicci pittore dipinse in Ognisantj la cappella de Lenzj [e] et
            piu lavorj insieme con Biccj suo padre. In Santo Spirito una tavola di suo mano
            dell'agnolo <persName ref="#Raphael">Raffaello</persName> et <persName ref="#Tobie"
               >Tobia</persName>. </p>
         <p> Nanni di Antonio di Bancho. Nannj d'Antonio di Bancho scultore, ciptadino Fiorentino,
            fu dicepolo di <persName ref="#Donatello">Donato</persName> et buon maestro et morj
            giovane del male del diabete. </p>
         <p> Et infra l'altre opere sua si vede la fiura di San Filippo di marmo nel pilastro
            d'Orzanmichele. Et anchora in uno di dettj pilastrj è di sua mano la fiura di Santo Lo. </p>
         <pb n="93"/>
         <p> Sono anchora di sua mano e quattro santj in uno de dettj pilastri. </p>
         <p> Fece a Santa Maria del Fiore sopra la porta del fiancho, che ua alla Nunziata, di fuora
            una asuntione di Nostra Donna di marmo dj basso rilievo, che è bella compositione. Et
            anchora nella facciata dinanzj di detta chiesa uno de 4 evangelistj, che è quello acanto
            la porta del mezo verso i Legnaivuolj. </p>
         <p> Antonio e Bernardo Rossellino. Antonio Rossellj Fiorentino, scultore, per sopranome
            detto il Rossellino del Proconsolo, talmente chiamato, perché lavoro presso a detto
            luogho, fu molto gentile et diligentissimo maestro; et le sua cose sono molto bene
            finite et sonne state mandate in diversj paesj et in compositione di cose picchole. Fu
            excellente. </p>
         <p> Si uede di sua mano nella chiesa di Santa ✗ (Croce) di <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> una Nostra Donna di marmo nella prima colonna sopra il sepolcro
            di Francesco Nori. </p>
         <p> Sono di sua mano nella chiesa di San Miniato a Monte et nella cappella del cardinale
            del Portogallo il sepolchro di marmo con la fiura di detto cardinale con piu altre fiure
            et altrj adornamentj riscontro a detto sepolcro, le quali condusse con quanta diligentia
            gli fu possibile. </p>
         <p> Fece un San Bastiano, il quale è nella pieve d'Empoli, opera molto excellente. </p>
         <p> Fece una tavola di marmo, che fu mandata a Napolj, et anchora un'altra tavola, che fu
            similmente mandata a Lione nella chiesa de Fiorentinj. </p>
         <p> Hebbe detto Antonio un fratello, nominato Bernardo, che fu architettore et scultore. </p>
         <p> Ilquale fece il sepolcro di messer <persName ref="#LeonardoDaVinci">Lionardo</persName>
            Bruni d'Arezo nella chiesa de fratj di Santa ✗ (Croce) di <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName>. </p>
         <pb n="94"/>
         <p> Anchora fece il modello della casa de Rucellaj, et della loggia fece il modello Antonio
            del Migliorino Guidottj. </p>
         <p> Giovanni dal Ponte. Giovannj pittore Fiorentino, che stava da Santo Stefano a Ponte et
            per tal cagione per cognome era chiamato Giovannino da Santo Stefano. </p>
         <p> Infra l'altre sue opere sono in Santa Trinita dipinte di sua mano tre cappelle, una
            quella dellj Schalj et l'altra a canto a essa, et la terza è quella di Santo Paulo
            dall'altro lato della cappella maggiore. </p>
         <p> Fra Giovanni da Fiesole. Fra Giovannj dell'ordine di San Domenicho et chiamato fra
            Giovannj da Fiesole stava il piu del tempo a Santo Domenicho a Fiesole, poco di fuorj di
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>. Fu di molto humana natura et divoto
            et dipinse con assaj facilita in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> et in
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> et in altrj luoghi. </p>
         <p> In <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> nel monasterio de fratj di San Marcho
            dipinse il capitolo. </p>
         <p> È di sua mano nella chiesa de dettj fratj la tavola dell'altare maggiore. </p>
         <p> Et sono piu pitture di suo nel conuento de dettj fratj. </p>
         <p> Fece la tavola nella sagrestia di Santa Trinita, dove <persName ref="#Jesus"
               >Cristo</persName> è deposto di ✗ (croce). </p>
         <p> È in San Gilio di sua mano una tavola, dove è dipinto il paradiso. </p>
         <p> Et anchora nel Tempio (per la compagnia del Tempio) una tavola djpinse, dove è
               <persName ref="#Jesus">Cristo</persName> morto et intorno le <persName ref="#Marie"
               >Marie</persName>. </p>
         <p> Sono di sua mano nell'hornamento dellj argentj ne fratj della Nunziata piu fiure
            picchole dipinte. </p>
         <pb n="95"/>
         <p> Et [in] nella chiesa de fratj dellj Agnolj è di sua mano uno inferno et un paradiso. </p>
         <p> In Santa Maria Novella (dipinse) tra le 3 porte del tramezo, quando era giovane. Piu
            tabernaculettj (dipinse) in detta chiesa, dove tenghono le reliquie. </p>
         <p> Dipinse la tavola della cappella del palazzo de Medicj, et allo 'ntorno della quale
            dipinse in frescho Benozo. </p>
         <p> Sono nella chiesa di San Domenicho di Fiesole piu tavole di sua mano, che molto bene
            per chj intende sono conosciute et maximo chj (ha) visto della maniera sua. Dipinse
            fuorj sopra l'uscio di detta chiesa una Nostra Donna. </p>
         <p> In <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> dipinse a papa Eugenio (come ancor'a papa
            Niccola) una cappella. </p>
         <p> Don <persName ref="#LorenzoMonaco">Lorenzo Monaco</persName>. Fra Lorenzo pittore,
            frate dellj Agnolj di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, fece nella chiesa
            di dettj fratj la tavola dell'altare maggiore, lavorata con grande hornamento. Dipinse
            anchora in detto convento molte altre cose. </p>
         <p> In Santa Trinita di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> è di sua mano
            dipinta la cappella dellj Ardinghellj, dove sono dipinte <persName ref="#Dante"
               >Dante</persName> et il Petrarcha. Et in detta chiesa anchora dipinse la cappella de
            Bartolinj, dove fece lo sponzalitio di Nostra Donna. </p>
         <p> Dello Delli. Messere Dello Fiorentino, pittore fece in <placeName ref="#Espagne"
               >Spagna</placeName> opere assaj et in altrj luoghi, et in <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> non è molta notitia di sue pitture. È fama, che con grembiulj di
            tela d'oro avantj dipingeva. Et dal re di <placeName ref="#Espagne">Spagna</placeName>
            fu fatto cavaliere, et fugli fatto grande honore, tornando a <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName>, <pb n="96"/> et furongli date le bandiere del comune, che nel
            tempo medesimo tornando similmente in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>
            Filippo dellj Scholarj, detto Spano, tanto egregio cavaliere, gli furno per invidia
            denegate. Et dicesj, che tornando esso et havendo con gran seguito di persone hauto le
            dette bandiere et passando per Vacchereccia, dove in quel tempo erano molte botteghe di
            oreficj, nelle qualj erano molti sua conoscentj, fu da alcuni bociato, o per beffe o per
            piacevolezza che si fussj, con dire: ‘o, o, o'. Si uolto verso loro et con ambe le mani
            fece le fiche et senza dire cosa alcuna passo uia, et quasj nessuno, excepto quellj che
            lo bociorono, di cotale atto s'aviddero, che con le manj haveva loro la risposta fatto. </p>
         <p> È di sua mano in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> nel primo chiostro di
            Santa Maria Novella di uerde terra, quando <persName ref="#Isaac">Isaac</persName> dette
            le beneditioni a figluolj. </p>
         <p>
            <persName ref="#SpinelloAretino">Spinello</persName> Aretino. <persName
               ref="#SpinelloAretino">Spinello</persName>, pittore Fiorentino et padre (zio) di
            Forzore orefice, abito in Arezo et li stette il piu del tempo della vita sua; et percio
            chiamato era Aretino. </p>
         <p> Dipinse la sagrestia di San Miniato a Monte. </p>
         <p> Fra Filippo Lippi. Fra Filippo pittore dell'ordine Carmelitano fu valentissimo maestro
            et era gratioso molto et hornato et sopra modo artifitioso, et avantj a lui furono pochi
            che nelle compositioni et varieta del colorire et nelli hornamentj d'ogni sorta o
            imitatj dal uero o fintj o nel fare i pannj delle fiure lo superassino. </p>
         <p> Dipinse in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> nella chiesa di Santo
            Ambruogio la tavola dell'altare maggiore, molto hornata et bella, </p>
         <p> et nella sagrestia de fratj di Santo Spirito una tavola d'altare de Barbadorj, fatta
            fare per i capitani di Orzanmichele. </p>
         <pb n="97"/>
         <p> Et dipinse nel nouitiato de fratj di Santa ✗ (Croce) una tavola d'altare, nellaquale
            sono alcunj errorj, contrasegnatj per Andreino dellj Impicchatj. Et anchora nella chiesa
            di dettj fratj dipinse la predella dell'altare della Nuntiata di mano di <persName
               ref="#Donatello">Donato</persName>, laquale a sua 'stanza fece. </p>
         <p> È di sua mano in San Lorenzo nella cappella delli operaj una tavola d'altare et nella
            detta chiesa nella cappella della Stufa una tavola d'altare non finita a canto alla
            cappella maggiore. </p>
         <p> Dipinse anchora una tavola nel palazzo de Medicj, laquale, quando essj di <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName> furno scacciatj, fu cavata et messa nel palazzo
            de Signorj, dove al presente si trova. Et nel palazo detto (sul)la schala è di sua mano
            una Nunziata. </p>
         <p> È anchora di suo mano nella chiesa delle suore delle Murate la tavola dell'altare
            maggiore et in detta chiesa la tavola di San Bernardo, quando ha legato il demonio, et
            in detta chiesa una tavoletta similmente di San Bernardo. </p>
         <p> È di suo mano anchora nella chiesa delle suore d'Annalena overo di Baldaccio una
            tavoletta, dove è dipinto un presepio. </p>
         <p> E al Carmino dipinse in sulla piaza sopra la porta del chiostro la Nuntiata. </p>
         <p> In Prato dipinse nella pieve la cappella maggiore. </p>
         <p> In <placeName ref="#Padoue">Padova</placeName> dipinse anchora assaj et feceuj di belle
            opere. </p>
         <p> Andrea dal Castagno. Andreino da Castagno pittore, cognominato Andreino dellj
            Impicchatj, si dice essere stato da picchol fanciullo levato da guardare le pecore da
            uno, che trovato l'haveva disegnare insu le lastre, et in <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> haverlo seco condotto, dove poi alla pittura dare opera gli
            fece, laquale in modo aprese, che pochj ne sua tempi hebbe concorrentj. Et fu gran
            disegnatore et di gran riljevo, amatore delle <pb n="98"/> difficulta dell'arte et di
            schorcj, et veggonsi anchora hoggi le cose sua molto pronte, che con gran facilita
            faceva. </p>
         <p> Dipinse in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> nella chiesa di San Gilio una
            facciata, che la 2a dreto all'altare dipinse Alesso baldouinettj et la 3a verso . . . .
            . . . maestro Domenicho da Vinetia, ilquale da detto Andreino fu morto per invidia d'un
            colpo di una maza ferrata insulla testa, che gli dette, acio finire non potessi la detta
            facciata; laquale cosa esso Andreino alla sua morte confesso, detto omicidio. Et nel
            chiostro dell'Ossa di detta chiesa fece un Santo Andrea sopra uno uscio. Et anchora nel
            refettorio di detto luogho, cioe di Santa Maria Nuova, dipinse un cenaculo di <persName
               ref="#Jesus">Cristo</persName> con li apostolj, cosa excellente. </p>
         <p> Nel chiostro grande de fratj di Santa ✗ (Croce) dipinse un <persName ref="#Jesus"
               >Cristo</persName> battuto alla colonna con piu fiure intorno. </p>
         <p> Et anchora nella chiesa de dettj fratj [in] nel cantone a canto alla cappella de
            Cavalcantj overo della Nuntiata di <persName ref="#Donatello">Donato</persName> sono di
            suo mano un San Girolamo et un San Franciescho. </p>
         <p> Dipinse anchora nella chiesa de fratj della Nunziata nella cappella di messer Orlando
            de Medicj le tre fiure dell'altare, ch'al naturale ui ritrasse la donna sua. Et dipinse
            anchora in detta chiesa in un altra cappella Santo Girolamo et anchora in detta chiesa
            acanto alla detta cappella et acanto alla cappella della Nunziata Santo Giuliano con la
            sua historia. Et in detta chiesa è di suo mano anchora un San Bernardino, che è nel
            pilastro della cappella di Santa Barbara, opera molto mirabile. </p>
         <p> In Santa Maria del Fiore acanto alla fiura di messer Giovannj Aguto di Pagolo Ucello
            dipinse la fiura di Niccholo da Tollentino a cavallo, stato capitano de Fiorentinj. </p>
         <pb n="99"/>
         <p> Nel munistero de fratj dellj Agnolj nel primo chiostro, riscontro alla porta come
            s'entra drento, è di suo mano il crucifisso con le altre fiure atorno e il crocifisso
            del chiostro sull'orto. </p>
         <p> Dipinse sopra la porta della chiesa delle suore di San Giuliano uno <persName
               ref="#Jesus">Cristo</persName> in ✗ (croce) con Maria et San Giuliano, opera molto
            bella. </p>
         <p> Dipinse anchora nella facciata del palazo del Podesta piu cittadinj, statj confinatj
            per lo stato, a uso d'inpichatj per loro ignominia, equalj tanto bene condusse, che
            dall'hora avantj da loro il cognome s'aquisto, che Andreino non piu da Castagno, ma
            delli Impicchatj era chiamato. </p>
         <p> Poco fuorj di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> nella villa, detta
            Soffiano, nella loggia della casa de Carduccj et poi de Pandolfinj dipinse moltj huominj
            famosj. </p>
         <p> Dipinse alla Scharperia sopra la porta del palazo del Vicario una Carita nuda, egregia
            pittura. </p>
         <p>
            <persName ref="#PaoloUccello">Paolo Uccello</persName>. Pagolo Ucello Fiorentino,
            pittore valse assaj nel fare animalj et paesj et fu buono componitore et uario et
            amatore delle difficulta dell'arte et molto artifitioso nellj schorcj, perché molto bene
            la prospettiva possedeva. Morse allo spedale. </p>
         <p> In <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> nel primo chiostro di Santa Maria
            Novella fece, quando Idio plasmó <persName ref="#Adam">Adamo</persName> et Eua, et come
            furono dal paradiso cacciatj. Et dipinse nel detto chiostro anchora l'historia del
            diluvio, dove sono di bellissime cose. </p>
         <p> Dipinse in Santa Maria del Fiore la fiura di messer Giovannj Aguto Inghilese, capitano
            de Fiorentinj, a cavallo di uerde terra. </p>
         <pb n="100"/>
         <p> Et nel chiostro de fratj del Carmino sopra la porta dipinse una processione. </p>
         <p> Et anchora nel munisterio de fratj dellj Agnolj nel chiostretto dall'orto dipinse di
            uerde terra molte fiure, con grande artifitio et tenute dallj intendentj assaj rare. </p>
         <p> Nella faccia del munistero delle suore di Baldaccio overo Annalena fece dua fiure. </p>
         <p> Et sopra la porta della chiesa di Santo Tomaso in merchato vecchio dipinse <persName
               ref="#Jesus">Cristo</persName> et San Tomaso. </p>
         <p> Dipinse anchora nel chiostro di San Miniato a monte disopra, intorno et disotto come
            s'entra drento, ma sono cose non molto tenute in pregio. </p>
         <p> Dipinse e quadrj delle giostre nel palazo de Medicj nella uia Largha. </p>
         <p> Fece molte altre opere in pannj et in tavole, assaj tenute care et commendate. </p>
         <p> Giuliano di Arrigo, detto il Pesello. Pesello pittore Fiorentino passó tutti gli altrj
            nel fare gl'animalj, che di moltj anchora di sua mano si ueggono di gran perfectione, et
            infra gli altrj </p>
         <p> in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> nel palazo de Medicj un lione a una
            grata. </p>
         <p> Et dipinse anchora presso a detto palazo in casa Piero Francescho de Medicj una
            spalliera d'animalj, molto bella. </p>
         <p> A Pistoja nella chiesa di San Jacopo dipinse una tavola. </p>
         <p> Et fece moltissime altre opere et piu disegnj, seguitj dipoi per Francescho suo
            discepolo, detto Pisellino. </p>
         <pb n="101"/>
         <p> Francesco di Stefano, detto il Pesellino. Francesco pittore Fiorentino, discepolo di
            Pesello et detto per sopranome Pesellino, assaj imitó il maestro et fu molto gentile et
            in compositione di cose picchole excellente. </p>
         <p> In <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> nel nouitiato de fratj di Santa ✗
            (Croce) è di sua mano la predella dell'altare della tavola di mano di fra Filippo, nella
            qual tavola sono alcunj errorj, seguita (?) da Andreino da Castagno. </p>
         <p> In Pistoja dipinse nella chiesa di San Jacopo una tavola, entrouj la Trinita. </p>
         <p> Alesso Baldouinettj. Alesso Baldouinettj Fiorentino, pittore dipinse in <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName> la cappella maggiore in Santa Trinita et la
            tavola di detta cappella. </p>
         <p> Dipinse nella chiesa di San Gilio la facciata dreto all'altare maggiore. </p>
         <p> E nel chiostro avantj la chiesa dellj fratj de Seruj dipinse in frescho un presepio
            apunto dreto alla Nunziata. </p>
         <p> Rischiaro la uolta del musaicho di San Giovannj, dove li fu fatto dalla (dal La) Ceccha
            architettore uno ordigno di legname, molto bello, che con gran facilita si girava per
            tutta la cupola, il disegno del quale hebbe da Bernardo Galluzzj, che gran tempo dipoi
            stette nella Sapientia. </p>
         <p> Domenico Venetiano. Maestro Domenicho da Vinetia pittore dipinse in <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName> nella chiesa di San Gilio la facciata verso.
            ........ della cappella maggiore. Et fu morto, mentre lavorava in detta facciata, da
            Andreino dellj Impicchatj per invidia, che a concorrentia dipignevano in detto luogho.
               <pb n="102"/> Berto Linaivolo. Berto Fiorentino, pittore. </p>
         <p> Nellá sua pueritia stette al linavuolo. Morse giovane et non dimeno fu valente et fece
            piu tavole et altre pitture in tondj, molto belle. </p>
         <p>
            <persName ref="#Guide">Guido</persName> del Guidolino pittore Fiorentino. </p>
         <p> Jacopo del Corso pittore Fiorentino. </p>
         <p> Zanobi dellj Strozzj pittore Fiorentino. </p>
         <p> Domenicho di Mombertino pittore. </p>
         <p> Zanobi Macchiavellj pittore Fiorentino. </p>
         <p> Baccio da Montelupo. Baccio da Montelupo scultore fece il San Giovannj vangelista nel
            pilastro d'Orzanmichele. </p>
         <p> El Marotino pittore Fiorentino. </p>
         <p> Giovannj da Rovezano pittore. </p>
         <pb n="103"/>
         <p> Benozzo Gozzoli. Benozo pittore Fiorentino dipinse in <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> la facciata della chiesa di fuorj di San Gilio, quando il papa
            consacro detta chiesa. </p>
         <p> Dipinse la facciata da lato di fuorj di Santa Maria <persName ref="#Maggiore"
               >Maggiore</persName> di uerde terra. </p>
         <p> In San Friano di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> un transito di San
            Girolamo, hoggi guasto, nella faccia verso la via. </p>
         <p> Et anchora è di sua mano dipinta in frescho la cappella del palazo de Medicj, dove è la
            tavola di fra Giovannj da Fiesole. </p>
         <p> In <placeName ref="#Pise">Pisa</placeName> in campo santo dipinse molte cose. </p>
         <p> Piero del Pollajuolo. Piero del Pollaivuolo pittore Fiorentino. </p>
         <p> In <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> dipinse nella faccia dinanzj della
            chiesa di San Miniato fra le torri un San Cristofano, et si dice esserne il disegno di
            Antonio suo fratello. </p>
         <p> È di sua mano la tavola di San Bastiano nella chiesa di San Bastiano acanto alla
            Nunziata, dove dal naturale ritrasse Gino di Lodouico Capponj. </p>
         <p> Fece le 6 virtu, che sono nella spalliera della sala della Merchatantia, che la 7a,
            cioe la Fortezza, è di mano di Sandro di Botticello. </p>
         <p> Et fuorj di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> nella chiesa di San Miniato
            a monte dipinse la tavola della cappella del cardinale di Portoghallo. </p>
         <p> A <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> piu cose. </p>
         <pb n="104"/>
         <p> Sandro Botticelli. Sandro di Mariano di Vannj Filipepi, chiamato Sandro di Botticello,
            pittore, fu discepolo di fra Filippo et huomo molto piacevole et faceto, et ne sua tempi
            erano le sue opere stimate assaj. Et essendo esso una volta da messer Tomaso <persName
               ref="#PierSoderini">Soderini</persName> stretto a tor moglie, gli rispose: ‘Vi uoglio
            dire quello che non è troppe notti passate che m'interuenne, che sognavo havere tolto
            moglie; et tanto dolore ne presj, che io mi destaj et per nonmj radormentare (et) per
            non lo risognare piu mi levaj et andaj tutta la notte per <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> a spasso come un pazo'; per ilche intese messer Tomaso, che non
            era terreno da poruj vigna. Et a uno, che piu uolte nel ragionare secho gli haveva
            detto, che harebbe uoluto cento lingue, gli rispose: ‘Tu chiedj piu lingue et ha'ne la
            meta piu che il bisogno, chiedj ceruello, poveretto, che non hai niente.' Lavoro assaj. </p>
         <p> E in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> dipinse nella Merchatantia la
            Forteza nella spalliera de sej, che l'altre sono di mano di Piero del Pollaivuolo. </p>
         <p> Nella chiesa de frati di San Marcho è di sua mano una gran tavola allato alla porta
            della chiesa. </p>
         <p> Nella chiesa d'Ognisantj nel pilastro dinanzi al coro dipinse in frescho un Santo
            Agostino, al riscontro del San Girolamo, fatto a concorrenza con Domenicho del
            Grillandaio. </p>
         <p> Et in detta chiesa . . . . . . . . </p>
         <p> Et nel refettorio di detti fratj è di sua mano un cenaculo di <persName ref="#Jesus"
               >Cristo</persName> con dicepolj, ilquale fece nel <date when="1480">1480</date>. </p>
         <p> È di sua mano in San Bernaba la tavola dell'altare maggiore di Nostra Donna et Santa
            Caterina. </p>
         <p> Et nella chiesa delle suore delle Conuertite dipinse la tavola dell'altare maggiore che
            è . . . . . . </p>
         <p> Et (in) Santa Maria Novella dipinse una tavoletta di <pb n="105"/> altare, che è acanto
            alla porta del mezo, de magi, che vj sono piu persone ritratte al naturale. </p>
         <p> In Santa Maria <persName ref="#Maggiore">Maggiore</persName> è di sua mano 1o San
            Bastiano in tavola, che è in una colonna, ilquale fece di Giennaro nel <date when="1473"
               >1473</date>. </p>
         <p> In San Piero Gattolinj la tavola dell'altare maggiore, che sono: </p>
         <p> Piu femine gnude bellissime. </p>
         <p> In Santo Spirito è di sua mano nella cappella de Bardj la tavola dell'altare, dove è
            dipinto 1a Nostra Donna et 1o San Giovannj Battista. </p>
         <p> A Castello in casa il signore Giovannj de Medicj piu quadri dipinse, che sono delle piu
            belle opere che facessj. </p>
         <p> Dipinse nel <date when="1478">1478</date> nella facciata, dove gia era il Bargiello,
            sopra la doghana messer Jacopo, Francesco et Rinato de Pazj et messer Francesco
            Saluiatj, arc[h]iveschovo di <placeName ref="#Pise">Pisa</placeName>, et duj Jacopi
            Saluiatj, l'uno fratello et l'altro affine di detto messer Francesco, et Bernardo
            Bandini, impicchatj per la gola, et Napoleone Franzesj, inpicchato per 1o pie, che si
            trovorono nella congiura contro a Giuliano et Lorenzo de Medicj, allj qualj Lorenzo poi
            fece ai piedj li epitaffi, et infra l'altrj a Bernardo Bandino, che in questo modo
            diceva: Son Bernardo Bandinj, un nuovo <persName ref="#Judas">Giuda</persName>,
            Traditore 'micidale in chiesa io fuj, Ribello per aspettare morte più cruda. </p>
         <p> Et è di sua mano nel palazo de Signorj sopra la schala, che ua alla Catena, l'istoria
            de 3 magi. </p>
         <p> Dipinse et storio un <persName ref="#Dante">Dante</persName> in cartapecora a Lorenzo
            di Piero Francesco de Medicj, ilche fu cosa maravigliosa tenuto. </p>
         <p> In <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> dipinse anchora. Et feceuj una tavola di
            magi, che fu la piu (bella) opera che maj facessj. </p>
         <p> Et nella cappella di Sixto fece 3 faccie o quadri. Et fece assaj opere picchole
            bellissime et infra l'altre un San Girolamo, opera singulare. </p>
         <pb n="106"/>
         <p> Domenico Grillandajo. Domenicho del Grillandaio pittore Fiorentino opero assaj. </p>
         <p> In <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> nella chiesa de fratj di Santa ✗
            (Croce) dipinse un tabernaculo di San Paulino presso et dallato della porta del
            Martello, che fu la prima opera che nella pittura gli comminciassi a dare fama. </p>
         <p> Dipinse la cappella maggiore et la tavola dell'altare di Santa Maria Novella, dove
            guasto le prime pitture, fatteuj dall'Orchagna, che ne cavo di molte attitudinj di fiure
            et di molte altre cose. Et vi ritrasse al naturale di molte fiure, come anchor hoggi si
            uede, et infra l'altre il Politiano, il Marullo, messer Cristofano da Prato et messer
            Marsilio Ficinj, che sono nell'istoria prima verso la cappella di Filippo di fra Filippo
            insieme dalla cintola in su. </p>
         <p> Dipinse in Santa Trinita la cappella et tavola de Sassettj. </p>
         <p> Nella chiesa d'Ognisantj dipinse in frescho un San Girolamo nel pilastro del coro,
            fatto a concorrentia con Sandro di Botticello, che al rincontro in un medesimo tempo
            dipinse il Santo Agostino. Et dipinse in detta chiesa un San Giorgio. </p>
         <p> Nella chiesa delle suore delle Murate dipinse un San Girolamo. </p>
         <p> In <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> dipinse anchora nella cappella di Sisto piu
            historie et vi fece di molte altre opere. Fu padre di Ridolfo. </p>
         <pb n="107"/>
         <p> Fra Bartolommeo. Fra Bartolomeo di Pagolo, frate di San Marcho, pittore. </p>
         <p> In <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> dipinse nel chiostro dell'Ossa di
            Santa Maria Nuova in frescho un Giuditio. </p>
         <p> Et nella chiesa de fratj di San Marcho sono di sua mano dua tavole d'altare in meza la
            chiesa, l'una a rincontro dell'altra. È di sua mano anchora il San Marcho a sedere, che
            è nel muro del coro di detta chiesa. Dipinse anchora 1o San Bastiano nudo, opera
            mirabilissima et rara, che gia stette piu tempo in detta chiesa, poi fu messo da fratj
            nel capitolo, et dipoi fu mandata (sc. la tavola) in <placeName ref="#France"
               >Francia</placeName>. Dipinse un San Vincentio sopra l'altare di sagrestja de dettj
            fratj. </p>
         <p> Dipinse una Nostra Donna et 1o <persName ref="#Jesus">Cristo</persName> in casa Agnolo
            Donj. </p>
         <p> Dipinse una tavola d'altare nella Badia di <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> di San Bernardo a Bernardo del Biancho nel <date when="1505"
               >1505</date>. </p>
         <p> Dipinse dua tavole molto belle, che furon mandate in <placeName ref="#France"
               >Francia</placeName>. </p>
         <p> A Lucca dipinse una Misericordia. </p>
         <p> Raffaellino del Garbo. <persName ref="#Raphael">Raffaello</persName> del Garbo pittore
            fece in Santo Spirito una tavola d'altare, dove dipinse una Pieta, opera molto bella.
            Dipinse un crucifisso in tavola nell'oratorio de fratj del monte Uliveto fuorj di
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>. </p>
         <pb n="108"/>
         <p>
            <persName ref="#AndreaDelSarto">Andrea del Sarto</persName>. <persName
               ref="#AndreaDelSarto">Andrea del Sarto</persName> Fiorentino, pittore, dicepolo di
            Raffaellino del Garbo excellente, opero assaj e fece di moltj dicepoli. </p>
         <p> In <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> nel chiostro della compagnia di San
            Giovannj Schalzo dipinse piu storie molto belle. </p>
         <p> Nel chiostro dinanzj alla chiesa della Nunziata dipinse piu storie, cioe Santa Anna nel
            parto di Santa Maria et la storia de magi et altre quattro (cinque) storie, che sono
            acanto, l'una all'altra, in detto chiostro all'entrare a mano stancha. </p>
         <p> Dipinse, quando era giovane, il palazo de Dej in sulla piaza di Santo Spirito. </p>
         <p> Dipinse nel chiostro di dettj fratj (de'Servi) anchora sopra la porta, che va in
            chiesa, una Nostra Donna a sedere con il putto et Giuseppo. </p>
         <p> Et anchora in sullo sdrucciolo da Orto San Michele dipinse una Nunziata. </p>
         <p> Et per lo assedio di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> dipinse in piaza
            dalla Condotta 2 huominj del signor Mario Orsino, cioe Cecchino Orsino et . . . . . . .
            . (Jachopantonio Orsino), impicchatj per Io pie, equali dette none havere fatto, (ma) 1o
            suo dicepolo; ma di sua mano li fece. </p>
         <p> Dipinse una tavola, laquale è in casa Bartolomeo Panciatichj, entratj 1a . . . . . . .
            . (assunta di Nostra Donna con gli apostoli intorno al sepolcro.) </p>
         <p> Et è di sua mano poco fuorj della porta a San Gallo di <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> un tabernaculo di Nostra Donna. </p>
         <p> Et nel refettorio di San Saluj fuori di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>
            dipinse 1o cenaculo di <persName ref="#Jesus">Cristo</persName> co dicepolj, cosa
            maravigliosa. </p>
         <p> Dipinse una tavola d'altare, che è nel romitorio di Valle <pb n="109"/> Ombrosa, et nel
            mezo d'essa v'è una Nostra Donna picchola, pittura Grecha. </p>
         <p> Una tavola d'altare è di sua mano nella chiesa del munistero di Luco in Mugello. </p>
         <p> Dipinse dua tavole d'altare, gia fuori di <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> nella chiesa di San Gallo et al presente in dettj fratj a Santo
            Jacopo infra fossj: In una fece la Trinita, nell'altra, quando <persName ref="#Jesus"
               >Cristo</persName> era nell'orto. </p>
         <p> Dipinse una tavola nella chiesa delle monache di San Francescho in <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName>. </p>
         <p> Et anchora una altra tavola nella chiesa delle monache di Monte Dominj. </p>
         <p> Et l'ultima opera che ej facessj fu un quadro d'altezza 3 braccia, entrouj dipinse un
            sacrifitio di Habram et Isac con certj pastorj, nel quale dimostro, che ben possedeva
            l'arte, che era excellente maestro, che è opera da essere tra l'antiche rare opere
            connumerata. Laquale hebbe poi il marchese di Peschara per mezo di Filippo Strozzi. </p>
         <p> Dipinse al Poggio (a Caiano) nel palazo de Medicj nella sala da basso il . . . . .
            (tributo degli animali.) </p>
         <pb n="110"/>
         <p>
            <persName ref="#LeonardoDaVinci">Lionardo</persName> da Vincj. <persName
               ref="#LeonardoDaVinci">Lionardo</persName> da Vincj, cittadino Fiorentino, quantunche
            (non) fussj legittimo figluolo di ser Piero da Vincj, era per madre nato di bon sangue.
            Fu tanto raro et universale, che dalla natura per suo miracolo essere produtto dire si
            puote; laquale non solo delle bellezze del corpo, che molto bene gli concedette, uolse
            dotarlo; ma di molte rare virtu uolse anchora farlo maestro. Assaj valse in mathematica
            et in prospettiva non meno et opero di scultura et in disegno passo di gran lungha tuttj
            li altrj. Hebbe bellissime inventionj, ma non molto colorj le cose (ma non colorj molte
            cose ?), perché maj a se medesimo satisfaceva, et però tanto rare si trovono le sue
            opere. Fu eloquente nel parlare et raro sonatore di lira et fu maestro di quella
               d'<persName ref="#Atalante">Atalante</persName> Migliorottj. Attese et dilettossj de
            semplicj et fu valentissimo in tirarj et in edifizij d'acqua et d'altrj ghiribizj ne maj
            con l'animo suo si quietava, ma sempre cose nuove con l'ingegno fabricava. </p>
         <p> Stette da giovane col Magnifico Lorenzo de Medicj; et dandolj prouisione per se il
            faceva lavorare nel giardino sulla piaza di San Marcho dj <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName>. Et haveva 30 annj, che'l dal detto Magnifico Lorenzo fu mandato
            al duca di <placeName ref="#Milan">Milano</placeName> insieme con <persName
               ref="#Atalante">Atalante</persName> Megliorottj a presentarlj una lira, che unico era
            in sonare tale extrumento. Torno dipoi in <placeName ref="#Florence"
            >Firenze</placeName>, dove stette piu tempo; et dipoi o per indignatione che si fussj o
            per altra causa, in mentre che lavorava nella sala del Consiglio de Signorj, si partj et
            tornossene in <placeName ref="#Milan">Milano</placeName>, dove al seruitio del duca
            stette piu annj. Et dipoi stette col duca Valentino et anchora poi in <placeName
               ref="#France">Francia</placeName> in piu luoghi. Et tornossene in <placeName
               ref="#Milan">Milano</placeName>. Et in mentre che lavorava il cavallo per gittarlo di
            bronzo, per revolutione dello stato torno a <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> et per 6 -- mesj si torno in casa Giovan <pb n="111"/> Francesco
            Rustichj scultore nella uia de Martellj. Et tornossene a <placeName ref="#Milan"
               >Milano</placeName> et dipoi in <placeName ref="#France">Francia</placeName> al
            seruitio del re Francescho, dove porto assaj de sua disegnj, dequalj anchora ne lascio
            in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> nell'spedale di Santa Maria Nuova con
            altre masseritie et la maggior parte del cartone della sala del Consiglio, delquale il
            disegno del gruppo de cavallj, che hoggi in opera si uede, rimase in palazo. Et morse
            presso a Ambosia, citta di <placeName ref="#France">Francia</placeName>, d'eta d'annj 72
            a un suo luogho, chiamato Cloux, dove haveva fatto le sue habitationj. Et lascio per
            testamento a messer Francesco da Melzio, gentile homo Milanese, tuttj i danarj con tuttj
            pannj, librj, scritture, disegni et instrumentj et ritrattj circha la pittura et arte et
            industria sua, che quiuj si trovava, et fecelo executore del suo testamento. Et lascio a
            Batista de Villanj suo seruitore la meta di un suo giardino, che haveva fuorj di
               <placeName ref="#Milan">Milano</placeName>, et l'altra meta a Salay suo dicepolo. Et
            lascio 400 scudi a sua fratellj, che haveva in deposito in <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> nello spedale di Santa Maria Nuova, dove doppo la sua morte da
            loro non fu trovato piu 300 scudi. </p>
         <p> Hebbe piu dicepolj, tra quali fu Salj Milanese, Zeroastro da Peretola, il Riccio
            Fiorentino dalla porta alla ✗ (Croce), Ferrando Spagnuolo, mentre lavorava la sala in
            palazo de Signorj. </p>
         <p> Ritrasse in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> dal naturale la Ginevra
            d'Amerigho Bencj, laquale tanto bene fini, che non il ritratto, ma la propria Ginevra
            pareva. </p>
         <p> Fece una tavola di una Nostra Donna, cosa excellentissima. </p>
         <p> Dipinse anchora un San Giovannj. </p>
         <p> Et anchora dipinse <persName ref="#Adam">Adamo</persName> et Eua d'acquarello, hoggi in
            casa messer Ottaviano de Medicj. </p>
         <p> Ritrasse dal naturale Piero <persName ref="#FrancescoDelGiocondo">Francesco del
               Giocondo</persName>. </p>
         <p> Dipinse a . . . . . . una testa di Megera con mirabilj et rarj agruppamentj di serpi,
            hoggi in guardaroba dello illustrissimo et excellentissimo signor duca Cosimo de Medicj. </p>
         <pb n="112"/>
         <p> Fece per dipingnere nella sala grande del Consiglio del palazo di <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName> il cartone della guerra de Fiorentinj, quando
            ruppono a Anghiarj Niccholo Picci(ni)no, capitano del duca Filippo di <placeName
               ref="#Milan">Milano</placeName>, ilquale comincio a mettere in opera in detto luogho,
            come anchora hoggi si uede, et con vernice. </p>
         <p> Conmincio a dipignere 1a tavola nel detto palazo, laquale dipoi in sul suo disegno fu
            finita per Filippo di fra Filippo. </p>
         <p> Dipinse una tavola d'altare al signor Lodouico di <placeName ref="#Milan"
               >Milano</placeName>, che per intendentj, che l'han vista, s'è detto essere delle piu
            belle et rare cose che in pittura si uegghino, laquale dal detto signore fu mandata
            nella Magna allo imperatore. </p>
         <p> Dipinse anchora in <placeName ref="#Milan">Milano</placeName> uno cenaculo, cosa
            excellentissima. </p>
         <p> Et in <placeName ref="#Milan">Milano</placeName> similmente fece uno cavallo di
            smjsurata grandezza, suuj il duca Francesco Sforza, cosa bellissima, per gittarlo di
            bronzo, ma universalmente fu giudicato essere inpossibile, et maximo perché si diceva,
            uolerlo gittare di uno pezzo; laquale opera non hebbe perfectione. </p>
         <p> Fece infinitj disegnj, cose maravigliose, et infra li altrj una Nostra Donna et una
            Santa Anna, ch'ando in <placeName ref="#France">Francia</placeName>, et piu notomie,
            lequalj ritraeva nello spedale di Santa Maria Nuova di <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName>. </p>
         <pb n="113"/>
         <p>
            <persName ref="#MichelAnge">Michelangelo Buonarroti</persName>. <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> di Lodouico Buonarrotj Simonj Fiorentino di
            nobile et di antichissima casata fu dal Magnifico Lorenzo de Medicj in gioventu aiutato,
            tirato su et rilevato. Et è molto da considerare, come piu convenientemente chiamare si
            possa, o architetto o scultore o pittore, concio sia che in tutte a tre le dette faculta
            habbj tanto perfettamente operato et operj, che (non) solo i modernj, ma li antichi
            anchora habbia superato et superj; et nella sua vecchiezza, quando la mano et la uista
            manchare suole, (con) le sue opere ha uolsuto a tutto il mondo mostrare, egli essere
            unico, et li altrj maestrj essergli inferiorj. </p>
         <p> Nell'architettura si uede in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> il modello
            della nuova sagrestia di San Lorenzo, della quale che nella maggior parte si potrebbe
            dire havere hauto exemplo dalla vecchia, fatta et ordinata insieme con la chiesa da
            Filippo di ser Brunellescho, [et] non dimeno si uede et conoscesi, che nelli edifizj
            fattj egli v'ha maraviglioso juditio. </p>
         <p> Fece il modello della facciata di detta chiesa, cosa maravigliosa et bella, laquale di
            piu fiure uoleva adornare, come anchora vedere si puote. </p>
         <p> Fece il modello della libreria di San Lorenzo. </p>
         <p> Nella scultura in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> in detta sagrestia è
            di sua mano la Notte, la Aurora, il Bruscho . . . . . . et il Giorno, non finitj, di
            marmo, et Giuliano et Lorenzo de Medicj di marmo, finitj, sopra le loro sepulture, et 1a
            Nostra Donna, non finita. </p>
         <p> Et in piaza de Signorj il gigante di marmo avantj la porta del palazo. </p>
         <p> In <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> in Santa Maria delle Febbre una Pieta di
            marmo è di sua mano et altre fiure. </p>
         <pb n="114"/>
         <p> Nella pittura 1o tondo di Nostra Donna in casa Agnolo Donj. </p>
         <p> Fece il disegno della <persName ref="#Venus">Venere</persName>, colorita poi per Jacopo
            da Pontormo. </p>
         <p> La opera della cappella (di Sisto IV). </p>
         <p> La cappella è lungha 69 braccia ⅓ -- e largha braccia 23⅓. </p>
         <p> In fronte alla porta è il Giuditio di Michele Agnolo, maravigliosamente disegnato et
            messo in opera. </p>
         <p> La uolta con storie del testamento uecchio. </p>
         <p> Questa uolta (, dove sono) tutte le cose di Michele Agnolo, è maravigliosa et cosa
            tanto rara quanto sia possibile et quanto maj si sia uista ne tempj nostri et forse pure
            a secolj innanzj. </p>
         <p> Storie, fatte da uarj maestrj giu basso, che furono fatto al tempo di Sisto, che vene
            di mano di Domenico del Grillandaio, Sandro di Botticello, Fiorentinj, Cosimo Rossellj,
               <persName ref="#Perugin">Pietro Perugino</persName>, Luca <persName
               ref="#PierreDeCortone">da Cortona</persName>; in que tempi bellissime storie. </p>
         <p>
            <persName ref="#LeonardoDaVinci">Lionardo</persName> da Vincj fu nel tempo di Michele
            Agnolo. Et di <persName ref="#Pline">Plinio</persName> cavo quello stuccho, con ilquale
            coloriva, ma non l'intese bene. Et la prima uolta lo provo in uno quadro nella sala del
            Papa, che in tal luogho lavorava, et davantj a esso, che l'haveva apoggiato al muro,
            accese un gran fuoco di carbonj, dove per il gran calore di dettj carbonj rasciugho et
            seccho detta materia; et dipoj la uolse mettere in opera nella sala, dove giu basso il
            fuoco agiunse et seccholla, ma lassu alto per la distantia grande non ui aggiunse il
            calore, et coló. </p>
         <pb n="115"/>
         <p> Era di bella persona, proportionata, gratiata et bello aspetto. Portava un pitoccho
            rosato, corto sino al ginocchio, che allora s'usavano i vestiri lunghj. Haveva sino al
            mezo in petto una bella capellaia et inanellata et ben composta. </p>
         <p> Et passando ditto <persName ref="#LeonardoDaVinci">Lionardo</persName> insieme con
            Giovannj da Gavine da Santa Trinita dalla pancaccia dellj Spinj, dove era una ragunata
            d'huominj da bene, et dove si disputava un passo di <persName ref="#Dante"
               >Dante</persName>, chiamero detto <persName ref="#LeonardoDaVinci"
               >Lionardo</persName>, dicendogli, che dichiarassi loro quel passo. Et a caso apunto
            passo di qui Michele Agnolo, et chiamato da un di loro, rispose <persName
               ref="#LeonardoDaVinci">Lionardo</persName>: ‘Michele Agnolo ue lo dichiarera egli'.
            Di che parendo a <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, l'havessj detto
            per sbeffarlo, con ira gli rispose:‘Dichiaralo pur tu, che facestj un disegno di uno
            cavallo per gittarlo di bronzo et non lo potestj gittare et per vergogna lo lasciasti
            stare' Et detto questo, uolto loro le rene et ando uia; dove rimase <persName
               ref="#LeonardoDaVinci">Lionardo</persName>, che per le dette parole divento rosso. </p>
         <p> Michele Agnolo quando era interdetto per sparsione di sangue di uno de Lippi
            [interdetto], entro la in una uolta, dove erano moltj depositj di mortj, et quiuj fece
            notomia di assaj corpo et taglió et sparó, aqualj a caso prese uno de Corsinj, che ne fu
            gran rumore, fatto dalla casata de dettj Corsinj. Et funne fatta richiama a Piero
            Soderinj, allora gonfaloniere di iustitia, del che ei rise, ueggiendo haverlo fatto per
            aquistare nell'arte sua. </p>
         <p> E anchora Michele Agnolo uolendo mordere <persName ref="#LeonardoDaVinci"
               >Lionardo</persName>, gli disse: ‘Et che t'era creduto da que caponj de Melanesj'.? </p>
         <pb n="116"/>
         <p> Filippino Lippi. Filippo pittore Fiorentino, figluolo di fra Filippo, fu gentilissimo
            maestro, et benche morissj giovane, fece di molte opere. Dicesj, essere dicepolo di
            Sandro di Botticello. </p>
         <p> In <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> dipinse la cappella di Filippo
            Strozzj a canto all'altare maggiore in Santa Maria Novella. </p>
         <p> Nella chiesa de fratj del Carmine finj di dipignere la cappella de Branchaccj,
            cominciata dallo Starnina et poi da <persName ref="#Masaccio">Masaccio</persName> et
            Masolino. </p>
         <p> Nella chiesa di Santo Spirito fece una tavola d'altare a Tanaj de Nerlj, nellaquale lo
            trasse al naturale insieme con madonna Pippa sua donna. Fece anchora il disegno della
            finestra di uetro di San Martino. </p>
         <p> Et comincio anchora a dipignere la tavola dell'altare maggiore della Nunziata dal lato
            davantj, laquale per la sua morte finire non puote. </p>
         <p> Dipinse nella sala minore del Consiglio del palazo de Signorj la tavola, dove è 1a
            Nostra Donna con altre fiure, laquale haveva cominciato a dipignere <persName
               ref="#LeonardoDaVinci">Lionardo da Vinci</persName>; et detto Filippo la finj in sul
            disegno di <persName ref="#LeonardoDaVinci">Lionardo</persName>. </p>
         <p> È di sua mano fuorj di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> nella chiesa de
            fratj di San Francescho a San Miniato a monte una tavola d'altare, laquale fece a detto
            Tanaj. </p>
         <p> Et nella chiesa di San <persName ref="#Donatello">Donato</persName> (a) Schopeto
            dipinse la tavola dell'altare maggiore. </p>
         <p> Et anchora nella chiesa delle Campora a Marignolle è di sua mano una tavola molto
            bella. </p>
         <p> Fece una tavoletta di fiure picchole a Piero del Pugliese, cosa rara et tanto bene
            finita, che è maravigliosa a riguardantj. Et fu da un altro cittadino richiesto, che una
            simile gnene facessj, alquale rispose, non essere possibile. </p>
         <pb n="117"/>
         <p> In <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> dipinse nella Minerua una cappella a 'stanza
            di Giovannj Tornabuonj. </p>
         <p> Faceva esso Filippo generalmente alle fiure una mano piu lungha che l'altra et
            conosceva tale errore, ma per l'uso fattouj non sene poteva ricorreggiere. </p>
         <p> Dipinse a <placeName ref="#Bologne">Bologna</placeName> et a <placeName ref="#Genes"
               >Genova</placeName>. </p>
         <p> Franciabigio. Il <persName ref="#Franciabigio">Francia Bigio</persName> pittore
            Fiorentino dipinse nel chiostro avantj la chiesa della Nunziata lo sponsalitio di Nostra
            Donna. Et nella chiesa di Santo Giobb dreto a Seruj il tabernaculo di Nostra Donna et
            Santa Lisabetta. </p>
         <p> Al Poggio (a Caiano) nel palazo. de Medicj nella sala da basso dipinse l'istoria di
               <persName ref="#JulesCesar">Cesare</persName>, che è portato . . . . . (l'istoria di
               <persName ref="#Ciceron">Cicerone</persName>, che è portato dai cittadini Romani per
            gloria sua.) </p>
         <p>
            <persName ref="#Perugin">Pietro Perugino</persName>, dicepolo di <persName
               ref="#SandroBotticelli">Sandro Botticello</persName>. </p>
         <pb n="118"/>
         <p> Sopra l'origine e lo sviluppo della pittura e scultura presso gli Antichi e gli
            Italiani moderni. Epilogo dell'Autore secondo l'Apologia, che fa precedere <persName
               ref="#CristoforoLandino">Cristoforo Landino</persName> al suo commento della Divina
            Commedia di <persName ref="#Dante">Dante</persName>. </p>
         <p> Secondo il Landino. 1. <persName ref="#Cimabue">Cimabue</persName>. 2. <persName
               ref="#Giotto">Giotto</persName>. 3. Maso. 1. Filippo. 4. Stefano. 2. <persName
               ref="#Donatello">Donato</persName>. 5. <persName ref="#Masaccio">Masaccio</persName>.
            3. Desiderio. 6. Fra Filippo. 4. Lorenzo di Bartoluccio. 7. Andreino delli Impiccatj. 8.
            Paulo Ucello. 9. Fra Giovannj. 10. Pesello. 11. Pesellino. </p>
         <p> Resta la pittura, laquale apresso gli antichj non fu maj in picchola stima. Scrivono
            gli Egyptij, la pittura essere loro inuentione et d'<placeName ref="#Egypte"
               >Egitto</placeName> essere uenuta in <placeName ref="#Grece">Grecia</placeName>. Ma
            de Grecj alcuni dicono, ch'è trovata in <placeName ref="#Sicyone">Sicione</placeName>,
            alcuni in Corintho. Erano le prime pitture di una sola linea, con laquale circundavano
            l'ombra del huomo. Dipoi con uno solo colore <pb n="119"/> cominciorono a dipignere.
            Onde tal pittura fu chiamata monocromata -- d'un solo colore, perché ‘monos' significa
            solo et ‘ croma' colore; e fu molto anticha, perché secondo <persName ref="#Pline"
               >Plinio</persName> ne tempi delle guerre Troiane non si trovavano anchora pittorj. E
            primj in <placeName ref="#Grece">Grecia</placeName> furno Sertice (Aridices) Corinthio
            et Telephane Sicionio. Ma <persName ref="#Parrhasios">Parrasio</persName> Ephesio la
            ridusse in gran dignita. Seguitorono poi moltj, da moltj lodatj, tra qualj il primo
            grado tiene <persName ref="#Apelle">Apelle</persName>, da tuctj reputato [et] ne futurj
            seculi insuperabile. </p>
         <p> Ma tale arte doppo sua perfectione, come molte altre, nell Italica seruitu quasj si
            spense. Et erano le pitture in que secolj non punto atteggiate et senza affetto alcuno
            d'animo. </p>
         <p> Fu adunque il primo Giovannj Fiorentino cognominato <persName ref="#Cimabue"
               >Cimabue</persName>, che ritrovo e lineamentj naturali et la uera proportione,
            laquale e Grecj chiamono simetria, et le fiure, ne superiorj pittorj morte, fece uive et
            di uarii gestj et gran fama lascio di se. Ma molto maggiore la lasciava, sinon havesse
            hauto si nobile successore, quale fu <persName ref="#Giotto">Giotto</persName>
            Fiorentino, coetaneo di <persName ref="#Dante">Dante</persName>. Costuj fu tanto
            prefetto et absoluto, che molto dipoi si sono affatichatj gli altrj, che hanno uoluto
            superarlo. È refertissima <placeName ref="#Italie">Italia</placeName> dalle sue pitture.
            Ma mirabile la nave di musaicho a San Pietro di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>
            di 12 apostolj, ne qualj ciaschuno ha gestj uiuj et prontj e al tutto tra se differentj
            et nientedimeno condecentj et propii. Della diciplina di <persName ref="#Giotto"
               >Giotto</persName> come del caval Troiano uscirono mirabili pittorj, tra qualj molto
            è lodata la uenusta in Maso. Stefano da tuttj è nominato scimia della natura, tanto
            expresse qualunche cosa uolle. Grandissima arte apare in Taddeo Gaddj. Fu <persName
               ref="#Masaccio">Masaccio</persName> optimo imitatore di natura, di gran rilievo,
            universale, buon componitore et puro, sanza hornato, perché solo si dette all'imitatione
            del uero et al rilievo delle fiure. Fu certo buono prospettivo quanto altro di quellj
            tempi et di gran facilita nel fare, <pb n="120"/> essendo ben giovane, che morj d'annj
            26. Fu fra Filippo gratioso et hornato et artificioso sopra modo. Ualse molto nelle
            compositionj et uarieta nel colorire, nel rilievo, negli hornamentj d'ogni sorte, maximo
            o imitatj dal uero o fittj. Andreino fu grande disegnatore et di gran rilievo, amatore
            delle difficulta dell'artj et di scorcj, vivo et pronto molto (et) assaj facile nel
            fare. Paulo Uccello (fu) buon componitore et uario, gran maestro d'animalj e di paesj,
            artificioso negli schorcj, perché intese bene di prospettiva. Fra Giovannj (fu)
            angelicho et uezoso, divoto, hornato molto con grandissima facilita. Pesello sopra gli
            altrj ualse negli animalj. Seguito Pesellino, gentile et in compositione di cose
            picchole excellente. Philippo di ser Brunellescho architettore valse anchora assaj nella
            pittura et scultura. Maxime intese bene (la) prospettiva, e alcunj affermano, luj
            esserne suto o ritrovatore o inuentore; e nell'una arte et nell'altra ci sono cose
            excellentj, fatte da luj. <persName ref="#Donatello">Donato</persName> scultore, da
            essere connumerato fra gli antichi, mirabile in compositione e in uarieta, pronto et col
            grande uivacita o nell'ardire o nel situare delle fiure, lequalj tutte apaiono in moto,
            fu grande imitatore degli antichj et di prospettiva intese assaj. Desiderio (fu)
            grandissimo e delicato et uezoso et dj somma gratia, che molto puliva le cose sue,
            elquale molto repuliva le cose. Et se morte molto immatura non lo rapiva ne primj annj,
            sperava ogni dotto in quell'arte, che sarebbe uenuto ad somma perfectione. È notissimo
            Laurentio Bartolutio per le porte di bronzo del nostro batipsterio. Restono opere
            perfecte d'Antonio, cognominato <persName ref="#RossoFiorentino">Rosso</persName>, et
            similmente di Bernardo suo fratello, architetto nobile. </p>
         <pb n="121"/>
         <p> ✗ Ex libro Antonij Billi. <persName ref="#Cimabue">Cimabue</persName> -- <date
               when="1200">1200</date>. <persName ref="#Giotto">Giotto</persName> -- <date
               when="1230">1230</date>. <persName ref="#Giottino">Giottino</persName> suo dicepolo.
            Taddeo Gaddi -- <date when="1290">1290</date>. Agnol suo figluolo. Gaddo. ✗ Stefano,
            detto lo Scimia, <date when="1330">1330</date>. Buonamicho, detto Buffalmaccho, <date
               when="1340">1340</date>. Andrea di Cione, detto l'Orgagna, <date when="1350"
               >1350</date>. Giovannino da Santo Stefano a ponte <date when="1360">1360</date>. Maso
            Fiorentino. Gherardo, detto lo Starnina, <date when="1390">1390</date>. El Biccj --
               <date when="1410">1410</date>. Massaccio -- <date when="1420">1420</date>. Masolino
               <date when="1420">1420</date>. Fra Lorenzo degli Agnolj <date when="1420"
            >1420</date>. Fra Giovannj da Fiesole <date when="1430">1430</date>. <persName
               ref="#LippoMemmi">Lippo</persName> Memmj Fiorentino. <persName ref="#SpinelloAretino"
               >Spinello</persName>, padre di Forzore ✗. Andreino dal Castagno <date when="1430"
               >1430</date>. Pagolo Ucciello. Fra Filippo. Pisello. Pisellino. Piero del
            Pollaivuolo. Sandro del Botticello. Alesso Baldouinettj. </p>
         <p>
            <pb n=""/>
         </p>
         <p> Aggiunte dell'Autore. <pb n=""/> I. Ricordo di alcuni più famosi monumenti d'arte in
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, scritto negli anni <date when="1544"
               >1544</date>–<date when="1546">1546</date>. San Piero di <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName>: La macchina di tutta la chiesa nuova, cominciata ne tempi di papa
            Giulio II. Fatta ditta macchina e pianta (fu) da <persName ref="#Bramante"
               >Bramante</persName> da <placeName ref="#Urbino">Urbino</placeName>, che in
            architettura fu molto eccellente, come per ditto San Piero si uede anchora, benche assaj
            sia molto fuorj del primo ordine di <persName ref="#Bramante">Bramante</persName>, stato
            rouinoso, pure e la maggior parte ordinata per luj si uede. Et cosj si uede fatta da
               <persName ref="#Bramante">Bramante</persName> tutta muraglia di <placeName
               ref="#Belvedere">Belvedere</placeName>, che è una cosa molto grande e maravigliosa;
            che infra l'altre cose v'è una schala a lumache, molto maéstrevole et molto bella. </p>
         <p> Et per il detto <persName ref="#Bramante">Bramante</persName> si uede la fabrica dj San
            Biagio in strada Julia, cominciata ne tempi di Julio, </p>
         <p> et cosj per il detto una parte di San Cielso in Bianchi </p>
         <p> e un tempietto nel chiostro di San Pietro a Montorio, fatto di trivertino, tutto
            dell'opera Doricha, molto hornato et molto bene condotto, che cierto per quello che si
            uede di suo si puo dire, che da gli antichj in qua non ci sia stato meglio, ne huomo che
            meglio habbia inteso le cose antiche et che piu l'habbia contrafatte. </p>
         <p> Dipoi alla morte di <persName ref="#Bramante">Bramante</persName> fu sopra alla
            fabricha in suo scambio un certo fra Jocondo Vinitiano e <persName ref="#Raphael"
               >Raffaello</persName> da <placeName ref="#Urbino">Urbino</placeName> insieme a
            Antonio da San Gallo. </p>
         <p> Dipoi (al)la morte di detto fra Jocondo et <persName ref="#Raphael"
               >Raffaello</persName> da <pb n="126"/>
            <placeName ref="#Urbino">Urbino</placeName> seguito detta fabricha Antonio da Sangallo
            in compagnia di Baldassarre da <placeName ref="#Sienne">Siena</placeName>, veramente un
            valentissimo huomo, et era pittore excellente, prospettivo et architetto. </p>
         <p> Dipoi (al)la morte di detto Baldassarre ha seguitato et seguita Antonio da Sangallo et
            (ha) ridotto nella forma, che si trova hoggi d'Ottobre <date when="1544">1544</date>,
            cioe ne tempi di papa Pagolo Terzio. </p>
         <p> Hebbe dipoi detta fabrica dopo la morte di Antonio <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>, che mori nel 46 a Aqua Pendente. </p>
         <p> E in detto San Pietro v'è anchora uno hornamento all'altare maggiore, fatto dal detto
               <persName ref="#Bramante">Bramante</persName> di peperigio, tutta opera Dorica. </p>
         <p> E in detto San Pietro sotto il portichale da man sinistra in la chappella, che si dice
            Santa Maria delle Febbre, v'è in suruno altare una <persName ref="#Marie"
               >Madonna</persName> con uno <persName ref="#Jesus">Cristo</persName> morto in grembo
            di mano di Michele Agnolo Buonarotj, che è una cosa tanto maravigliosa quanto cosa che
            si sia vista da gran tempo in qua si per la inventione si per la fiura del <persName
               ref="#Jesus">Cristo</persName> morto, che pare di carne veramente. Et e pannj della
               <persName ref="#Marie">Madonna</persName> sono tanto bene fattj et con tanta arte et
            diligentia lavoratj, che non si potre maj inmaginare. </p>
         <p> In la chiesa di detto San Pietro v'è all'entrare da mano sinistra la sepultura di Sisto
            di bronzo, fatta da Antonio del Pollaivuolo et Piero suo fratello, Fiorentinj, cosa
            bella et d'inventione molto grata. </p>
         <p> Et cosj al dirinpetto di detta in la nave del Volto Santo la sepultura di bronzo di
            papa Innocentio fatta da dettj Antonio del Pollaivuolo et Piero suo fratello, ch'è cosa
            molto bella. </p>
         <p> Su nel palazo del papa v'è tre sale overo tre camere, dipinte di mano di <persName
               ref="#Raphael">Raffaello</persName> da <placeName ref="#Urbino">Urbino</placeName>,
            che sono cose bellissime tutte, tante bene et di disegno et colorite, che è maraviglia. </p>
         <pb n="127"/>
         <p> Et cosj le loggie, fatte per ordine dj detto <persName ref="#Raphael"
               >Raffaello</persName>, fatte di modo della anticha a grottesche et con cierte
            historiette, molto mirabilmente fatte, come si puo uedere cosj di pittura come di
            stucchj. </p>
         <p> In detto palazo del papa v'è la cappella, che si chiama la cappella di Sisto, dove sono
            dipinte 3 faccie di detta cappella da varij maestrj, et la volta dj detta cappella è
            dipinta di mano di Michele Agnolo, cosa maravigliosa, et così la faccia, dove è
            l'altare, v'è dipinto il Giuditio pure di mano di Michele Agnolo, cosa tanto variata
            d'attitudine, che chj non l'ha vista, non se la potrebbe maj inmaginare. </p>
         <p> Et a riscontro di detta cappella v'era una cappelletta, che si diceva la cappella di
            papa Nicchola, ch'era tutta dipinta di mano di fra Giovannj Fiorentino, frate
            dell'ordine di San Marcho di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, ch'era
            veramente un paradiso, con tanta gratia et honesta erano dipinte dette fiure. Come
            anchora qualche parte, che ve n'è restata, si puo uedere, che ne tempi di papa Pagolo
            s'è rouinata la maggiore parte per fare quella sala grande che è innanzj alla chappella
            di Michele Agnolo. </p>
         <p> In Santo Agustino v'è all'entrata della chiesa per la porta del mezo a lato a detta
            porta a mano destra [ve] una Nostra Donna con un putto in collo di marmo dj mano di
            Jacopo del Sansouino, cosa fatta con grande diligentia. </p>
         <p> E per la nave di mezo in sulla mano sinistra v'è in uno pilastro una Santa Anna di
            marmo dj mano d'Andrea dal Monte a Sansouino, cosa certissimamente bella et molto
            maestrevole et molto grata a uederla. </p>
         <p> Et sopra a detta Santa Anna v'è dipinto un profeta con dua puttj di mano di <persName
               ref="#Raphael">Raffaello</persName> da <placeName ref="#Urbino">Urbino</placeName>,
            cosa bellissima. </p>
         <p> In Santa Maria della Pace all'entrare in chiesa a mano destra la prima cappella (è)
            dipinta di mano dj <persName ref="#Raphael">Raffaello</persName> da <placeName
               ref="#Urbino">Urbino</placeName>, che v'è dipinto certe sibille <pb n="128"/> con
            certj agnolj, tanto bella opera quanto sia in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> di
            sua mano. </p>
         <p> Nella tribuna della chiesa v'è uno quadro, dipinto di mano di Baldassarre da <placeName
               ref="#Sienne">Siena</placeName>, che è la Nostra Donna, quando ando al tempio da
            pueritia, con certj casamentj, fattj di prospettiva, molto bene fattj. E tutta l'istoria
            in se è cosa bella. </p>
         <p> In Santa Maria del Popolo vi sono dua sepulture grandi di marmo, che sono nella tribuna
            grande dreto all'altare maggiore, che sono di mano d'Andrea dal Monte a Santo Souino,
            che sono tanto bene fatte et tanto hornate et con tanta gratia, che è una maraviglia, et
            con tanta diligentia condotte, cose in verita da essere celebrate nelle belle cose che
            si uegghino. </p>
         <p> In detta chiesa ui sono 2 quadri, dipintj di mano di <persName ref="#Raphael"
               >Raffaello</persName> da <placeName ref="#Urbino">Urbino</placeName>, che s'appichono
            per le solennita a certj pilastri: Che in uno v'è una meza <persName ref="#Marie"
               >Madonna</persName> con un putto adiacere et un poco di Giuseppo, che è uno quadro,
            tanto bene fatto quanto cosa di suo mano, et nell'altro v'è la testa di papa Julio con
            la barba a sedere in una sedia di velluto, che la testa e drappi e tutto è maravigliosa. </p>
         <p> In Santa Maria Aracelj v'è la tavola dell'altare maggiore di <persName ref="#Raphael"
               >Raffaello</persName> da <placeName ref="#Urbino">Urbino</placeName>, cosa bella et
            molto ben fatta. </p>
         <p> Nella Minerua, dove stanno hoggi e fratj di San Marcho di <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName>, v'è nella ✗ (croce) disopra della chiesa in sulla mano destra
            una cappella, dipinta in frescho, che è la cappella del cardinale di Napolj, dipinta di
            mano di Filippo di fra Filippo Fiorentino, che è cosa, fatta molto lietamente et con
            bellissimj adornamentj et varie bizarrie et fantasche. </p>
         <p> In la cappella grande v'è dua sepulture di marmo, che sono la sepultura di Lione et di
            Clemente; sono a un medesimo <pb n="129"/> modo ambedue, che sono di mano del Cavaliere,
            et non sono finite. </p>
         <p> Nel pilastro di detta cappella in sulla mano destra della cappella v'è un <persName
               ref="#Jesus">Cristo</persName> di marmo, grande quanto al naturale o maggiore, tutto
            nudo, che apoggia le manj a una ✗ (croce), di mano dj Michele Agnolo Buonarrottj, che è
            una cosa tanto ben fatta, che è maraviglia a vedere; e ginocchj e piedj et tutta insieme
            è cosa mirabile. </p>
         <p> In Tresteverj in nel palazo, che fu di messer Agustino Chisj Sanese, v'è una loggia,
            dipinta di mano di <persName ref="#Raphael">Raffaello</persName> da <placeName
               ref="#Urbino">Urbino</placeName>, ch'è la prima loggia ch'è. E nel cielo della volta
            vi è il convito di tuttj gli dei, cosa molto bene condotta, et (nel)le lunette di detta
            volta (sono) dipintouj varij dej, tante cose bellissime dipinte in frescho. </p>
         <p> Dreto in una altra loggia, che risponde in sul giardino, vi è di mano pure di <persName
               ref="#Raphael">Raffaello</persName> el charro di Galatea, tirato da dua delfinj, e el
            cielo di detta uolta è di mano dj Baldassarre da <placeName ref="#Sienne"
               >Siena</placeName>. </p>
         <p> In San Pietro a Montorio pure in Trasteverj v'è all'entrare drento a mano destra la
            prima cappella, dipinta a olio in ful muro, di mano di fra Bastiano Vinitiano, che vi è
            un <persName ref="#Jesus">Cristo</persName>, battuto alla colonna, che è molto bene
            disegnato et colorito. </p>
         <p> Al dirinpetto di detta cappella vi è una tavola d'altare, non molto grande, che vi è
            drento un San Franciescho, che ha le stimate, fatto a tempera, di mano di Michele Agnolo
            disegnato et forse colorito, et è una fiura tanto bene disegnata quanto sia possibile. </p>
         <p> In ditta chiesa v'è la tavola dell'altare maggiore, dipinta di mano di <persName
               ref="#Raphael">Raffaello</persName> da <placeName ref="#Urbino">Urbino</placeName>,
            tanto bene disegnata e colorita, che delle cose di <persName ref="#Raphael"
               >Raffaello</persName> è maravigliosa: Che disopra v'è la trasfiuratione et disotto
            sono tuttj gli apostolj, che vi è uno spiritato. </p>
         <pb n="130"/>
         <p> Nel chiostro di detta chiesa v'e un tempietto tondo, fatto di trivertino dell'opera
            Doricha, fatto da <persName ref="#Bramante">Bramante</persName> architetto, tanto ben
            fatto et hornato et di fuora et di drento, et (è) veramente una gioia. </p>
         <p> In San Pietro in Vinchola v'è la sepultura di papa Julio, fatta di marmo per mano dj
            Michele Agnolo Buonarrotj, cosa molto varia e bella d'inventione, fuorj de modi
            dell'altre: Che vi è infra l'altre fiure una sola di mano di Michele Agnolo, ch'è un
               <persName ref="#Moise">Moise</persName>, che pare cosa divina, tanto è maravigliosa. </p>
         <p> In detta chiesa v'è all'entrare drento a mano fiancha la testa d'Antonio et Piero del
            Pollaivuolo di marmo, che li sono seppellitj. </p>
         <p> In San Jacopo dellj Spagnuolj in sulla piaza dj Navona v'è all'entrare di sudetta piaza
            da mano destra in la cappella di San Jacopo [ve] in sull'altare una fiura di San Jacopo
            di marmo, maggior che naturale, di mano di Jacopo del Sansouino, che veramente è una
            bella fiura. </p>
         <pb n="131"/>
         <p> II. Sopra alcune pitture nella Certosa di <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName>. In Certosa fuorj di <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName>. Di mano di Jacopo da Pontormo in archj: </p>
         <p> Circha al <date when="1522">1522</date>, come s'entra nel chiostro da mano sinistra
               <persName ref="#Jesus">Cristo</persName>, ch'ora nell'orto, e a canto o questo,
            quando <persName ref="#Jesus">Cristo</persName> è innanzj a Pilato, et da man destra a
            dirimpetto a questo in frescho <persName ref="#Jesus">Cristo</persName> portante la ✗
            (croce), che è molto pietosa storia. Da pie del chiostro detto da man destra le
               <persName ref="#Marie">Marie</persName>, et quando <persName ref="#Jesus"
               >Cristo</persName> è levato dalla ✗ (croce). Nella fine di detto chiostro la
            resurrezione di <persName ref="#Jesus">Cristo</persName>, opera tenuta in grandissimo
            pregio. Costorno e 5 quadri del chiostro circha a scudi 40 l'uno, et era d'eta di 23
            annj in circha, quando fece tale opera. </p>
         <p> Et anchora fece piu storiette in frescho in detto convento. </p>
         <p> A presso a detto chiostro in foresteria di mano del detto (è) una storia in tela:
            Quando <persName ref="#Jesus">Cristo</persName> è (a) tavola con dua dicepolj in Emanj
            et altre fiure, opera molto bella. </p>
         <p> È in una cappella allato alla chiesa in frescho una fiura di San Benedetto sopra uno
            uscio, fiura molto pregiata et fatta in detto tempo. Et tutte le dette pitture sono
            variate di maniere, come si puo vedere non solo in queste, ma nelle altre opere sue. </p>
         <p> Di mano di Mariotto dipintore Fiorentino nella cappella, dove è la sepultura di
            monsignor Buonafe di mano di maestro Francesco da Sangallo, scultore et architetto, (è)
            un crucifisso, dipinto nella tavola di detta cappella di mano di detto Mariotto. </p>
         <pb n="132"/>
         <p> Et acanto alla detta cappella sopra la porta da entrare nel chiostro allato alla chiesa
            in frescho (è) un San Lorenzo nudo o in sulla gratichola di mano del Bronzino. </p>
         <p> La cappella di palazzo e la tavola del detto. Il quadro, ch'ando in <placeName
               ref="#France">Francia</placeName>. </p>
         <p> III. Opere di Baldassarre da <placeName ref="#Sienne">Siena</placeName>. <persName
               ref="#Caradosso">Caradosso</persName> -- sue opere. Pompilio orefice. Benvenuto
            orefice e sue opere. Don Giulio miniatore. </p>
         <p> IV. <persName ref="#Raphael">Raffaello</persName> da <placeName ref="#Urbino"
               >Urbino</placeName>. Bastiano del Piombo. <persName ref="#Perugin">Pietro
               Perugino</persName>. Baccio di Michele Agnolo. Jacopo da Pontormo. Giovan Francesco
            Rustichj. <persName ref="#Raphael">Raffaello</persName> da Montelupo. Tribolo. Cecchino
            Saluiatj. Lorenzo di Credj. Jacopo da Pon(tormo). (sic!) Il Bugiardino. Bernardo
            Lanciaio. Il Gavina. </p>
         <pb n="133"/>
         <p> V. Memoriale di più curiosità religiose ed artistiche, che esistono nelle città di
            Perugia, di Assisi e di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, scritto da un (altro)
            Anonimo Fiorentino nell'<date when="1544">1544</date>. </p>
         <p> ✗ A dj 14 di Marzo <date when="1543">1543</date> (<date when="1544">1544</date>). </p>
         <p> Memoria dj piu cose e prima: </p>
         <p> In Peruga nela chiesa dj Santo Pietro al'altare magore dj mano dj <persName
               ref="#Perugin">Pietro Perugino</persName> è 1a tavola d'una acensione chon 12
            apostolj e 6 angelj e sopra 1o <persName ref="#Dieu">Dio</persName> Padre. </p>
         <p> E in detta chiesa: </p>
         <p> 1o choro, lavorato d'intaglio di noce di mano di piu maestri e partjchularmente del
            Griselo Fiorentino; chosto la manjfattura scudi <date when="2000">2000</date>. </p>
         <p> In bottega d'1o pittore uidi di mano di Rafaelo da <placeName ref="#Urbino"
               >Urbino</placeName> 1o chartone, che è la lapidazione di Santo Stefano e di sopra 1a
            aparizione d'1o <persName ref="#Dieu">Dio</persName> Padre e Jesu; e la tavola d'eso
            dichano esere in <placeName ref="#Genes">Genova</placeName>. </p>
         <p> Nela chiesa dj Santo Francesco dj mano dj detto Rafaelo 1a tavola d'1a Piata, molto
            bella. </p>
         <p> Iten di <persName ref="#Perugin">Pietro Perugino</persName> sotto il palago de'Priorj è
            1a chanceleria tutta. E nel mezo de la uolta è 1o <persName ref="#Apollon"
               >Apollo</persName>, che da una mano tiene la briglia del chavalo e da l'altra 1o
            dardo; e stando innsula porta a guardare detto, pare che tenga la briglia cho la mano
            mancha, e stando drento a la fine de la stanza, pare la tenga cho la ritta, e al
            qualchuno dà chonfusione. </p>
         <p> A dj 17 di Marzo. </p>
         <p> Inn Santa Maria degli Agoli è 1a chapela, quale djchano esere la chassa di Santo
            Francescho. E qujuj fu alevato. Euj dipinto la sua storia dj mano dj maestro Dono
            d'Acesi. E quiuj morj, e portorono il chorpo sua ala citta di 'Cesi, dou'è al presente.
            E euj dj molte altre reliquje e de le sua e d'altrj. </p>
         <pb n="134"/>
         <p> ✗ A dj 30 dj Marzo in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>: </p>
         <p> Nel palazo del Papa di mano dj Micelagniolo è ila chapela papale tutta la uolta d'esa
            dipinta di uarie storie. È la facata del'altare magore dipinta d'1o Gudizio onesto . . .
            . </p>
         <p> Euj inn detta chapela piu quadrj dj mano del Grilandaio e d'altri maestri. </p>
         <p> In detto palazo è 1a belisima udienza, dipinta dj mano dj Rafaelo da <placeName
               ref="#Urbino">Urbino</placeName>; e euj 1o belisimo quadro d'ebano chomeso chon molte
            belle parte. </p>
         <p> E inn sala è molte bele figure dj mano d'eso Rafaelo e sua dicepolj. </p>
         <p> È 1a bela chamera anchora meglio dj l'altre di mano d'eso. </p>
         <p> E inn sala, che si dice dj Farnese, è 1o belisimo quadro, tutto storiato dj figure e
            uceglj e anjmalj. E 1o belo frego è fatto di legniamj dj piu cholorj e in prospettjua. </p>
         <p> E in detto palazo o uisto 1a schala, che sale a chiocola sanza schaglionj, e chome dire
            dintorno è 1o pozo, che è chosa bella. E dicesi la schala di <persName ref="#Bramante"
               >Bramante</persName>; è apreso a Beluedere. </p>
         <p> E in Beluedere è molte bele figure dj marmo; e infra l'altre 1o belisimo Apolo. </p>
         <p> Quando s'entra in Santo Pietro da lato del chanpo santo inn una chapella u'è 1a Piata
            dj marmo dj mano dj Michelagniolo. </p>
         <p> E sopra a la porta dj Santo Pietro, dou'è figure di musaicho, u'è 1o putto. E quiuj
            dichano esere 1a moneta dj quele fu uenduto <persName ref="#Jesus">Christo</persName>. </p>
         <p> In la chiesa de la Mjnerua di mano dj Michelagniolo 1o <persName ref="#Jesus"
               >Christo</persName> dj marmo, rjsucitato. </p>
         <pb n="135"/>
         <p> ✗ </p>
         <p> In la Mjnerua dimandj Baco Bandineli. </p>
         <p> Inn la chapela magore al'entrare da mano mancha è il sepolchro dj papa Leone e al
            djrinpetto è quel dj Chremente; e a ognj sepolchro è 2 uangolistj, che lo mettono in
            mezo. </p>
         <p> E o ujsto 1a cholona, altisima e uota drento e dj fuora lavorata di figure e uarie
            storie. </p>
         <p> E inn un'altra simjle sono stato drento insino in cima, che si chiama cholona Troiana. </p>
         <p> In Santo Paulo fuor dj <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>: </p>
         <p> Chorpo dj Santo Petro e dj Santo Paulo e dj Santo Timoteo e dj Santo Celsi e Julianj e
            Basili e parte di Santo Bernardo. </p>
         <p> In Santa Maria Novela (<persName ref="#Maggiore">Maggiore</persName>): </p>
         <p> È la cholona di Chrjsto e presepio. </p>
         <p> In Santa ✗ (Croce) inn Jerusale: </p>
         <p> È 1a spina, 1o chiodo e 1a moneta di <persName ref="#Jesus">Christo</persName>. </p>
         <p> Nela Mjnerua: </p>
         <p> 1a bela chapela di mano di Filipo di fra Filipo. </p>
         <p> A Santa Agniese: </p>
         <p> Chosi dalato è 1o tenpio picholo e belo, nelquale è el chorpo dj Santa Gostanza, filia
            dj Gostantino inperadore; e euj la sepoltura dj Bacho dj porfido. </p>
         <p> In Santo Jannj Laterano: </p>
         <p> La scala, che salse Jesu, quando fu preso, e le 3 porte, donde paso. </p>
         <pb n="136"/>
         <p> 1o legnio, dove si posava, quando lavo e piedj agli apostolj. </p>
         <p> 1a cholona aperta per mezo, quando spiro. </p>
         <p> La testa dj Santo Piero e dj Santo Paulo. </p>
         <p> Le cholone di bronzo, piene di tera santa. </p>
         <p> Le tavole de la lege. La uerga d'Arone. </p>
         <p> ✗ </p>
         <p> La tavola di <persName ref="#Jesus">Christo</persName>. </p>
         <p> Euj la chamera dj Gostantino. E in quela è 1a chapela, dou'è grande inndulgenzie e gran
            quantita dj reliquie, e non u'entra done. </p>
         <p> Inn Santo Spirito </p>
         <p> di mano di Rafaelo da <placeName ref="#Urbino">Urbino</placeName> e in una cholona è 1o
            santo chonn 2 angelj </p>
         <p> e sotto a detta è 1a Santa Ana dj marmo dj mano dj Andrea da Sansouino. </p>
         <p> In Santo Piero in Vjncholo: </p>
         <p> Chome s'entra a mano mancha u'è la testa d'Antonio e dj Piero del Polaivolo dj marmo di
            rilievo; furono pittorj e schultorj. </p>
         <p> E euj la sipoltura dj Gulio papa; dicesi di Mjchelagniolo. </p>
         <p> Euj 1a uirgine di marmo dj mano da Scharano. </p>
         <p> Euj 1a figura di mano dj Rafaelo da Montelupo. </p>
         <p> Euj una dona di mano del frate de'Seruj e la figura del papa, che si posa chosi inn su
            lato ritto. </p>
         <p> A le Tre Fontane </p>
         <p> dove fu tagliata la testa a Santo Pagolo, è 1a chapela, che si chiama ‘schala celj', e
            dichano, eseruj <date when="1023">1023</date> martirj. </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
