<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="ita"> Title </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p> Publication Information </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <publisher> ATIR </publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <xi:include href="IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
         <xi:include href="IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p> Il libro di Antonio Billi, Carl Frey, <date when="1892">1892</date> --[-]-- IL LIBRO DI
            ANTONIO BILLI ESISTENTE IN DUE COPIE NELLA BIBLIOTECA NAZIONALE DI <placeName
               ref="#Florence">FIRENZE</placeName>. HERAUSGEGEBEN VON CARL FREY. BERLIN. G.
            GROTE'SCHE VERLAGSBUCHHANDLUNG. <date when="1892">1892</date>. <pb n="1"/> Strozzianus.
            Pittorj. <persName ref="#Cimabue">Cimabue</persName>
            <date when="1200">1200</date>. <persName ref="#Giotto">Giotto</persName>
            <date when="1230">1230</date>. <persName ref="#Giottino">Giottino</persName>, discepolo
            di detto <persName ref="#Giotto">Giotto</persName>. Taddeo Gaddj <date when="1290"
               >1290</date>. Agnolo suo figlivolo. Gaddo. Stephano, detto lo Scimmia <date
               when="1330">1330</date>. <persName ref="#BuonamicoBuffalmacco">Buonamico</persName>,
            detto <persName ref="#BuonamicoBuffalmacco">Buffalmacco</persName>
            <date when="1340">1340</date>. Andrea di Cione, detto l'Orcagnia <date when="1350"
               >1350</date>. Giovannino da Santo Stephano a Ponte <date when="1360">1360</date>.
            Maso Fiorentino. Gherardo, detto lo Starnina <date when="1390">1390</date>. El Bicci
               <date when="1410">1410</date>. <persName ref="#Masaccio">Masaccio</persName>
            <date when="1420">1420</date>. Masolino Frate Lorenzo negli Agnolj <date when="1420"
               >1420</date>. Frate Giovannj da Fiesole <date when="1430">1430</date>. <persName
               ref="#LippoMemmi">Lippo</persName> Fiorentino. <persName ref="#SpinelloAretino"
               >Spinello</persName>, padre di Forzore. Andreino da Cistagno (sic) <date when="1430"
               >1430</date>. Pagolo Uccello. Frate Philippo. Pisello. Pisellino. Pietro del
            Pollaivolo. Sandro di Botticello. Alesso Baldouinetti. <pb n="2"/> Architettj Fiorentinj
            et Scultorj. Philippo di ser Brunellesco. <persName ref="#Donatello">Donato</persName>,
            detto <persName ref="#Donatello">Donatello</persName>. Lorenzo, detto Lorenzo di
            Bartoluccio. Luca della Robbia. Desiderio. Antonio, detto el Rossellino. Andrea del
            Verrocchio. Nannj di Banco. Michelozo. Antonio del Pollaivolo. Bernardo dipintore.
            Jacopo di Casentino dipintore. Messer Dello pittore. Filippo, figlivolo di frate Filippo
            pittore. Benozo Fiorentino pittore. Dommenico del Ghirlandaio pittore. Frate Bartolomeo
            pittore. Andreino del Sarto pittore. <persName ref="#LeonardoDaVinci"
               >Leonardo</persName> di ser Pietro da Vincj, architetto e pittore <date when="1500"
               >1500</date>. <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> Buonarrotj <date
               when="1530">1530</date>
            <pb n="4"/> Giovanni <persName ref="#Cimabue">Cimabue</persName>. Giovanni, cognominato
               <persName ref="#Cimabue">Cimabue</persName>. Costui trovo e liniamentj naturalj et la
            uera proportione et le figure morte le fece uive et di uarij gesti, in modo che egli
            lascio di se gran'fama.note <persName ref="#Giotto">Giotto</persName> di Bondone. Esso
               <persName ref="#Giotto">Giotto</persName> dipinse nella Parte Guelfa la figura a capo
            alla scala et tutta la sala prima. <persName ref="#Giotto">Giotto</persName> fu suo
            discepolo et coetaneo di <persName ref="#Dante">Dante</persName> Alinghierj et ritrasse
            la figura sua nella capella del palagio del Podestá a riscontro all'entrata, da
            man'destra, allato al cominciamento della finestra, a capo al'altare. Costui fu tanto
            perfetto, che molti di poi si sono affaticatj et hanno uoluto superarlo. È piena
               l'<placeName ref="#Italie">Italia</placeName> delle sue pitture, ma mirabile la Nave
            dj musaico in Santo Piero in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> di doddicj
            apostolj, e quali ciascuno ha gesti uivi et pronti et in tutto tra loro differentj et
            nientedimeno condecentj et proprij. Comincio ad aquistare fama per la pittura grande in
            Santo Francesco d'Ascesi, cominciata da <persName ref="#Cimabue">Cimabue</persName>. Di
            poi ando a <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> et dipinse la trebuna in Santo Piero
            et di poi la sopradetta Nave et altre cose. Ando poi a <placeName ref="#Naples"
               >Napoli</placeName> et dipinse nell'Incoronata et in Santa Chiara l'Apocalipse;
            dicesj con l'aiuto di <persName ref="#Dante">Dante</persName>, ilquale sendo esule ui
            capitó sconosciuto. In <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> dipinse la
            cappella del palagio del Podesta, nella quale ritrasse, come è detto, la figura di
               <persName ref="#Dante">Dante</persName> acanto da man destra, al principio della
            finestra di detta cappella. Nella Badia di <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> la cappella dell'altare maggiore. In Santa Croce quattro
            cappelle: cioe tre allato alla grande inuerso la sacrestia et una dall'altra banda pure
            allato alla grande et la tavola nella cappella de Baroncegli, a pie della quale è il suo
            nome. Dipinse ancora in molti altri luoghi in tavole et in fresco. Fece il modello del
            campanile di Santo Giovannj, ilquale doppo la morte sua si seguitó per Taddeo Gaddj, suo
            discepolo. Dipinse in Santa Maria Novella uno crocifixo grande, che hoggi è sopra la
            porta di mezzo, et uno Santo Lodouico sopra il tramezzo da mano destra apresso a Santo
            Girolamo di mano di Taddeo Gaddj. Dicesj, che il re Carlo di Napolj lo richiese, che gli
            dipignessj il detto reame, et che <persName ref="#Giotto">Giotto</persName> gli dipinse
            uno asino imbastato, a pie del quale era uno altro basto nuovo in terra, et che detto
            asino guardandolo mostrava apetirlo. Apresentando questa pittura al re, ilquale lo
            domando, perché in tal modo l'havessi figurato, gli rispose, così essere e suoi sudditj,
            et che ogni giorno desideravano nuovo signore. Di costuj uscirno mirabilj pittorj.
            Dipinse in Santa Croce di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> uno Santo
            Francesco sopra la cappella de Bardj allato all'altare maggiore colle stimmate.
               <persName ref="#Giottino">Giottino</persName>. <persName ref="#Giottino"
               >Giottino</persName>, discepolo di <persName ref="#Giotto">Giotto</persName> et per
            fama suo figlivolo, ilquale fra l'altre cose dipinse il tabernaculo insu la piaza di
            Santo Spirito di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> et nel primo chiostro
            tre archettj. Nella chiesa d'Ognisantj uno Santo Cristofano allato alla porta et
            apressouj una Nunziata et in Santo Gallo nel primo chiostro una Piata molto bella (et)
            nelle Campora fuori di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>. Nella chiesa
            delli Herminj uno Santo Cosimo et Santo Damiano; sono guastj. In <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName> in Santa Maria Aracelj. In Santo Joanni la storia d'uno papa in piu
            quadri. Al Ponte a Romitj in Valdarno uno tabernacolo. Taddeo Gaddi. Taddeo Gaddj,
            ilquale dipinse nella Mercatantia dj <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>
            sopra il banco, nelquale luogo disse essere discepolo di <persName ref="#Giotto"
               >Giotto</persName> il gran'maestro, dipinse nella chiesa di Santa Croce circa al mezo
            la chiesa il miraculo del fanciullo resuscitato. Dove è la figura di <persName
               ref="#Dante">Dante</persName> Alinghierj, dove sono tre figure al naturale insieme;
            et la sua è quella del mezo. Sono ritte. Sopra l'uscio della sagrestia (dipinse)
               <persName ref="#Jesus">Cristo</persName> quando disputava. Il tabernacolo a testa
            alla uia del Crocifisso (dove è <persName ref="#Jesus">Cristo</persName>) esposto di
            croce. Uno archetto nel chiostro di Santo Spirito, quando <persName ref="#Jesus"
               >Cristo</persName> è uenduto, et in detto sopra la porta, che uá nel refettorio, uno
            crocifisso. In Santa Maria Novella uno Santo Girolamo a capo alla sua sepoltura. A
               <placeName ref="#Pise">Pisa</placeName> in campo santo molte historie di Job. In
            Santa † (Croce) la cappella de Baroncellj. Agnolo Gaddi. Agnolo Gaddj dipinse la
            cappella grande di Santa † (Croce) et un'altra cappella in detta chiesa et nel
            refettorio. In Santo Jacopo tra le Fosse quando <persName ref="#Jesus">Cristo</persName>
            resuscita Lazero. A Prato la cappella, dove è posta la Cintola. <persName
               ref="#GaddoGaddi">Gaddo Gaddi</persName>. Gaddo ancora dipinse piu cose. Et dettj
            Gaddj hanno in casa piu pitture di sua mano et dj Agnolo et di Taddeo. Stefano
            Fiorentino. Stephano, detto lo Scimmia, che dalla natura espresse qualunche cosa uolse,
            fu diligentissimo maestro. Dipinse in Santo Spirito la transfiguratione di <persName
               ref="#Jesus">Cristo</persName> allato all'arco, fatto da Antonio da <placeName
               ref="#Venise">Vinegia</placeName>, de cinque panj et dua pescj. Dipinse in campo
            santo di <placeName ref="#Pise">Pisa</placeName> l'assumptione dj Nostra Donna.
            Dicevasi, che esso era parente di <persName ref="#Giotto">Giotto</persName>. <persName
               ref="#BuonamicoBuffalmacco">Buonamico</persName>
            <persName ref="#BuonamicoBuffalmacco">Buffalmacco</persName>. <persName
               ref="#BuonamicoBuffalmacco">Buonamico</persName>, detto <persName
               ref="#BuonamicoBuffalmacco">Buffalmacco</persName>, insieme con Bruno, suo compagno,
            et Calandrino, del quale trahevano assaj piacere, come mostra il Boccaccio nella novella
            di Niccolo Cornacchinj. Costoro dipinsono la chiesa di <placeName ref="#Faenza"
               >Faenza</placeName>, dove stanno le moniche; et perché intesano, che esse havevano
            uernaccia molto buona et a loro dando uino assaj feriale, feciono pensiero, come la
            potessino asaggiare, et dipinsono figure smorte. Il perché il castaldo gli domando della
            cagione, alquale risposono, che ben si potevano fare piu colorite, se con qualche uino
            buono si spruzassino qualche uolta. Il perche il castaldo [re]fece dare di detta
            uernaccia, et loro cominciorono a colorirle; et in tal modo n'hebbono più uolte. Et
            perché a loro era dato al mangiare spesso agrumj, come sono agli et cipolle, essi
            facevano le figure, che uolgevano le spalle et celavano la faccia. Furono domandati,
            perché facevano le figure in tal modo uolte, lequali non satisfacevano loro. Alli quali
            essi risposono, che non s'amirassino, perché così fussino uolte, conciosiaché mangiando
            essi maestri continue detti agli et cipolle, esse figure non piaceva loro cotalj fiatj,
            et però si uolgevano, dimonstrando loro, che mentre che osseruassino tal uita, le figure
            sarebbono in tal modo. Et così feciono, che a loro fu mutato uita, et le figure si
            uoltorono. Dipinsono in casa detto Niccolo Cornacchinj in Camerata et in molti altri
            luoghi, dove si ueggono moltj buoni trattj. Andrea detto l'Orcagna. Andrea di Cione,
            detto l'Orcagnia. Costuj dipinse la cappella maggiore in Santa Maria Novella, guasta dal
            Ghirlandaio, della quale trasse molte belle cose. Dipinse la cappella delli Strozi et
            (la) tavola in detta chiesa; (et) l'inferno nella chiesa di Santa † (Croce) col
            paradiso, nelquale ritrasse Guardj, messo del comune, con uno giglio in su la berretta,
            perché lo pegnoro. Di questo Guardj ne sono discesi quellj d'Andrea di Lapo de Guardj.
            Fece in marmo l'assumptione di Nostra Donna nel tabernacolo di Orto Santo Michele, dove
            è la sua figura di mezo rilievo col uiso tondo et alquanta barba col capuccio in capo,
            et scritto a piede nella cornice il nome suo, come <persName ref="#Giotto"
               >Giotto</persName>: “Costui fece”. Dilettossj di sonettj, de qualj alcunj sene
            truova. Resta de sua discendentj al nostro secolo uno Jacopo di Cione merciaio nel corso
            degli Adimarj, et haveva la casa nella uia de Corazaj uecchia. Giovanni dal Ponte.
            Giovannino da Santo Stephano a Ponte di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>.
            Costui dipinse tre cappelle in Santa Trinita, cioe una degli Schalj et una allato a essa
            et la terza dall'altro lato della capella maggiore di Santo Pagolo; et dipinse piu altre
            cose. Maso. Maso Fiorentino. Costuj infra l'altre sue pitture dipinse il duca
               d'<placeName ref="#Athenes">Athene</placeName> et i suoi seguacj nella faccia della
            torre del Podesta di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>. Gherardo Starnina.
            Gherardo, detto lo Starnina, dipinse nel Carmino la cappella di Santo Girolamo. Et
            perché gli era stato assai tempo in Ispagna et in <placeName ref="#France"
               >Francia</placeName>, fene in detta cappella certi uestirj al modo di dettj paesi.
            Dipinse nell'acquisto di <placeName ref="#Pise">Pisa</placeName> l'anno <date
               when="1406">1406</date> nella faccia della Parte Guelfa dal lato di fuori Santo
            Dionigi et la citta di <placeName ref="#Pise">Pisa</placeName> alto sopra la scala.
            Costui si disse essere huomo molto uirtuoso, in modo che la minore uirtu, che si diceva
            essere in luj, era la pittura Sono e discendentj detti quelli di Mariano di Gherardo in
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> et hanno a fare alla torre del'Ognogni
            di la dall'Aparita et stanno a casa nella uia de Buonfantj, passato il canto di uia
            Ghibellina. Bicci di Lorenzo. El Bicci Fiorentino. Di costui si uede e martirj nella
            chiesa del Carmino et nella compagnia de Martiri drieto a Camaldolj (et) uno Santo
            Cristofano allato alla porta del Martello di Santa † (Croce) et la fana (faccia) allato
            di fuorj et dentro nel chiostro. La sala della casa uecchia de Medicj in uia Larga.
            apostolj, che sono in Santa Maria del Fiore, et i santj a pie delle finestre delle
            cappelle. La cappella de Martirj in San Marco, fatta per Neri suo figlivolo, et una
            cappella in Ogni Santj de Lenzi. Dicono, che Nerj suo figlivolo dipinse la cappella de
            Lenzi in Ogni Santj. <persName ref="#Masaccio">Masaccio</persName>. <persName
               ref="#Masaccio">Masaccio</persName> fu optimo immitatore della natura, dj
            gran'rilievo, universale et buono componitore et puro, senza ornato, perché solo si
            dette all'immitatione del uero et rilievo di figure. Fu certo buono prospettivo quanto
            huomo di quelli tempi et di gran'facilitá nel fare, sendo giovane, perché mori d'annj
            uentisej a <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>; dissesj di veneno. Costui dipinse
            nel Carmine di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> nel chiostro della porta,
            che entra in chiesa, una processione con grande artificio et in detta chiesa nel
            pilastro della cappella de Serragli uno Santo Paulo con grande artifitio. Et nella
            cappella de Brancaccj in detta chiesa una parte di essa, che infra l'altre figure ui è
            uno, che triema, et dipinse altre cose. Costuj era amato da Philippo di ser Brunellesco,
            el grande architetto, perché lo uedeva d'ingegno perspicace; et insegnollj molte cose
            dell'arte. Et quando esso Philippo intese la sua morte, dimostro, esserlj molesta, et
            co'suoj domesticj usava di dire: “Noj habbiano fatto una gran'perdita”. Costuj dipinse
            in Santa Maria Novella uno crocifisso, cioe la Trinita et a piede la morte, molto bella,
            dietro al pergamo. Masolino. Masolino. Costuj dipinse insieme con <persName
               ref="#Masaccio">Masaccio</persName> (la cappella) de Brancaccj nel Carmine di
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>. Stette con Lorenzo di Bartoluccio
            Ghibertj a rinettare le porte di bronzo di San Giovannj et massime e pannj, che non ui
            sono [et] (e) meglio rinettj che i suoj. Fece nel Carmine nel pilastro della cappella de
            Serragli uno Santo Piero et dipinse in <placeName ref="#Pise">Pisa</placeName> in piu
            luoghj. Don <persName ref="#LorenzoMonaco">Lorenzo Monaco</persName>. Frate Lorenzo,
            frate negli Agnolj di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>. Costuj dipinse in
            detto luogo la tavola dell'altare maggiore in detta chiesa, con grande ornamento
            lavorata, et molte altre cose in detta chiesa. Et in Santa Trinita la cappella delli
            Ardinghellj, dove sono le immagini di <persName ref="#Dante">Dante</persName> et del
            Petrarca; la cappella de Bartolinj in detta chiesa, dove è lo sponsalitio di Nostra
            Donna. Fra Giovanni da Fiesole. Frate Giovannj, detto da Fiesole, angelico et vezzoso et
            devoto et (di uirtu) ornato molto. Dipinse con grandissima facilita et in <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName> et a <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> et
            altrove; et infra l'altre cose: Il capitolo di Santo Marco et la tavola dell'altare
            maggiore et piu figure per la detta casa. Et nella sagrestia di Santa Trinita la tavola,
            dove è disposto (deposto) <persName ref="#Jesus">Cristo</persName> di croce. Una tavola
            in San Gallo (Gilio), dove è dipinto il paradiso. Una tavola nel Tempio, dove è Giesu
            morto et intorno uno coro delle <persName ref="#Marie">Marie</persName>. Nell'ornamento,
            dove stanno gli arientj, alla Nunziata de Seruj figure picole. Negli Agnolj, cioe nel
            munistero uno inferno et paradiso. In <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> una
            cappella a papa Eugenio. In Santa Maria Novella in <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> tra le tre porte del tramezo, quando era giovanetto, piu
            tabernacolj in detta chiesa, dove tengono le reliquie. La tavola della cappella del
            palagio de Medicj, attorno della quale dipinse in fresco Benozo. Dipinse in Santo
            Dommenico di Fiesole, nella quale habitava, piu tavole. <persName ref="#LippoMemmi"
               >Lippo</persName>. <persName ref="#LippoMemmi">Lippo</persName> Fiorentino. Costuj fu
            gentile maestro, per quanto pativano e tempi suoj. Dipinse in piu luoghi et infra gli
            altrj in Santo Antonio [et] alla porta a <placeName ref="#Faenza">Faenza</placeName>
            allo spedale certj poverj et nel chiostro l'historia di Santo Antonio et la uisione,
            quando uidde moltj laccj nel mondo, apresso de quali erano disegnatj gli huominj con
            diversj apetitj, secondo che da quelli erano tiratj. Fece una figura di musaico con la
            testa inuetriata, la quale è al presente nella udienza della Parte Guelfa. Et in San
            Giovannj una historia di musaico di Santo Francesco a capo alla porta del mezzo acanto
            al battesimo. <persName ref="#SpinelloAretino">Spinello</persName> Aretino. <persName
               ref="#SpinelloAretino">Spinello</persName>, padre di Forzore. Horafo fu costuj, (et)
            perché piu tempo habitò in Arezo, era reputato Aretino; et i suoj uscitj di <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName> per le parti s'erono ridottj a Arezo. Costuj
            dipinse la sagrestia di San Miniato a Monte. Andrea dal Castagno. Andreino da Castagno,
            allevato da piccolo fanciullo in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>. Alcunj
            dicono, fu levato da guardare le bestie; et trovato da uno nostro cittadino (come)
            disegnau ainsu le lastre, lo condusse a <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>.
            Costuj fu grande disegnatore et di gran'rilievo, amatore delle difficulta dell'arte,
            vivo et pronto molto et assaj facile nel fare. Dipinse in piu luoghi, come fu una faccia
            in Santo Gilio di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, che è (la prima); la
            seconda dietro all'altare dipinse Alesso Baldouinettj, et (una) maestro Dommenico da
               <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName>, il quale fu morto da detto Andreino con
            una maza ferrata in sula testa per inuidia, per ilche non poté finire detta facciata; et
            alla morte sua confesso detto homicidio. Nel chiostro delle Ossa di detta chiesa uno
            Santo Andrea sopra uno uscio. Nel chiostro grande di Santa † (Croce) dipinse <persName
               ref="#Jesus">Cristo</persName> alla colonna con piu figure intorno. Nella detta
            chiesa alla cappella de Cavalcantj uno Santo Girolamo et uno Santo Francesco. Nella
            chiesa della Nunziata di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> nella cappella
            di messer Orlando de Medicj 3 figure, tra le qualj è la moglie di detto Andrea, et in un
            altra cappella di detta chiesa uno Santo Girolamo et in un altra uno Santo Giuliano con
            l'historia sua. In Santa Maria del Fiore la figura di Niccolo da Tolentino a cavallo,
            stato capitano de Fiorentinj. Nel munistero degli Agnolj nel primo chiostro riscontro
            alla porta del Martello uno crucifisso con altre figure. Nel refettorio di Santa Maria
            Nuova uno cenaculo di <persName ref="#Jesus">Cristo</persName> con gli apostolj, molto
            bello. Sopra alla porta della chiesa di Santo Giuliano di <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> uno crocifisso con Santo Giuliano con Maria, bellissimo. Nella
            loggia della casa de Carduccj, hoggi de Pandolfinj moltj huominj famosj. Alla Scarperia
            nel palagio del Vicario sopra la porta una Carità ignuda, cosa per escellenza. Dipinse
            nella faccia del palagio del Podesta di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>
            piu huominj cittadinj, statj confinati per lo stato, a uso dj impiccatj per diligione.
            Il perché acquisto il cognome detto Andreino degli Impiccatj. Paolo Uccelli. Pagolo
            Vccello Fiorentino. Costuj fu buono componitore et vario, gran maestro di annimalj et di
            paesi, artificioso negli scorcj, perché intese bene la prospettiva. Fece nel primo
            chiostro di Santa Maria Novella una storia: quando <persName ref="#Dieu">Dio</persName>
            plasmo <persName ref="#Adam">Adamo</persName> et Eua, et come furono cacciatj del
            paradiso delle delitie. Et un altra storia del diluvio, dove sono cose molto belle. In
            Santa Maria del Fiore la figura di messer Giovannj Aguto, ingenuo (Inglese?) capitano de
            Fiorentinj, a cavallo di uerde terra. Fece dua figure nella faccia del munistero di
            Baldaccio. Sopra la porta di Santo Tommaso di <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName>
            <persName ref="#Jesus">Cristo</persName> et Santo Tommaso. Dipinse negli Agnolj nel
            chiostro dell'orto grande di uerde terra molte figure, con grand'artifitio et assaj
            lodate. Dipinse nel chiostro di San Miniato a Monte ancora di uerde terra, ma non molto
            stimata. Fece piu storie in panni et in altrj luoghi, assaj commendate. Fra Filippo
            Lippi. Frate Philippo Fiorentino. Costuj fu gratioso di ornato et artifitioso sopra
            modo. Valse molto nelle compositionj et uarieta, nel colorire, nel rilievo, negli
            ornamentj d'ogni sorte, massime o immitatj dal uero o fittj Filippo di ser Brunellesco.
            (le porte le qualj dipoi furno date a fare a Lorenzo di Bartoluccio per la summessione,
            che esso) uso uerso e cittadinj, la qual cosa Filippo fare non uolse maj. Non dimeno
            detto Filippo non si poté contenere che non lavorassj in su dette porte, come et feciono
            et <persName ref="#Donatello">Donato</persName> et Luca della Robbia et Antonio del
            Pollaivolo, perché se così non fussi seguito, era impossibile, che si conducessino a
            perfectione. Et conoscionsi tra gl'intendentj le maniere di tutte le figure et maestri
            distincte, perché in esse è grande uarieta et artifitio. Fece una Santa Maria Magdalena,
            posta nella chiesa di Santo Spirito, la quale arse, quando la chiesa (arse), cosa
            eccellentissima senza comparitione a quelle che sono in Santo Giovannj di mano di
               <persName ref="#Donatello">Donato</persName>. Vedesi in Santa Maria Novella il
            crocifisso dj rilievo da non equipararlo all'altra figura, fatta a gara con <persName
               ref="#Donatello">Donato</persName>, il quale n'haveva fatto un'altro, hoggi in Santa
            Croce. Furono allogate a luj et a <persName ref="#Donatello">Donato</persName> insieme
            due figure di marmo, che sono nellj pilastrj d'Orto Santo Michele, cioe la figura di
            Santo Piero et quella di Santo Marco, opere molto degne. Fece in prospettiva la chiesa
            et la piaza di Santo Gallo (Giovanni) et il palagio de Priorj. Fece il modello della
            chiesa di Santo Spirito, opera eccellente, benche non fussi seguito interamente l'ordine
            suo ne nelle porte ne ne ricignimentj di fuorj, che s'haveva a dimostrare, nel modo che
            esso era dentro, ne negli altarj delle cappelle, che havevano a essere dallato dinanzj,
            et uolgere il prete el uolto alla chiesa a dire la messa, contrarij, come sono al
            presente. Ne etiam nella cupola, perché si sono alzati troppo ne pilastrj et ne
            capitellj delle colonne et nel ricignimento disopra, in modo che successive la cupola
            uiene a essere uscita della sua ragione et proportione; per la qual cosa è detto
            edifitio indebilito et è per rouinare gran tempo prima che esso non harebbe fatto.
            Ancora fece il modello della chiesa di Santo Lorenzo di <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName>; benche ancora non fussi seguito interamente il suo disegno,
            nondimeno è uno corpo molto bello; et etiam la sagrestia prima. Simile fece il modello
            del capitolo de Pazi nel chiostro di Santa † (Croce). El modello della casa de Businj,
            fatta per 2 fratellj. Et il modello della casa et facciata et loggia degli Innocentj, la
            quale fu fatta senza armadura, nel qual modo si è osseruato per moltj. Et a detto
            (Eccetto) che è uno ricignimento, fatto per ordine di Francesco della Luna, che è falso
            et non a proposito et senza architettura, perché Filippo si trovava in detto tempo a
               <placeName ref="#Milan">Milano</placeName> a seruigi di Filippo Maria duca per il
            modello d'una forteza; et alla sua tornata uidde, detta facciata essere uscito con uno
            ricignimento fuori del modello, stato seguito per ordine di Francesco della Luna, il
            quale haveva opinione d'architettura. Et dimandato Filippo, perché havessi fatto tal
            cosa, rispose haverlo tratto della chiesa di Santo Giovannj. Il perché Philippo gli
            disse cosj: “Uno errore era in detto edifitio, et tu l'haj preso et conseruatolo”. Fece
            il modello della forteza di Vicopisano et quello del porto di Pesero et a <placeName
               ref="#Milan">Milano</placeName> altre cose. Et usava di dire, che se cento modellj di
            chiese o altrj edificij havessj a fare, tuttj uariatj gli farebbe et differentj. Fece
            uno modello della casa o palazo di Cosimo de Medicj, laquale haveva a essere situata in
            sulla piaza di San Lorenzo riscontro alla chiesa; et dove al presente è il palagio,
            haveva a essere piaza; edifitio forse non al presente sopra la terra da uedersj. Ma
            Cosimo parendogli troppo grande et suntuosa impresa, la lascio indietro; il che Filippo,
            ilquale haveva in esso messo tutto il suo ingegno, per sdegno lo spezo. Perché mentre
            che lo componeva, usava dire, che a sua dj haveva desiderato di fare una casa et erasj
            abattuto a uno, che la uoleva et poteva fare; il perché si dice, che mai fu uisto tanto
            allegro quanto nel tempo che lo fabbricava. Dissesj, Cosimo essersj pentito di non
            havere seguito tal disegno, et che non gli parue parlare maj a huomo di maggiore
            intelligenza, ma molto di se medesimo. Hebbe uno suo discepolo, quale teneva in casa, da
            Buggiano, alquale fe fare l'acquaio di marmo, che è nella sagrestia di Santa Liparata,
            con quelli bambinj in detto lavoro che gettano acqua. Ancora fece la testa di detto
            Filippo, che è in Santa Liparata. Ancora fece l'acquaio di pietra della sagrestia
            uecchia. Fece detto Filippo piu disegni et modellj a signorj et intra gli altrj a
            Filippo Maria di <placeName ref="#Milan">Milano</placeName> di forteze, ilquale fece
            forza con ogni premio di ritenerlo apresso luj, et al signore di <placeName
               ref="#Pesaro">Pesaro</placeName> del porto et a moltj altrj di case et altrj edifitij
            (et) il modello degli Agnolj, non finito. <persName ref="#Donatello"
               >Donatello</persName>. <persName ref="#Donatello">Donato</persName> Fiorentino, detto
               <persName ref="#Donatello">Donatello</persName>, scultore, da essere connumerato fra
            gli antichj, mirabile in compositione et in uarietà, pronto et con grande uivacità et
            nell'ordine et nel situare delle figure, lequalj tutte appaiono in moto, fu grande
            immitatore degli antichj et dj perspettive intese assaj bene. Fece moltissime opere et
            in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> et altrove: Nel pilastro di Orto San
            Michele la figura di Santo Giorgio con gran'uivacità et pronteza. El (e 'l?) tabernaculo
            in dettj pilastrj riscontro alla chiesa di San Michele, dove poi fu messo le figure di
            bronzo di Giesu <persName ref="#Jesus">Cristo</persName> et di San Tommaso di mano dj
            Andrea del Verrocchio. Le figure di San Marco et di Santo Piero a dettj pilastrj, benche
            fussino allogate a luj insieme con Filippo di ser Brunellesco. Nella faccia di Santa
            Maria del Fiore Santo Giovannj Euangelista nel tabernaculo allato alla porta di mezo, in
            ogni sua parte perfetta, et forse poche uolte dagli occhj nostri simile si uedde. La
            figura di Daniello in detta faccia intra dua colonne, assaj bella. Duo figure nel
            campanile di detta chiesa dallato della piaza: una, ritratta al naturale, (è) Giovannj
            dj Barduccio Cherichinj, et l'altra Francesco Soderinj giovane, allato l'una all'altra,
            et è dallato della Canonnica. La figura della Judetta di bronzo, alpresente alla loggia
            de nostri Signorj. La figura di Davith di bronzo, laquale è alpresente nel cortile del
            palazo di dettj Signorj. Una testa et il collo d'uno cavallo di molta grandeza. È opera
            molto degna, fatta per finire il resto del cavallo, sul quale è l'immagine del re
            Alphonso di Ragona et <placeName ref="#Sicile">Sicilia</placeName>, Napolj et altrj
            reamj; laquale è hoggi in <placeName ref="#Naples">Napoli</placeName> in casa del conte
            dj Mathalona de Caraffi. La figura di Santa Maria <persName ref="#MarieMadeleine"
               >Madalena</persName>, alpresente nella chiesa di San Giovanni di <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName>. Uno uaso di granito con ornamentj di marmo nella
            casa overo palazo de Medicj, gittante aqua. Uno altro uaso con simile nel orto de Pazi,
            molto bello, che fa[nno] fonte. Nella sagrestia di Santo Lorenzo uno vaso da lavare le
            manj, opera molto bella, et il falcone et altrj ornamentj intorno di mano d'Andrea del
            Vecchio (Verrocchio). Le porte di bronzo in detta sagrestia, benche non habbino molta
            gratia, et dua pergami di bronzo in detta chiesa, non finitj, et quattro uangelistj di
            terra in detta chiesa in sula cornice della croce di detta chiesa, bozatj; havevano
            afarsi di bronzo o di marmo. La Nuntiata nella chiesa di Santa Croce e 'l tabernacolo
            alla cappella de Cavalcantj con suoj ornamentj begli. Piu teste et figure et massime in
            casa di Lorenzo della Stufa, molto pronte. Uno crucifisso a meza la chiesa di Santa †
            (Croce) di rilievo. Gli ornamentj dell'organo della sagrestia uecchia, cioe del minore
            organo, di marmo di Santa Maria del Fiore. Lequalj figure sono abozate et non finite,
            nondimeno di terra appaiono assaj et rilievano in apparenza, piu che non fanno le figure
            dell'organo maggiore, che sono finite con molta diligenza et di terra non appaiono
            tanto, che sono di mano di Luca della Robbia. Tolse a fare a Sanesj una porta di bronzo
            et fece il disegno molto bello et le forme per gittarlo. Ma capitandouj uno Bernardetto
            orafo, detto di Mona Papera, Fiorentino, assaj intendente et suo domestico, et andandolo
            a uicitare, che tornava da <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, et ueduto ordinata
            tanto bella opera, lo riprese assaj, che e Sanesj potessero gloriare di tanta degna
            cosa; et tanto lo persuase, che uno di di festa, che e garzonj erano andatj a spasso,
            esso <persName ref="#Donatello">Donato</persName> et Bernardo guastorno ogni cosa et
            uscitj di casa, presono la uia di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>. Et i
            garzonj tornando la sera a casa, trovorono guasto tal cosa, et non esseruj <persName
               ref="#Donatello">Donato</persName>, ne prima di luj intesono, che era giunto in
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>. Fece il sepolcro di papa Janni in
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, posto nella chiesa di San Giovannj,
            con tuttj e suoj ornamentj, eccetto che una figura di mano di Michelozo, eccetto che una
            Fede, che ha uno callice in mano et ha l'uno braccio minore che l'altro. Dicono, che
            fece il disegno dell'occhio del uetro in testa alla chiesa di Santa Maria del Fiore,
            cioe di quelli della cupola, che è una incoronatione. Fece a <placeName ref="#Sienne"
               >Siena</placeName> nella porta del duomo una figura di bronzo di San Giovannj
            Battista, cosa bella, ma ha meno nel braccio dritto dal gommito in giu, il quale dissesj
            non havere finito, per non essere sodisfatto del resto del pagamento. Et partitosj di
            detto luogo, disse, se uolevano finissi detta figura, che gli dessino tanto quanto gli
            havevano dato del resto della figura; et così la lascio imperfetta. Fece una figura di
            San Giovanni, hoggi in casa dellj heredj di Ruberto Martellj. Fece infinite cose,
            frall'altre la Douitia sopra la colonna di Mercato Vecchio. Fuori di <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName> furono assaj, di che non ho notitia. A <placeName
               ref="#Padoue">Padova</placeName> uno cavallo fuor della chiesa di Santo Antonio,
            suvuj Gattamelata, dj bronzo. Nel dossale dello altare maggiore una Pieta dj marmo con
            le <persName ref="#Marie">Marie</persName>, cosa eccellente. Sonuj intorno al coro certi
            quadrj di bronzo, fattj dal <persName ref="#BartolomeoBellano">Vellano</persName> et
            (con) disegni di <persName ref="#Donatello">Donato</persName>, suo maestro, tanto similj
            alle cose sue, che io guidicaj, essere fatte da luj. Conoscesi la maniera sua dagli
            altri differente, che come le ueddj, guidicaj per la uivacita, essere fattj da luj.
            Lorenzo Ghiberti. Lorenzo di Bartolo, detto Ghibertj, detto Lorenzo di Bartoluccio, è
            notissimo per le porte di bronzo del nostro Baptistero, cioe quella del mezo et quella
            di uerso l'Opera et gli stipitj della terza uerso la Misericordia, la quale porta fece
            maestro <persName ref="#AndreaPisano">Andrea Pisano</persName>. Et benche in sudette
            porte et massime a quella del mezo piu maestrj Petrei. Andrea Tafi. Andrea Tassi (sic)
            Fiorentino. Fu costui compagnio di <persName ref="#Cimabue">Cimabue</persName> et fu
            maestro di musaico. Fu scolare di maestro Appollonio Greco pittore; et insieme con il
            suo maestro lavoro la parte di sopra della tribuna di <persName ref="#SaintJean">Santo
               Giovanni</persName>, dove sono que troni et denominationj, et da se solo fecie il
               <persName ref="#Jesus">Cristo</persName> sopra la banda della cappella maggiore. Mori
            lo anno <date when="1294">1294</date>. Giovanni <persName ref="#Cimabue"
               >Cimabue</persName>. <persName ref="#Cimabue">Cimabue</persName> nacque nel <date
               when="1240">1240</date>, mori l'anno <date when="1300">1300</date>. Giovanni
               <persName ref="#Cimabue">Cimabue</persName>. Costui trovo e liniamenti naturali et la
            uera proportione et le figure morte fecie uive et di uarij giesti, di modo che lascio di
            se grandissima fama. Fu negli anni circha <date when="1240">1240</date>. Truovansi delle
            opere sue im <placeName ref="#Pise">Pisa</placeName> nella chiesa di Santo Francesco in
            tavola et in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> nel primo chiostro di Santo
            Spirito cierte hystorie, che anno maniera Grecha, et altre pitture im <placeName
               ref="#Pise">Pisa</placeName> in Santo Francesco scalzo. Dipinse a 'Sciesi nella
            chiesa di Santo Francesco, che la fini <persName ref="#Giotto">Giotto</persName>, et in
            Empoli nella pieve et in Santa Maria Novella una tavola grande con una Nostra Donna con
            angioli intorno, oggi posta alto fra la cappella de Bardj et de Ruciellai. Andolla a
            uedere im borgo Allegri, mentre che la dipignieva, il re Carlo d'Angio, et fu portata in
            chiesa a suono di trombe. Stava ad casa nella uia del Cocomero. <persName ref="#Giotto"
               >Giotto</persName> di Bondone. <persName ref="#Giotto">Giotto</persName> fu nel <date
               when="1280">1280</date>. <persName ref="#Giotto">Giotto</persName> fu discepolo di
               <persName ref="#Cimabue">Cimabue</persName> et dipinse nella Parte Guelfa la fiura a
            capo alla scala et tutta la prima sala. Fu costui tanto perfetto, che moltj dipoi si
            sono affaticatj per inmitarlo; et è piena la <placeName ref="#Italie">Italia</placeName>
            delle sue figure. Comincio costuj ad acquistare fama per la pittura grande in Santo
            Francesco d'Asciesj, cominciata da <persName ref="#Cimabue">Cimabue</persName>. Ando a
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> et dipinse la tribuna in Santo Pietro et una
            Nave et altre cose mirabili. A <placeName ref="#Naples">Napoli</placeName> nella
            Incoronata et in Santa Chiara (dipinse), dove trovo <persName ref="#Dante"
               >Dante</persName> Aldinghieri; et in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>
            la cappella del palagio del Podesta, dove ritrasse esso <persName ref="#Dante"
               >Dante</persName> a mano destra, al principio della finestra di decta cappella. Nella
            Badia di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> la cappella dello altare
            maggiore. In Santa † (Croce) quatro cappelle, che tre al lato alla grande uerso la
            sagrestia et l'altra dall'altra banda dello [dello] altare maggiore et la tavola nella
            cappella de Baroncielli, dove è il suo nome, et in assaj altri luoghi. Fecie il modello
            del campanile di <persName ref="#SaintJean">Santo Giovanni</persName>, el quale dopo la
            morte sua seguito Taddeo, suo disciepolo. Dipinse in Santa Maria Novella uno crocifisso
            grande, che è oggi sopra la porta di mezo, et uno Santo Lodouico sopra il tramezo da
            mano destra apresso a Santo Girolamo, che è di mano di Taddeo Gaddi. Il re Carlo di
               <placeName ref="#Naples">Napoli</placeName> lo richiese, che lui gli dipigniessi l
            suo reame, et <persName ref="#Giotto">Giotto</persName> gli dipinse uno asino imbastato,
            a pie del quale era un altro basto nuovo in terra, et decto asino guardandolo mostrava
            appetirlo; et dimandato da il re, perché in tal modo lo havessi fiurato, gli rispuose,
            così essere i sua subditi, equali sempre desideravano un altro signore. Dipinse in Santa
            † (Croce) di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> uno Santo Francesco sopra la
            cappella de Bardi al lato allo altare maggiore con le stigmate. Nacque a Vespignano di
            uno contadino l'anno <date when="1276">1276</date>. <persName ref="#Giottino"
               >Giottino</persName>. <persName ref="#Giottino">Giottino</persName>, disciepolo di
               <persName ref="#Giotto">Giotto</persName> et per fama suo figlivolo, infra l'altre
            cose dipinse il tabernacolo in sulla piaza di Santo Spirito di <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName> et nel primo chiostro tre archetti. Nella chiesa
            d'Ognisanti al lato alla porta uno Santo Cristofano et una Nuntiata et a mano sinistra
            uno Santo Giorgio et in Santo Gallo nel primo chiostro una Pieta molto bella et alle
            Campora piu fiure. Negli Ermini uno Santo Cosimo et uno Santo Damiano, che sono guasti;
            et in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> in Santa Maria Araceli et in Santo Jannj
            la storia di uno papa im piu quadri. Al Ponte al Romito in Valdarno dipinse uno
            tabernacolo. Taddeo Gaddi. Taddeo Gaddi dipigniendo nella Mercanzia, disse essere stato
            disciepolo di <persName ref="#Giotto">Giotto</persName>; et dipinse nella chiesa di
            Santa † (Croce) circha al mezzo della chiesa il miracolo del fanciullo risucitato, dove
            è la fiura di <persName ref="#Dante">Dante</persName> Aldinghieri, che ui sono tre
            figure al naturale insieme; et uno archetto nel chiostro di Santo Spirito, quando
               <persName ref="#Jesus">Christo</persName> è uenduto, et in detto sopra la porta, che
            ua nel chiostro, uno crocifisso et una Nostra Donna et <persName ref="#SaintJean">Santo
               Giovanni</persName>; et in Santa Maria Novella uno Santo Girolamo a capo alla
            sepoltura sua. A <placeName ref="#Pise">Pisa</placeName> in campo santo molte historie
            di Job et in Santa † (Croce) la cappella de Baroncielli. Agnolo Gaddi. Agnolo Gaddi
            dipinse la cappella grande di Santa † (Croce) et una altra cappella in decta chiesa et
            nel refettorio. In Santo Jacopo tra Fossi quando <persName ref="#Jesus"
               >Cristo</persName> risucito Lazero et a Prato la cappella, dove è posto la cintura di
            Nostra Donna. <persName ref="#GaddoGaddi">Gaddo Gaddi</persName>. Gaddo anchora dinpinse
            piu cose. Et detti Gaddi anno in casa piu pitture di sua mano et di Agnolo et di Taddeo.
            Stefano Fiorentino. Stefano, detto lo Scimmia, che dalla natura expresse qualunche cosa
            uolesse, fu diligientissimo maestro. Dipinse in Santo Spirito la transfiguratione di
               <persName ref="#Jesus">Cristo</persName> allato al'archo, fatto da Antonio da
               <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName>, de cinque pani e dua pescj. In campo
            sancto di <placeName ref="#Pise">Pisa</placeName> dipinse la absuntione di Nostra Donna.
            Et intesi, lui essere discieso di <persName ref="#Giotto">Giotto</persName>. <persName
               ref="#BuonamicoBuffalmacco">Buonamico</persName>
            <persName ref="#BuonamicoBuffalmacco">Buffalmacco</persName>. Buonamicho, detto
            Buffalmacho, insieme con Bruno et Capardino (Calandrino), sua compagni, dipinsono la
            chiesa di <placeName ref="#Faenza">Faenza</placeName>, dove stanno le monache; dove
            intesono, che quelle havevono uernaccia molto buona, et feciono disegnio, come potessino
            assaggiarla, et cominciorno a dipigniere le fiure scolorite. Et addimandati dal
            castaldo, perché così le faciessino, rispuosono, che bene si farebbono colorite, se
            qualche uolta si spruzassino la bocha con qualche buono uino; onde il castaldo comincio
            a dare loro alle uolte di decta uernaccia, et alle fiure torno il colore in uiso.
            Usavono le monache anchora dare loro a mangiare assai agli et cipolle, et loro
            cominciorno a far le fiure, che uolgievano le spalle, ne si uedeva il dinanzi. Et
            dimandati, perché in tal'modo le facievano uolte, che alle monache non satisfacievano
            niente, [allj qualj] così rispuosono: “Non ui maravigliate di questo, perché le suore ci
            danno a mangiare tanti agli e cipolle, el quale puzo tanto dispiacie a queste figure,
            che tutte ci uoltano la stiena, come uedete, per non sentire il nostro tristo fiato”. Et
            così fu cambiato loro uita, et le fiure tornarono ben fatte. Dipinsono in casa di
            Nicholo Cornachini in Camerata et in altri luoghi, dove si uede assai buoni tratti. Di
            costoro fa mentione il Bochaccio. Andrea detto l'Orcagna. Andrea di Cione, detto
            l'Orgagnia, dipinse la cappella maggiore di Santa Maria Novella, che le guasto a nostri
            di il Grillandaio et ne trasse di molte belle cose. Guardisi al messo del comune.
            Dipinse la cappella delli Strozi et la tavola in detta chiesa et lo inferno et messelo
            nello inferno. Et evui dipinto il messo del comune con uno gilio in sulla berretta,
            perché lo pegnioro. Fecie di marmo la absuntione di Nostra Donna nel tabernacolo
            d'Orsanmichele, dove è la sua fiura di mezo rilievo con uiso tondo e barba e capuccio in
            capo; et a piedi nella cornicie è scritto il nome suo. Dilettosi di comporre, et anchora
            si truova de sua sonetti. Resta de sua disciendentj al nostro tempo Jacopo di Cione
            merciaio nel corso degli Aldimari, et stava ad casa nella uia de Corazai, coe nella uia
            Vechia. Giovanni dal Ponte. Giovannino da Santo Stefano a Ponte di <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName> dipinse tre cappelle in Santa Trinita, quella
            degli Scali et una al lato et la terza dall'altro lato della cappella maggiore di Santo
            Paolo. Anchora dipinse piu altre cose. Maso. Alesso Baldouinetti (sic.) Fiorentino fra
            l'altre sipolture (sic.) dipinse il duca di <placeName ref="#Athenes">Athene</placeName>
            et suoi seguaggi nella faccia della torre del Podesta di <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName>. Gherardo Starnina. Gherardo, detto lo Starnina, dipinse nel
            Carmine la cappella di Santo Girolamo, et perché egli era stato assai in <placeName
               ref="#France">Francia</placeName> et in Spagnia, ui achomodo cierti uestiti alla
            usanza di que paesi. Dipinse alla auta di <placeName ref="#Pise">Pisa</placeName> nel
               <date when="1406">1406</date> la facciata della Parte Guelfa di fuorj, Santo Dionigi
            et la citta di <placeName ref="#Pise">Pisa</placeName> allato sopra la scala. Era costui
            molto uirtudioso, et la minore era la pittura. Sono disciesi di lui quelli di Mariano di
            Gherardo et anno a fare a torre del'Ogniogni di la dalla Apparita et stanno ad chasa
            nella uia de Buonfanti. Bicci di Lorenzo. Bicci Fiorentino dipinse e martiri nel Carmine
            et nella compagnia de Martiri drieto a Candegli (Camaldoli) et uno Santo Cristofano a
            lato alla porta del Martello di Santa † (Croce) et la faccia allato et nel chiostro di
            drento de frati. Et nella sala della casa uechia de Medici dipinse piu cose et dipinse
            dodici apostoli, che sono in Santa Maria del Fiore, et piu santi a pie della finestra
            della cappella de Lenzi in Ogniesanti. Et Neri suo fratello (figlivolo) dipinse detta
            cappella de Lenzi in Ognisancti. <persName ref="#Masaccio">Masaccio</persName> e
            Masolino. <persName ref="#Masaccio">Masaccio</persName> fu ottimo inmitatore della
            natura, di gran rilievo, universale et buono componitore, puro et senza ornato, perché
            solo si dette alla inmitazione del uero et del rilievo delle fiure. Fu ualente quanto
            huomo di quelli tempi et di grande facilita. Mori di anni 26 a <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName> di ueleno. Dipinse ne chiostri del Carmine di <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName> dalla porta, che entra in chiesa, una processione
            con grande artifitio et in chiesa nel pilastro della cappella de Serragli uno Santo
            Piero con grande artifitio et nella cappella de Branchacci in decta chiesa una parte di
            essa; et infra le altre cose uno, che triema, et assai altre opere. Molto era amato
            costui da Filippo di sere Brunellescho architettore mediante il suo ingiegnio
            perspicacie; et insegniolli molte cose della arte. Et quando intese la sua morte,
            mostro, che assai gli dolessi, diciendo sempre: “Noi habbiano fatto una grande perdita”.
            Dipinse in Santa Maria Novella uno crocifisso, coe una Trinita, che ha a piedi una
            Morte, molto bella, dirieto al pergamo. Dipinse insieme con Masolino la cappella de
            Branchacci nel Carmine. Stette Masolino con Lorenzo Bartolucci a ressattar'(rassettare o
            rinettare) le porte di bronzo di <persName ref="#SaintJean">Santo Giovanni</persName> et
            panni, che non ci sono li meglio rinetti che sua. Et im <placeName ref="#Pise"
               >Pisa</placeName> dipinse assai cose. Don <persName ref="#LorenzoMonaco">Lorenzo
               Monaco</persName>. Fra Lorenzo, frate negli Agnioli, dipinse la tavola dello altare
            maggiore di decta chiesa et in Santa Trinita la cappella delli Ardinghelli, dove sono le
            inmagini di <persName ref="#Dante">Dante</persName> et del Petrarcha, et la cappella de
            Bartolini in detta chiesa, dove dipinse lo sponsalitio di Nostra Donna. Fra Giovanni da
            Fiesole. Fra Giovanni, decto da Fiesole, angielicho, uezoso et divoto et di uirtu ornato
            molto, con grande facilita dipinse in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, in
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> et altrove; et il capitolo di Santo Marcho di
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> et la tavola dello altare maggiore con
            piu altre fiure nella decta chiesa et nella sagrestia di Santa Trinita le tavole, dove è
            diposto <persName ref="#Jesus">Cristo</persName> di † (croce); una tavola in Santo Celio
            (Gilio), dove è dipinto il paradiso, una tavola nel Tempio, dove è Jesu <persName
               ref="#Jesus">Cristo</persName> morto et intorno uno choro delle <persName
               ref="#Marie">Marie</persName>, et nello ornamento, dove stanno gli arienti, alla
            Nuntiata cierte fiure pichole et nel munistero degli Agniolj uno inferno et paradiso. In
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> [in] (una) cappella di papa Eugenio. In Santa
            Maria Novella tralle tre porte del tramezo, coe del ponte, quando lui era giovanetto. Et
            in decta chiesa, dove loro tengono le reliquie, fecie piu ornamenti et la tavola della
            cappella del palazo de Medici, intorno alla quale dipinse in frescho Benozo. Et in Santo
            Domenico da Fiesole, dove lui habitava, dipinse piu tavole. <persName ref="#LippoMemmi"
               >Lippo</persName>. <persName ref="#LippoMemmi">Lippo</persName> del Fino fu gientile
            maestro, per quanto patirno i tempi suoi. Dipinse in piu luoghi e fra gli altri in Santo
            Antonio della porta a <placeName ref="#Faenza">Faenza</placeName> allo spedale certi
            poveri et nel chiostro la storia di Santo Antonio et la uisione, quando lui uidde molti
            lacci nel mondo, apresso de quali erano disegniati huomini con diversi appetiti sicondo
            dalli dimonij erano tirati. Fecie una fiura di musaico inuetriata, la quale è al
            presente nella udientia della Parte Guelfa, et in <persName ref="#SaintJean">Santo
               Giovanni</persName> una storia di musaico di Santo Francesco ad capo alla porta di
            mezo inuerso il battesimo. <persName ref="#SpinelloAretino">Spinello</persName> Aretino.
               <persName ref="#SpinelloAretino">Spinello</persName> di Forzore orafo, perché piu
            tempo habito in Arezo, era reputato Aretino. In Arezo (<placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName>) dipinse la sagrestia di Santo Miniato a Monte. Andrea dal
            Castagno. Andreino da Castagnio, allevato da piccholo in <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName>, 10 [et] fu levato da guardare le bestie da uno maestro
            Fiorentino, che lo trovo, che disegniava una pecora in su una lastruccia, et lo condusse
            a <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>. Fu costui grande disegniatore e di
            grande rilievo et amatore delle difficulta della arte. Dipinse im piu luoghi: Come fu
            (u)na facciata in Santo Gilio in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>; et
            drieto allo altare maggiore dipinse (una) Alesso Baldouinetti, et uno (una) Domenicho da
               <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName>, elquale fu morto da detto Andreino con
            una maza ferrata in sulla testa per inuidia, et però non potette finire detta facciata;
            et alla morte confesso detto omicidio. Fece nel chiostro delle Ossa di Santa Maria Nuova
            uno Santo Andrea separato con (sopra) uno uscio et nel chiostro grande di Santa †
            (Croce) uno <persName ref="#Jesus">Cristo</persName> alla colonna con piu fiure intorno
            et in decta chiesa nella cappella de Cavalcanti uno Santo Girolamo et uno Santo
            Francesco et nella Nuntiata di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> nella
            cappella di messer Orlando de Medici tre fiure, infra le quali ui è la moglie di decto
            maestro Andreino, et in un altra cappella in decta chiesa uno <persName ref="#SaintJean"
               >Santo Giovanni</persName> (Girolamo) et in un altra uno Santo Gregorio (Giuliano)
            con la storia sua et in Santa Maria del Fiore la fiura di Nicholo da Tolentino a
            cavallo, stato capitano de Fiorentini di fuori. Dipinse nel munistero degli Agnioli nel
            primo chiostro rincontro alla porta del Martello uno crocifisso con molte fiure et nel
            refettorio di Santa Maria Novella (Nuova) uno cenacolo di <persName ref="#Jesus"
               >Cristo</persName> con li apostoli, opera bella, et una bella pittura alla porta
            della chiesa di Santo Giuliano et nella loggia de Carducci a Sofiano, che oggi è decta
            casa de Pandolfini, uno crucifisso et uno Santo Girolamo (Giuliano) et Maria, opera
            excellentissima. Alla Scarperia sopra la porta (del palagio) del Vicario (dipinse) una
            Carita igniuda, certo bellissima. Dipinse nella faccia del palagio del Podesta di
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> piu cittadini, stati confinati per lo
            stato, per dilegione a uso di impichati; et da indi in poi fu cogniominato maestro
            Andreino delli Impichati. Paolo Uccelli. Paulo Ucciello fu buono compositore et uario,
            grande maestro di animali et di paesi. Fu artificioso nelli scorci et intese molto bene
            la prospettiva. Fecie nel primo chiostro di Santa Maria Novella una storia, quando
               <persName ref="#Dieu">Dio</persName> plasmo <persName ref="#Adam">Adamo</persName> et
            Eua, et come loro furono cacciati del paradiso delle delitie, et una storia del diluvio,
            cose bellissime. In Santa Maria del Fiore la fiura di messer Giovanni Aguto, capitano
            Inghilese ad cavallo de Fiorentini, di verde terra. Fecie dua fiure nella faccia del
            munistero di Annalena et sopra la porta di Santo Tommaso di <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName>
            <persName ref="#Jesus">Cristo</persName> et Santo Tommaso. Dipinse negli Agnioli nel
            chiostro dellato (dell'orto) grande di uerde terra di molte figure, assai lodate.
            Dipinse anchora nel chiostro di Santo Miniato a Monte di uerde terra. Fecie piu storie
            in panni et in altri luoghi, tutte belle. Fra Filippo Lippi. Fra Filippo Fiorentino fu
            artifitioso sopra modo. Valse molto nelle compositioni et uarieta, nel colorire, nel
            rilievo, nello ornamento d'ogni sorte et inmitatore del uero. Dipinse una tavola nel
            nouitiato di Santa † (Croce). Anchora in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>
            et di fuori di molte cose et la cappella maggiore della pieve di Prato et in Santo
            Ambruogio di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> una tavola allo altare
            grande, honoratissima et gratiosa. Fecie una tavola in Santo Spirito nella cappella de
            Barbadori et una tavola nella cappella degli operaj di Santo Lorenzo. Una predella alla
            Nuntiata di Santa † (Croce). Nel palazo de Medici una tavola, la quale è oggi nel palazo
            di Signori, che ui si messe, quando loro furno fatti rubegli. La tavola dello altare
            maggiore delle Murate, dove è Santo Bernardo, che ha legato il diavolo; et una
            tavoletta, dove è il presepio, in Annalena. Giuliano di Arrigo, detto il Pesello, e
            Francesco di Stefano, detto il Pesellino. Pisello ualse sopra gli altri negli animali,
            et se ne uede molti in grande perfectione; et infra gli altri nella casa de Medici uno
            lione a una grata et in casa Pierfrancesco de Medici una spalliera di animali, molto
            bella, et una tavola in Santo Jacopo di Pistoia et molte altre fiure et tavole. Lascio
            uno allievo, detto Pisellino, coe Francesco, detto Pisellino, elquale lo seguito in cose
            pichole. Piero del Pollaivolo. Piero del Pollaivolo fecie uno Santo Cristofano a Santo
            Miniato fra le Torri, che fu disegnio di Antonio suo fratello, et una tavola di Santo
            Bastiano a Santa Maria de'Serui, dove ritrasse Gino di Lodouico Capponi, et una tavola
            nella cappella del reverendissimo (cardinale) di Portogallo a Santo Miniato a Monte. Et
            delle Virtu sie (sei) si uede in una spalliera in sala della Mercantia, et in <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName> fecie piu opere exciellenti. Sandro Botticelli. Sandro
            di Botticello fu diciepolo di fra Filippo. Fece da giovanetto nella Mercantia una
            Forteza bellissima. Una tavola in Santo Marcho allato alla porta della chiesa a mano
            sinistra et uno Santo Agostino in Ognisancti nel pilastro del coro dinanzi. Una tavola
            in Santo Spirito di <persName ref="#SaintJean">Santo Giovanni</persName>. In Santo
            Bernaba una tavola di Nostra Donna et Santa Catherina. Una tavola nelle Conuertite. Una
            tavola in Santa Maria Novella alla porta del mezo. Piu femmine igniude, belle piu che
            alchuno altro. Et a <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> nella cappella di Sisto III
            (IV). Fecie piu quadri di cose pichole et infra l'altre uno Santo Girolamo. Alesso
            Baldovinetti. Alesso Baldouinetti dipinse la tavola dello altare maggiore di Santa
            Trinita et la detta cappella. Dipinse la faccia in Santo Gilio drieto al'altare
            maggiore. Dipinse in frescho drieto alla Nuntiata nel chiostro. Dichiaro (Rischiaro) il
            musaico in <persName ref="#SaintJean">Santo Giovanni</persName>, dove fu fatto
            architettore (La Ceccha, che) fece uno ordingho, molto bello et facile, che si pensa
            havessi il disegnio da Bernardo Galluzi, che anchora si uede nella Sapientia, che è
            fiurata per tutta la cappella. Di Pippo di sere Brunellescho. Pippo di sere
            Brunellescho, ciptadino Fiorentino, fu dotto in scrittura sacra; et soleva dire maestro
            Pagolo astrolago, che udendolo parlare, gli pareva Santo Pagolo. Fu arismetricho et
            geometra. Ritrovo la prospettiva, stata piu tempo smarrita. Era studioso delle opere di
               <persName ref="#Dante">Dante</persName> et benissimo le intendeva. Truovo il modo di
            uoltare la cupola di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> senza armatura,
            stata piu anni imperfetta, per non trovare chi uolessi o sapessi uoltarla; et erasi in
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> quasi fatta resolutione di riempire et
            fare il gietto di terra. Hebbe per compagnio Lorenzo Bartolucci. Ma quando furono in sul
            uoltarla, fingiendosi Pippo havere male, et non potendo o sapendo detto Lorenzo fare
            senza Pippo, Pippo gli mando a dire, che farebbe ben lui senza Lorenzo; et così gli
            ufitiali gli dettono tutto il carico et levorno Lorenzo, alquale allogorno le porte di
            bronzo di <persName ref="#SaintJean">Santo Giovanni</persName>. Fecie tutti gli
            strumenti et modello (modegli), che alla perfectione di tale opera erano necessarii, et
            gli lascio nella Opera, che per mala cura (sono) parte guasti et parte perduti. Fecie il
            modello della lanterna, a concorrentia delquale sino a una donna ebbe ardire di fare un
            altro modello; dove fu ucciellato da certi maestri, che non uedevano la salita, la quale
            lui scoperse loro drento a uno pilastro. Valse assai nella scultura, come si uede nel
            modello di bronzo, che lui fecie per le porte di <persName ref="#SaintJean">Santo
               Giovanni</persName>; il quale modello è oggi nel dossale della sagrestia di Santo
            Lorenzo; anchora che poi furno allogate a Lorenzo Bartolucci overo Ghiberti, anchora che
            sopra ui lavorassino detto Filippo, <persName ref="#Donatello">Donatello</persName>,
            Luca della Robbia et Antonio del Pollaivolo. Fecie una Santa Maria Magdalena in Santo
            Spirito, che ardendo quella chiesa, ando male, a gara con una, che è in <persName
               ref="#SaintJean">Santo Giovanni</persName> di <persName ref="#Donatello"
               >Donatello</persName>. Fecie il crocifisso di Santa Maria Novella a gara con
               <persName ref="#Donatello">Donatello</persName>, che ne haveva fatto un altro in
            Santa † (Croce). Furono allogate allui et a <persName ref="#Donatello"
               >Donatello</persName> due figure di marmo, che sono ne pilastri di Orsanmichele, coe
            quella di Santo Piero et di Santo Marcho, opere degnie. Fecie in prospettiva la chiesa
            et la piaza di <persName ref="#SaintJean">Santo Giovanni</persName> et il palagio de
            Signorj. Fecie il modello della chiesa di Santo Spirito, opera exciellente, benche non
            fu seguito interamente lo ordine suo ne nelle porte ne nel ricidimento (ricigniemento)
            di fuori, che si haveva a dimostrare, nel modo che esso era drento, (ne) nelli altari
            delle cappelle, che havevono a essere dal lato dinanzi, et uolgiere il prete il uolto
            alla chiesa al dire la messa, contrarii apunto a quel che sono al presente. Ne anchora
            (nel) la sua cupola non anno seguito lo ordine suo, che si sono alzati troppo ne
            pilastri et capitelli delle colonne et nel riagiugnimento (ricigniemento) disopra, in
            modo che la detta cupola uiene a essere uscita della uera ragione et proportione sua, et
            detto edifitio uiene tutto a essere piu debole et porta pericolo di non rouinare prima
            gran tempo che non sarebbe fatto; et anchora per un altro errore, fattoui da imulatori,
            di uno archo, che si posa in sul falso. Anchora fecie il modello della chiesa di Santo
            Lorenzo; benche anchora quivi non fu exeguito interamente il suo disegnio, nondimeno è
            uno corpo molto bello; et così la sagrestia uechia. Simile fecie il modello del capitolo
            de Pazi nel chiostro di Santa † (Croce) et il modello della casa de Busini. Fecie
            anchora il modello della casa et facciata della loggia delli Jnnocienti, la quale fecie
            senza armadura; el qual modo fu anchora obseruato per molti, excepto de uno reggimento
            (ricigniemento), fatto per ordine di Francesco della Luna, che è falso et fuori
            architettura. Perché Filippo in detto tempo si trovava a <placeName ref="#Milan"
               >Milano</placeName> a seruitij di Filippomaria duca per il modello della forteza et
            alla tornata sua uisto detto errore, lo uoleva rouinare, ma da i ministri con dolci
            parole non fu lasciato; et così uidde, detta facciata essere uscita fuori del modello
            con uno reggimento (ricigniemento), stato fatto per ordine di decto Francesco, che
            haveva oppinione di architettura. Et domandandolo Filippo, perché havesse fatto tal
            cosa, rispuose haverlo tolto della chiesa di <persName ref="#SaintJean">Santo
               Giovanni</persName>, al che Filippo disse: “Uno solo errore era in decto edifitio, et
            tu hai tolto a obseruarselo”. Fecie il modello della forteza di Vico Pisano et quella
            del porto di Pesero et a <placeName ref="#Milan">Milano</placeName> assai cose. Et usava
            di dire, che se ciento modelli di chiese o di altri edifitii havessi affare, tutti li
            farebbe uariati. Fecie uno modello della casa overo palazo di Cosimo de Medici, laquale
            haveva a essere situata in sulla piaza di Santo Lorenzo, che la porta del palazo si
            riscontrasse con la porta di Santo Lorenzo, edifitio forse, che pochi ne sarebbe sopra
            la terra oggi, se si seguitava l'ordine di decto Filippo. Ma parendo a Cosimo troppo
            sumptuosa spesa, lascio decto ordine indrieto, ancora che poi se ne pentissi fortemente.
            Perché Filippo havendo messo in quello tutto il suo ingiegno, per sdegnio lo spezo,
            diciendo, che sempre a sua di haveva desiderato di fare una opera rara, et li pareva
            essersi abattuto a uno, che la uoleva et poteva farla. Et si dicie, che mai fu uisto
            tanto allegro, quanto nel tempo che fabricava decto modello. Cosimo si penti fortemente
            di non havere eseguitolo et dicieva, che non li parue mai parlare a huomo di maggiore
            intelligentia, et molto di se stesso si dolse. Hebbe uno suo discepolo, quale teneva in
            casa, detto il Buggiano, alquale fecie fare lo acquaio di marmo della sagrestia di Santa
            Reparata con quelli bambinj che giettano acqua. Anchora fecie la testa di decto Filippo,
            che è in Santa Reparata, et fecie uno acquaio di pietra in detta sagrestia. Detto
            Filippo fecie anchora piu disegni et modelli a uarij signori: infra gli altri a
            Filippomaria, duca di <placeName ref="#Milan">Milano</placeName>, della forteza; et
            decto duca fecie ogni opera con ogni premio di ritenerlo ad presso di se. Fecie il
            modello al signor di Pesero del porto et a molti altri di case et uarij edifitij et il
            disegnio del conuento degli Agnioli. <persName ref="#Donatello">Donatello</persName>.
               <persName ref="#Donatello">Donato</persName> Fiorentino, decto <persName
               ref="#Donatello">Donatello</persName>, scultore, da esser numerato tra li antichi,
            mirabile cierto in compositione et in uarieta, pronto et con grande uivacita nello
            ordine e nel situare le fiure, lequali tutte paiono in moto, fu grande inmitatore degli
            antichi et di prospettive. Fecie moltissime opere in <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> et altrove. Et infra le altre nel pilastro di Orto San Michele
            la fiura di Santo Giorgio con grande uivacita. Fecie il tabernacolo in detti pilastri
            rincontro alla chiesa di Santo Michele, dove poi fu messo la figura di bronzo di Yesu
               <persName ref="#Jesus">Cristo</persName> et di Santo Tommaso, di mano di Andrea del
            Verrocchio; et fecie le figure di Santo Marcho et di Santo Pietro in detti pilastri,
            benche le fussino allogate allui insieme con Filippo Brunelleschi. Alla facciata di
            Santa Maria del Fiore fecie <persName ref="#SaintJean">Santo Giovanni</persName>
            Euangelista allato alla porta di mezo, in ogni sua parte perfetto, et forse poche uolte
            dagli occhi nostri simili statue si uedano. La fiura di <persName ref="#Donatello"
               >Donatello</persName> (Daniello) in decta faccia è infra dua colonne, molto bella; et
            due fiure nel campanile di decta chiesa verso la piaza, che (ch'è) una ritratta al
            naturale, che è Giovanni di <persName ref="#Duccio">Duccio</persName> Ruchini
            (Cherichini), et l'altra Francesco Soderinj giovane, allato l'una a l'altra. Fecie
            anchora la Juditta di bronzo, che è nella loggia di piaza de nostri Signori, et la fiura
            di bronzo di Davitte, laquale è nel cortile del palazo dei decti nostri Signorj. Fecie
            una testa col collo di uno cavallo di molta grandeza, opera molta degnia, con il resto
            del cavallo, in sul quale è la inmagine del re Alfonso di Aragona, <placeName
               ref="#Sicile">Sicilia</placeName>, <placeName ref="#Naples">Napoli</placeName> et di
            altri reamj; la quale è in <placeName ref="#Naples">Napoli</placeName> nel palazo del
            conte di Matalona de Caraffi. Fecie la fiura di Santa Maria Magdalena, posta in
               <persName ref="#SaintJean">Santo Giovanni</persName> di <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName>, et uno vaso di granito con lineamenti (ornamenti) di marmo,
            posto nella casa de Medici, che gitta acqua. Uno altro uaso con simili ornamenti, che fa
            fonte, molto bello, nell'orto de Pazi. Nella sagrestia di Santo Lorenzo uno vaso da
            lavare le mani, opera molto bella, con uno falchone et altri ornamenti intorno, (che)
            sono di mano di Andrea del Verrocchio. Le porte di bronzo in decta sagrestia, anchora
            che non habbino molta gratia, et 2 pergami, non finiti, et quatro evangielisti di terra
            in sulla cornicie di decta chiesa dalle sagrestie, abozati, che anno a farsi di bronzo o
            di marmo. La Nuntiata nella chiesa di Santa † (Croce) et il tabernacolo della cappella
            de Cavalcanti con sua ornamenti bellissimj. Piu teste et fiure et maximo in casa Lorenzo
            della Stufa, molto pronte, et uno crocifisso a meza la chiesa di Santa † (Croce) di
            rilievo et gli ornamenti dello organo della sagrestia uecchia, coe del minore organo di
            marmo di Santa Maria del Fiore. Lequali fiure sono abozate et non finite, nondimeno di
            terra paiono assaj et rilievano in apparenza, piu che non fanno le figure dello organo
            maggiore, che sono finite con molta diligientia, et sono di mano di Luca della Robbia.
            Tolse a fare a <placeName ref="#Sienne">Siena</placeName> una porta di bronzo et fecie
            il disegno [della Robbia] bello et le forme per gittarlo. Ma capitandoui uno Bernardetto
            orafo, detto di Mona Papera, Fiorentino, assai intendente et suo domestico, che tornava
            di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, et andandolo a uisitare et ueduto la bella
            opera, lo riprese assai, che i Sanesi si potessino gloriare di così honorata cosa; et
            tanto lo persuase, che uno giorno di festa, che i garzoni erano andati a spasso, esso
            Bernardetto et <persName ref="#Donatello">Donato</persName> guastorno il tutto et usciti
            di casa, presono la uia per a <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>. I garzoni
            tornando la sera a casa, trovorno questa tal cosa, et non esserui <persName
               ref="#Donatello">Donato</persName>, ne prima di lui intesono, che esso era in
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>. Fece il sepolcro di papa Janni nella
            chiesa di Santo Giovannj di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> con tutti i
            sua ornamenti, excetto che una fiura, che è di mano di Michelozo, et così la Fede con
            uno calicie in mano, che ha uno braccio minore che l'altro. Fecie il disegnio dello
            ochio di uetro in testa alla chiesa di Santa Maria del Fiore (dell)a incoronatione, coe
            (di) quelli della cupola. Fecie in <placeName ref="#Sienne">Siena</placeName> nella
            opera del duomo una fiura di <persName ref="#SaintJean">Santo Giovanni</persName>
            Batista di bronzo; ma per non essere satisfatto, la lascio imperfetta nel braccio ritto
            dal gomito in giu. Fecie una fiura di <persName ref="#SaintJean">Santo
               Giovanni</persName>, oggi in casa li eredi di Ruberto Martelli. Fecie la Divitia
            sopra la colonna di Mercato Vecchio. Fuori di <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> fecie assaj opere, delle quali io non ho notitia. A <placeName
               ref="#Padoue">Padova</placeName> in sulla piaza di Santo Antonio fecie uno cavallo di
            bronzo, suvi Gattamelata, et nel dossale dello altare maggiore una pietra (Pietà) di
            marmo con le <persName ref="#Marie">Marie</persName>, cosa exciellentissima; jntorno al
            coro cierti quadri di bronzo, che gli fecie Velano, suo disciepolo, pure con il disegnio
            di <persName ref="#Donatello">Donatello</persName>, tanto simili alle opere sue, che
            sono tenute fatte dallui per la uivacita, che in quelle si uede. Lorenzo Ghiberti.
            Lorenzo di Bartolo Berti, detto Lorenzo Bartolucci, è notissimo per le porte di bronzo
            del nostro <persName ref="#SaintJean">Santo Giovanni</persName>, coe quella di mezo et
            (quella di uerso l'Opera et) gli stipiti uerso la Misericordia, che la porta fecie
            maestro <persName ref="#AndreaPisano">Andrea Pisano</persName>. Et benche le decte porte
            et massimo quella di mezo a piu mostra (maestri?) per la grandezza della opera et per il
            desiderio, che li cittadini havevano, che tale opera havessi la perfectione, non dimeno
            allui fu atribuita la palma et la uictoria, anchora che ui sono di molte figure, che i
            nostri della arte conoschano quelli che le lavororno. Detto Lorenzo fecie anchora molte
            altre cose, come la fiura di <persName ref="#SaintJean">Santo Giovanni</persName>
            Batista nel pilastro d'Orsanmichele di bronzo et Santo Stefano in decto pilastro. Et
            fecie quasi tutti e disegni delle finestre di uetro di Santa Maria del Fiore, excepto
            che lo ochio sopra la porta di mezo e quello a riscontro tondo che uiene a essere sopra
            la cappella di Santo Zanobi, che sono disegnio di <persName ref="#Donatello"
               >Donatello</persName>. Luca della Robbia et Desiderio da Settignano. Luca della
            Robbia. Costui fecie lo ornamento dello organo maggiore di Santa Maria del Fiore, molto
            bene lavorato, et le storie a proposito delle fiure, che dimostrano gli effetti loro,
            benche per la altezza non molto si possono considerare. Et anchora sotto detto organo la
            porta di bronzo della sagrestia. Et nello archo di decta porta ui è la resurrectione di
            Nostro Signore con le fiure allo intorno, con molta diligentia lavorate, a chi bene le
            riguarda, che sono di terra cotta inuetriate, artificio trovato dallui et condotto alla
            sua perfectione. Anchora fecie la storia sopra la porta della sagrestia uechia di decta
            chiesa della medesima terra cotta. Della quale fecie in <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> et fuora di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>
            moltissime belle tavole et fiure, diversamente con grande ornamento et artifitio
            lavorate. Fecie a <placeName ref="#Naples">Napoli</placeName> il sepolcro dello infante,
            fratello di Alfonso, et altre cose. Lascio di se Andrea, suo nipote. Furno le cose sua
            di somma gratia, et uezoso (fu) et molto puliva le cose sua; et se non fussi morto
            (giovane Desiderio da Settigniano), a cierto sarebbe uenuto a somma perfectione et
            ascritto infra gli ottimi maestri. Fecie il sepolcro di messer Carlo Marsupini in Santa
            † (Croce) Vedesi uno ornamento del Corpus Dominj in Santo Lorenzo di <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName> con uno bambino, cosa mirabile. Fecie la testa
            della Marietta delli Strozi di marmo, molto bella, et altre arme et uno leone in uno
            scudo nella faccia della casa de Gianfigliazi. Fecie la sipoltura della beata Villana
            nella chiesa di Santa Maria Novella allato al tramezo di marmo. Antonio e Bernardo
            Rosseillno. Antonio, detto il Rossellino dal Proconsolo, perché quivi lavorava, fu
            delicato et gientile maestro et molto diligiente et lavoro molte cose di marmo, belle,
            mandate in diversi paesi et molto bene condotte. Anchora in Santo Miniato a Monte fece
            la cappella et il sepolcro del cardinale di Portogallo, dove è la fiura del cardinale
            con piu fiure intorno et al dirimpetto, cierto compositione bellissima, el (e'l) cielo
            della quale è di terra inuetriata di Luca della Robbia, et la tavola dello altare è di
            mano di Piero del Pollaivolo. Fu Bernardo architettore suo fratello, che fecie il
            modello della casa de Ruciellai; et della loggia de Ruciellai fecie il modello Antonio
            di Migliorino Guidotti. Fecie costui in Santa † (Croce) il sepolcro di messer <persName
               ref="#LeonardoDaVinci">Lionardo</persName> Bruni da Arezo et una Nostra Donna di
            marmo nella prima colonna sopra il sepolcro di Francesco Norj. Fecie decto Antonio dua
            tavole di marmo, che una ne mando a Lione nella chiesa de Fini (Fiorentini) et l'altra
            ando a <placeName ref="#Naples">Napoli</placeName>; et nella pieve di <placeName
               ref="#Naples">Napoli</placeName> (Empoli) uno Santo Bastiano, cosa miracolosa. Andrea
            del Verrocchio. Andrea del Verrocchio Fiorentino, diciepolo di <persName
               ref="#Donatello">Donatello</persName>, fecie dua fiure di bronzo di <persName
               ref="#Jesus">Cristo</persName> et di Santo Tommaso, poste nel pilastro d'Orto San
            Michele, et una fiura di bronzo di Davit al capo della scala di palazo de nostri
            signori. Fecie la palla, il bottone et la crocie in sulla lanterna della cupola et una
            fiura di Nostra Donna sopra del sepolcro di messer Carlo (<persName
               ref="#LeonardoDaVinci">Lionardo</persName>) da <placeName ref="#Arezzo"
               >Arezzo</placeName> di marmo in Santa † (Croce). Fecie uno cavallo di terra a
               <placeName ref="#Venise">Venetia</placeName>, in sulquale era Bartolomeo da Bergamo,
            per gittarlo di bronzo; ma assalito dalla morte, non possette finirlo. Fecie il sepolcro
            in Santo Lorenzo di Piero di (et) Giovanni di Cosimo de Medici et di molte altre in
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> et fuori. Era in oltre di grandissimo
            disegnio et fecie di molte storie in <persName ref="#SaintJean">Santo
               Giovanni</persName> et in Santo Salui una tavola di battesimo di Nostro Signiore.
            Nanni di Antonio di Bancho. Nanni di Antonio di Bancho Fiorentino hebbe lo stato nella
            citta di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> per le sue uirtu. Mori giovane,
            che ueniva ualentissimo. Fecie la fiura di Santo Filippo di marmo nel pilastro di
            Orsanmichele et i quatro santi in detto luogho et sopra la porta di Santa Maria del
            Fiore, che ua alla Nuntiata, una absuntione di Nostra Donna, bellissima. Nella faccia
            dinanzi di decta chiesa al lato alla porta di mezo uerso i legniaivoli uno de quatro
            evangelisti et altri acanto. Michelozzo Fiorentino. Michelozo Michelozi Fiorentino,
            architettore et scultore, fece la fiura di bronzo di Santo Matteo, messo nel pilastro
            d'Orsanmichele. Fecie iil modello del palazo di Cosimo de Medici et il modello della
            cupola de Serui et una fiura di marmo sotto il sepolcro di papa Janni in <persName
               ref="#SaintJean">Santo Giovanni</persName>. Fecie assaj modelli et edifitij a uarij
            signori. A Raugia fecie una rocha et in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>
            al palazo de Signori messe le colonne o pilastri nella loggia del cortile. Antonio del
            Pollaivolo. Antonio del Pollaivolo fu di grandissimo ingiegnio. Lavoro di niello et
            bulino splendidissimamente. Fecie in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> il sepolcro
            di bronzo di papa Sisto. Fecie piu istorie et quadri nello altare di ariento di
               <persName ref="#SaintJean">Santo Giovanni</persName>. Lavoro nella Parte Guelfa con
            Lorenzo di Bartoluccio, dove fecie cose miracolose, et (per) tutte le storie di
               <persName ref="#SaintJean">Santo Giovanni</persName> et paramenti di decta chiesa
            furno i disegni di sua mano. Bernardo Fiorentino. Bernardo Fiorentino dipinse in tavola
            assai et in <placeName ref="#Pise">Pisa</placeName> la chiesa di Santo Paulo [et] a ripa
               d'<placeName ref="#Arno">Arno</placeName> et in campo sancto lo inferno et in
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> et di fuori. Jacopo di Casentino.
            Jacopo di Casentino, elquale fu della linea di messer Cristofano Landini da Prato
            Vecchio, dipinse assai in Casentino in quelle chiese che ui sono et in <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName> il tabernacolo di Mercato Vechio. Dello Delli.
            Eliseo del Fino (Messer Dello Fiorentino) lavoro fuora di <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> assai et massimo in Spagnia, nel qual luogo fu fatto dal re
            cavaliere. Et tornando in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, gli fu fatto
            molto honore, et datoli le bandiere del comune, le quali in decto tempo a messer Filippo
            Scolari, decto lo Spano, cavaliere similmente, [che] uenendo in <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName>, furno negate per la inuidia. Et tornando decto
            messer Eliseo (Dello) dalla Signoria con dette bandiere et honoranza et passando per
            Vacchereccia, da certi orafi sua amici nel passare fu bociato; et lui uolto uerso tali
            bocie, fecie loro con ambe le mani le fiche et senza dire altro passo uia, et quelli
            tali che lo bociavano quasi suergognati, li feciono reverentia. In <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName> non era notitia di sue dipinture se non nel
            chiostro di Santa Maria Novella di uerde terra, quando Isach dette la benedictione a
            figlivoli. Et lui quando dipignieva, usava il grembiule di brochato. Filippino Lippi.
            Filippo di fra Filippo, anchora che morisse giovane, fecie assai cose. Et in <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName> nella Minerua (fecie) una cappella a 'stantia di
            Giovanni Tornabuoni in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>. Et la cappella di
            Filippo Strozi allato allo altare maggiore di Santa Maria Novella. Fini la cappella de
            Branchacci nel Carmine, cominciata da <persName ref="#Masaccio">Masaccio</persName> et
            seguitata da Masolino. Et una tavola a Santo <persName ref="#Donatello"
               >Donato</persName> a Scopeto dello altare maggiore. Et una tavola nella chiesa di
            Marigniolle. La tavola dello altare maggiore della Nuntiata illato dinanzi non la fini,
            che morse. Fini la parte di drieto <persName ref="#Perugin">Pietro Perugino</persName>
            molto male. Fecie una tavoletta di fiure pichole a Piero del Pugliese; et richiesto da
            altri cittadini, che ne faciessi una simile, disse, essere impossibile. Faceva costui
            una mano maggiore che l'altra et se ne aduedeva ne se ne sapeva correggiere. Fecie una
            tavola a Tanai de Nerli in Santo Spirito et il disegnio della finestra di uetro di Santo
            Martino. Fecie una tavola al decto Tanaj in Santo Saluadore fuora di <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName>. Dipinse a Bolognia, a Gienova et in altri
            luoghi. Benozzo Gozzoli. Bonorio Fiorentino dipinse im <placeName ref="#Pise"
               >Pisa</placeName> in campo santo et assaj cose in <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> et la facciata di Santo Gilio di fuori, quando il papa lo
            consagro, et in Santo Friano di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> uno
            transito di Santo Girolamo, la facciata di fuori di Santa Maria <persName
               ref="#Maggiore">Maggiore</persName> et la cappella in frescho del palazzo de Medici.
            Domenico del Grillandajo. Domenico del Grillandaio dipinse la cappella maggiore in Santa
            Maria Novella et la tavola et guastossi la dipintura uechia, fatta per mano dello
            Orgagnia, donde cavo parechi buoni tratti in fiure, molto belle. Anchora dipinse la
            cappella et tavola de Sassetti in Santa Trinita et uno tabernacolo in Santa † (Croce) di
            Santo Paulino presso alla porta et uno Santo Giorgio in Ognisanti et a <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName> nella cappella di Sisto piu storie, assai donne et altre
            dipinture et uno Santo Girolamo nelle Murate. Fra Bartolommeo. Fra Bartolommeo, frate di
            Santo Marcho, dipinse in frescho fra le Ossa di Santa Maria Nuova uno Giuditio et piu
            tavole, delle quali ne è in Santo Marcho dua. Et uno Santo Vincentio sopra lo altare di
            sagrestia et uno Santo Bastiano nella cappella (capitolo) di Santo Marcho igniudo et una
            tavola, che ando in <placeName ref="#France">Francia</placeName>, molto bella. <persName
               ref="#AndreaDelSarto">Andrea del Sarto</persName>. Andreino del Sarto dipinse una
            storia nella compagnia di <persName ref="#SaintJean">Santo Giovanni</persName> Scalzo,
            bella, et piu storie nel chiostro della Nuntiata: Et fra le altre Santa Anna nel parto
            di Santa Maria et di Santo Filippo; et piu opere in <placeName ref="#France"
               >Francia</placeName> et altrove et a <placeName ref="#Milan">Milano</placeName>.
               <persName ref="#LeonardoDaVinci">Lionardo da Vinci</persName>. <persName
               ref="#LeonardoDaVinci">Lionardo</persName> di ser <persName ref="#PieroDaVinci">Piero
               da Vinci</persName>, ciptadino Fiorentino. Costui in disegnio avanzo gli altri et
            ebbe inuentioni bellissime, ma non colori molte cose, perché mai in niente anchor che
            belle satisfecie a se medesimo; et però ci sono poche cose di suo, che il suo tanto
            conosciere gli errori non lo lascio fare. Ritrasse la Gineura di Amerigho Benci, tanto
            bene finita, che ella propria non era altrimenti. Fecie una Nostra Donna in tavola, cosa
            rara, et uno <persName ref="#SaintJean">Santo Giovanni</persName>. Fecie una tavola da
            altare al signore Lodouico di <placeName ref="#Milan">Milano</placeName>, che ha nome
            delle piu belle cose che in pittura si uegha, laquale esso signore mando nella Magnia
            allo imperatore. Et in <placeName ref="#Milan">Milano</placeName> è di suo uno
            cienacolo, cosa excellente. Fecie di terra un cavallo di ismisurata grandeza, suuj il
            duca Francesco Sforza, per gittarlo di bronzo; ma da tutti fu giudicato impossibile,
            perché uoleva gittarlo di uno pezo. Fecie infiniti disegni, maravigliosi: Et fra l'altre
            una Nostra Donna et Santa Anna, che ando in <placeName ref="#France"
            >Francia</placeName>, et uno cartone della guerra de Fiorentini, quando ruppono Nicholo
            Piccinino, capitano del duca di <placeName ref="#Milan">Milano</placeName> (a Anghiari).
            [Filippo da Anghiari.] El quale comincio a mettere in opera nella sala del Consiglio di
            materia, che non serrava, in modo che rimase imperfetta. Dettesi la colpa, che lui fu
            ingannato nello olio del seme del lino, che gli fu falsato. Era universale in diverse
            cose, come nel tirare nelli edifitij et acque, in prospettiva. Et come è detto, nel
            disegnio quasi passo tutti gli altri ne mai si quietava con lo animo; sempre con lo
            ingegnio fabricava cose nuove. [Et fecie in <placeName ref="#Milan">Milano</placeName>
            uno cenacolo miracoloso.] <persName ref="#MichelAnge">Michelangelo
            Buonarroti</persName>. Michelagniolo di Lodouicho <persName ref="#MichelAnge"
               >Buonarroti</persName> è da considerare quale piu conueniente chiamare si possa,
            architettore, scultore overo pittore, perché in tutte le dette faculta ha tanto
            perfettamente operato: Nella pittura, come si uede in assaissime opere et maximo a
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> nella cappella di Julio II in Santo Pietro,
            dove ha uolsuto a tutto il mondo mostrare, che tutti li altri pittori gli sono
            inferiori, et (da?) tutti quegli che uogliono di tale arte essere chiamati maestri,
            apari di quella di Michelagniolo, conosciesi essere tutte l'altre cose impiastrate; et
            anchora che habbino lo esemplo di decto unico maestro, nondimeno non anno saputo
            inmitarlo, conosciuta la difficulta della arte et la maestria, laquale in nessuno delli
            altri appariscie ne antiqui o moderni. Nella architettura ha composte tante altre cose
            fuori del modello della nuova sagrestia di Santo Lorenzo, dove si potrebbe dire, che
            nella maggiore parte habbia auto esemplo dalla uechia, fatta in decto Santo Lorenzo,
            ordinata insieme con la chiesa da Filippo di ser Brunellescho. Nondimeno si conoscie,
            quanto negli edifitij, fatti dallui, esso ui habbia giuditio maraviglioso et (nello)
            conmendare dallui le cose fatte bene et con ragione et i manchamenti conosciere in esse
            et renderne chiara et ampia ragione et nello havere praticha in tutte le cose, et come
            il giuditio et parere suo tutti gli altri buoni architettori fa taciere. Nella scultura
            si uede andarsi acostando a quei maestri antichi et soprafare i moderni. Si uede di lui
            in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> infra le altre cose una Pieta di marmo da
            fare stupire tutti gli intelligienti et assai altre figure di marmo. Et nella sagrestia
            di Santo Lorenzo di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> maravigliose et
            stupende opere con la libreria di decta chiesa. Uoglio lasciare stare il Davitte di
            marmo in piaza avanti la porta del palazo de Signiori et tante altre opere miracolose,
            dallui fatte, per non fare stupire gli audienti. Berto linaivolo. Berto linaivolo
            (Fiorentino?) im pueritia (stette al linaivolo). Mori giovane, nondimeno fecie molte
            belle tavole. </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
