<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="fra">Songe énigmatique sur la peinture universelle : document xml</title>
        <respStmt>
          <resp>Texte encodé sous la surveillance de </resp>
          <name>Anna Sconza</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Texte saisi et annoté par </resp>
          <name>Youssouf Diawara</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Correction de la transciption et Structuration</resp>
          <name>Emma Bondoerffer</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Correction de la transciption et indexation</resp>
          <name>Anaïs Mazoué</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p><idno type="ISBN">FR 12148</idno></p>
        <p>Texte originel provient du manuscrit attribué à Pader, Hilaire conservé à la Bibliothèque Nationale.</p>
        <p>Édition électronique réalisée pour le projet "Paris-Rome : des langages pour les images : la terminologie artistique (XIVe-XVII e siècles, France-Italie)" </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <textLang mainLang="fra">français</textLang>
          <author ref="#HilairePader">Pader, Hilaire</author>
          <date when="1658">1658</date>
          <editor ref="#">par A. Colomiez (Tolose)</editor>
          <title xml:lang="fra">Songe énigmatique sur la peinture universelle , fait par H. P. P. P., Tolosain</title>
          <publisher> Imprimerie de <name>ARNAVD COL0MIEZ</name>, Imprimeur ordinaire du Roy et de runiuerfité. M. DC.LVIII</publisher>
          <pubPlace>Tolose</pubPlace>
          <date when="1800">Ouvrages avant 1800</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement ref="">Numérotation des feuillets en chiffres arabes, en haut dans le coin externe de la page de droite.Ecriture à pleine ligne, donc 1 colonne par page, avec des ajouts de l'éditeur en bas de page. Nombre de lignes par pages variable.</settlement>
          </msIdentifier>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <xi:include href="IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
      <xi:include href="IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart><hi rend="capitals">SONGE<lb/> ENIGMATIQUE,<lb/> SUR<lb/> LA PEINTURE<lb/> UNIVERSELLE</hi></titlePart>
        </docTitle>
        <byline>Fait par <docAuthor ref="#HilairePader">H. P. P. P. Tolosain.</docAuthor></byline>
        <figure type="gravure"/>
        <docImprint>A <pubPlace ref="#Toulouse"><hi rend="capitals">TOLOSE</hi></pubPlace>,<lb/>
          <publisher>Par <hi rend="capitals">ARNAUD COLOMIEZ</hi>, Imprimeur ordinaire <lb/> du Roy et de l'Université.</publisher></docImprint>
        <docDate when="1658"> M.DC.LVIII.</docDate>
      </titlePage>
      <div type="preface">
        <pb/>
        <figure type="ornement" n="2"/>
        <head>AU LECTEUR.</head>
        <p><hi rend="capitals">Mon</hi> cher Lecteur, j'ay creu que je vous devois advertir que dans cette Enigme mon Intention n'a esté de faire voir que la difference qu'il y a entre les Peintres particuliers et les grands Peintres Universels historiques, afin que ceux qui sont curieux de la Philosophie Hermetique, ne s'alambiquent l'esprit pour trouver dans mon Enigme quelque nouvelle lumiere, qui les conduise hors de la Forest noire : car bien que je ne sois pas entierement ignorant dans ces matieres, je proteste pourtant que je n'ay eu pour objet que la Peinture, qui est representée par la Statue que j'ay placée au haut de son Palais, comme la Dame qui m'introduit dans le Jardin Mystique ne denote autre chose que la Mere Nature, ses Patins la Terre, sa premiere Juppe l'Eau, la seconde l'Air, et le reste de ses habits, jusqu'au haut de la reste, le reste de l'Univers. Les sept Arbres plantez aux six Angles du Jardin, les six Cathegories differentes des Peintres qui n'excellent que dans l'une. Et le grand planté au milieu, le Peintre universel qui les possede toutes. Les degrez pour monter au Palais de la Peinture, la Proportion ; l'Escalier mal aisé, le Mouvement. Le premier Estage le Coloris. Le second, la science des Lumieres ; et la troisiesme, la Perspective. Le Cabinet secret, la Pratique de toutes ces parties. Le Vieillard signifie le Temps. Et finalement le Palais de Neptune, qu'il faut que le Peintre non seulement voyage par terre, mais de surcroit qu'il essuye les perils de la mer. Au reste si Mercure Trimegiste paroit avec sa triple Couronne mystique au bout de la Galerie où j'ay placé les Protecteurs des Peintres, c'est que j'ay creu estre obligé de le coiffer ainsi, pour l'assortir comme il faut, sans que j'aye pretendu cacher de plus grands mysteres. Je dis cecy parce que je suis asseuré que les Curieux de cette haute Science pourroient adapter à leurs sens beaucoup de choses que j'ay dit en divers endroits de mon Enigme ; Puis qu'il s'en trouve qui cherchent la grand-oeuvre, non seulement dans les Fables et les Romans, mais mesme dans la sainte Escriture, et particulierement dans l'Apocalipse.</p>
        <pb/>
        <p>Et comme je n'ay eu d'autre visée que la Peinture, et qu'il se pourroit faire qu'en plaçant dans la basse Gallerie les Portraicts de ceux qui ont excellé en cet Art, j'auray obmis quelques uns de ceux qui fleurissent en ce temps : Je les supplie tres-humblement de croire que comme je n'ay jamais eu la pensée de flater lâchement les uns ; Je n'ay pas eu non-plus le dessein de choquer les autres, dont les noms sans doute m'auront esté inconnus, ou auront eschapé de ma memoire. Je n'ay pas non plus observé un ordre exacte pour placer les Protecteurs des Peintres selon leur condition, ni à leur donner les titres qu'ils ont selon leur charge, mais à mesure que la memoire, et les occasions qui s'en sont presentées les ont proposés à mon esprit. Je croiray ma peine bien employée, si vous tirez quelque satisfaction de ce petit Ouvrage, en attendant que je vous donne la Version de l'Idée du Temple de la Peinture, et les autres œuvres du <persName ref="#GiovanniPaoloLomazzo">Lomasse</persName>, avec les Vies des plus celebres Peintres du <persName ref="#GiorgioVasari">Vasari</persName>.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div1 xml:id="L1" type="livre" n="1" xml:lang="fra">
        <pb n="1"/>
        <figure type="ornement" n="3">
          <p>Ornement</p>
        </figure>
        <head>SONGE ENIGMATIQUE SUR LA PEINTURE UNIVERSELLE.</head>
        <p><hi rend="capitals">La</hi> nuict estoit fort calme, et le silence tenoit son empire au milieu des tenebres ; Toutes choses estoient en repos et cette grande Tranquillité, inuitoit les plus vigilants au Sommeil : Mes seules inquietudes resistoient à ses charmes,et les Imaginations diverses qui agitoient ma Pensée deffendoient à mes Paupieres de se clorre. La Peinture se presentoit à mon Esprit avec ses plus riches ornemens : Et si d'un costé j'estois surpris de voir le petit nombre des adorateurs qui se trouvent posseder cette Divinité visible, et qui peuvent estre Juges competans de ses merveilles : d'un autre costé je faisois des plaintes contre l'injustice de la fortune qui laisse dans la poussiere des Personnes qu'on deuroit eslever au rang des plus Illustres. Enfin apres avoir par diverses postures cherché le repos dans mon lict sans le pouvoir trouver : l'Aube du jour commençoit à poindre, lors qu'abbattu de mes longues inquietudes je me rendis aux douceurs du sommeil.</p>
        <pb n="2"/>
        <p>Alors il me sembla que j'estois au milieu d'une Allée bordée de deux rangs de Palmiers, et d'un pareil nombre d'autres Arbres, dont l'odeur jointe à la beauté me fit croire que j'avois esté transporté en quelque Region de l'Asie. La curiosité me fit marcher vers un Portail rustique, qui paroissoit au bout de l'Allée : il estoit enrichi de deux Termes d'ordre Toscan, chargez d'une grosse poultre en forme d'Architrave, surchargé d'un Cheuron qui luy servoit de Frise, couronné d'une Corniche de mesme nature. Les noeuds, et l'escorce du bois qui paroissoit en beaucoup d'endroits chargé de Lierre luy servoit d'un naïf ornement. Ce Portail que l'Architecte industrieux sembloit avoir negligé ou basti par despit, dans sarude composition descouvroit sa juste Symmetrie et faisoit admirer l'esprit de l'Ouvrier, par ses grossieres mais justes proportions. A peine avois-je achevé de lire ces mots, <hi rend="it">Jardin Mystique</hi>, escrits en grosse lettre sur un cuir recourbé en forme de Cartouche, qui servoit d'ornement au milieu de la frise : lors qu'une Dame qui avoit ouvert par dedans me fit signe d'entrer. Je demeuray quelque temps interdit à l'aspect de tant de merveilles ; c'estoit la plus belle personne du monde, toutes les plus justes proportions que ces fameux Peintres de la Grece ont donné à leurs Figures : toutes les Graces et autres perfections qu'<persName ref="#Apelle">Appellés</persName> et <persName ref="#Phidias">Fidias</persName> ont autrefois employé pour embellir <persName ref="#Venus">la Deesse Venus</persName>, n'avoient rien qui aprochast de l'esclat de cette beauté ; Et je croy que l'Imagination du plus excellent Desseignateur n'auroit sceu rien former dans son Idée de si achevé que ce qui s'offroit à mes yeux ; bien que les operations de l'lntellect surpassent de beaucoup celles de la main.</p>
        <pb n="3"/>
        <p>Sa chevelure blonde et longue negligemment esparse sur ses espaules ondoyoit au gré des Zephirs ; elle estoie reserrée par le haut, non d'un chapeau de fleurs, ou d'une Guirlande de soye et de fil d'or à pailletes d'argent, Non d'un Diademe royal ou Couronne Imperiale chargée de Pierreries : c'estoit quelque chose de plus grand prix que tout ce qui fait le luxe et l'admiration des cabinets des plus puissans Monarques.<hi rend="it"> Un Cercle de Cristal</hi> ou pour mieux dire un bandeau de Diamants liquifiés et reduits en paste, enrichi au milieu du front d'un Rubis, d'un Pantarbe ou d'un Escarbouncle, au lieu d'un Soleil dot l'esclat éblouïssoit les yeux de ceux qui le vouloient regarder. <hi rend="it">Un Globe argenté</hi> un peu moins lumineux paroissoit à la partie opposée à la precedente. <hi rend="it">Quatre</hi> grandes bandes qui s'assembloient en pointe au dessus du Vertex, estoient enrichies d'une infinité d'<hi rend="it">Estoilles</hi> : ces Bandes estoient composées d'une paste d'azur transparente comme une eau de Saphirs qu'on auroit artificieusement congelée.</p>
        <p>Sur ce Visage ou ne descouvroit qu'une beauté naïfve, exempte de fard, de mouches et assassins, et le vermillon qui coloroit ses joues et ses leures estoit fort naturel : les eaux gommées n'attachoient pas ses cheveux sur son front : la poudre de Chipre ne changeoit pas en gris l'esclat de leur luftre doré : les Frisoirs ny les pincettes n'auvoient point travaillé sur cette belle, l'un pour anneller et l'autre pour faire les sourcils ; le tout, bien qu'admirable, estoit sans artifice : Elle n'avoit ny gans, ny brasselets, ny pendants d'oreille : Son port estoit majestueux et sa taille fort riche : Elle estoit couverte d'un corps de robe et de deux Juppes dont la premiere ouverte par les flancs descendoit jusqu'au genouil, <pb n="4"/> et la deuxiesme jusqu'aux pieds, le corps estoit bigarré des coleurs de l'Iris, et bordé par le haut d'une couleur de <hi rend="it">Feu : Ce changeant</hi> estoit si admirable, qu'il representoit les Panaches, et les formes de toutes sortes d'Oyseaux, dont les uns se confondoient à mesure qu'on changeoit d'aspect, pour faire place à d'autres. La premiere Juppe estoit faite comme d'un tabis <hi rend="it">Vert-de-mer</hi> fort leger, que le vent agitoit de tous costez à cause de ses ouverturcs, d'une part on voyoit les Galions et Vaisseaux suivis de leurs Pataches, de l'autre les Poissons s'esgayans dans les ondes, icy lies Galeaces et les Galeres pompeusement parées du grand Pavillon, des flames Pavisades et Banderolles, faisoient escumer les flots sous l'effort de leurs Rames, et parmy tout cela quelques Monstres marins couverts d'escailles esmaillées de diverfes couleurs : La plus basse et derniere Juppe estoit pareillement embellie de figures d'Animaux à quatre pieds, qu'un <hi rend="it"><persName ref="#Orphee">Orphée</persName></hi> accompagné <hi rend="it">d'<persName ref="#Eurydice">Euridice</persName></hi> charmoit par les doux accents de sa voix. Parmi cette grande troupe je ne remarquay ny <hi rend="it">Mulets</hi> ny <hi rend="it">Leopards</hi>, quoy que dans ce merveilleux ouvrage il n'y eut rien de confus, attendu que parmi une infinité de Sauvageons l'on y distinguoit les arbustes des Arbres, les fleurs des fruits et les Valons des Colines, et des Montagnes, tous les Insectes mesmes y paroissoient, jusques aux plus petits moucherons ; mais ce que je trouvois de plus surprenant est que je ne pouvois comprendre si ce travail exquis estoit fait à l'aiguille, en broderie, ou en Peinture, tous ces artifices n'ayant rien de si parfait. Cette Robe dont la valeur n'a point de prix estoit neantmoins tres-simple, elle n'estoit pas brochée de clinquant d'or, ny de Dantelle d'argent : l'on n'y voyoit ny Broderie, ny Galans ny <pb n="5"/> Boutons de Perles et autres joyaux dont se parent les Dames. Ses mains aussi belles que son visage, n'estoient jamais oisifves, elles tenoient <hi rend="it">Trois Clefs</hi>, dont la premiere faisoit l'admirable changement de sa robe, la deuxiesme mille productions sur sa Juppe ondoyante, et la troisiesme autant de merveilles par des secrets ressorts en la partie inferieure : La fourrure de cette superbe Robe n'estoit ny de Marthres, ny de Zebelines herminées, mais <hi rend="it">de tons les Métaux et Mineraux</hi>, sursemez de Rubis, Escarboucles, Amethistes, Sardoines, Crysolites, Opales, <hi rend="it">Turquoises de la Vieille roche</hi>, et cent autres Pierreries qui servent d'ornement exterieur aux plus superbes Reynes du monde. Ses Brodequins n'estoient pas moins riches que la fourrure, puis qu'ils estoient femés de Diamants bruts enchassez dans leur carriere de Cristal ; si bien que leur prix excedoit de beaucoup l'apparence, parce que leur richesse estoit occulte.</p>
        <p>J'aurois esté plus long-temps extasié à l'aspect de tant de merveilles, si cette Belle d'un maintien doux et majestueux et d'une parole charmante ne m'eust derechef inuité d'entrer. J'obeys aux commandemens de cette Deesse, et par la rougeur qui montoit du coeur sur mon visage, je luy rendis des preuves tres-sensibles de ma veneration et de mes respects. <hi rend="it">Mon Fils</hi>, dit-Elle, Vous aurés de grandes satisfactions lorsque vous verrez les Arbres de ce Jardin, il n'y en a que sept, dont les six plantés aux six angles de ce large espace forment comme une couronne au septiesme qui paroit au milieu le plus grand et le plus merveilleux, puis qu'il produit tout seul les divers fruits que les autres portent chacun en leur particulier.</p>
        <p>Ce Jardin estoit clos de muraille à six faces qui formoient <pb n="6"/> un Exagone. Lors que nous fusmes arrivés au premier Angle, je fus bien surpris de voir l'arbre dont il estoit orné chargé <hi rend="it">de Testes</hi>, dont quelques unes estoient ceintes de laurier, les autres du Bandeau Royal, quelques unes couvertes de la Thiare, d'autres du Chapeau rouge, il est vray que la plus grande partie representoit de jeunes Femmes ajustées comme des Poupées, des couvertes comme des Courtisanes avec des Colets toujours neufs et sans ply. Elles auroient parlé, mais la voix ne pouvoit trouver passage par leur petite bouche : Parmi tout cela il y avoit quelques branches embellies de <hi rend="it">petites boetes</hi> de <unclear>Iayet</unclear>, de Marroquin, d'Ivoire, d'Or, d'Argent, de Cuivre doré, et d'autres matieres precieuses, gravées, cysellées, et esmaillées, avec des devifes d'amour ; les plus precieuses estoient d'Assier percé à jour, tout brillant de Diamants arrestés avec des Chattons d'or qui augmentoient leur feu ; la meilleure partie estoient musquées, et contenoient les Visages fardés de quelques Adonis et de quelques Siluies, ou gens de cette nature. A l'une des branches estoit pendu un miroir, des peignes, des frisoirs, et tout cet autre attirail qui sert à embelir les femmes. A son ombre on voyoit deux rejettons de ses racines, ces petits Arbres estoient chargés d'Escarlates, de Velours, de Satin et mille autres estoffes, le Point coupé, et la dentelle de <placeName ref="#Flandres">Flandres</placeName> ny manquoient pas, si bien que la boutique d'un Tailleur, ou d'un Mercier, n'estoit pas mieux assortie, outre que parmi toutes ces guenilles il y avoit des Escuffons <hi rend="it">Mal blasonnées</hi> ; Ce qui me fit coniecturer que ces Arbustes estoient <hi rend="it">les Serviteurs</hi> de cette riche Plante, sur l'escorce de laquelle estoit escrit en lettre d'or ce mot, <hi rend="it">Habitude</hi>, et sur le marbre d'une Fontaine qui entretenoient<pb n="7"/> l'humide radical à ses racines, celui-cy, <hi rend="it">Opinion</hi>.</p>
        <p>De là ma belle Conductrice passa à costé de la deuxiesme face de muraille, ornée d'une Tapisserie de Grenadiers pompeusement parés de leurs globes-couronnés et pleins de Rubis ; l'Esmeraude de leurs robes estoit d'autant plus gaye que les fleurs dont elle estoit brochée eftoient enflammées d'un rouge plus vif que le vermeillon. La Deesse me voyant sousrire, me dit (en continuant de marcher) Ce superbe et vain porteur de testes, est tellement aveuglé de l'esclat des pistoles qu'on luy porte pour avoir de son fruict, et des louanges qu'il reçoit du Vulgaire, nommement de quelques Damoiselles, qu'il croit que je suis obligée à l'aimer, et s'imagine me connoistre à perfection, mais l'Innocent est bien loin de son compte : puis qu'il est bien empesché (quoy qu'il face) d'imiter avec son fruict testes de l'<persName ref="#Orphee">Orphée</persName> et de l'<persName ref="#Eurydice">Euridice</persName> qui sont sur ma Juppe inferieure ; je le laisse dans sa bonne opinion, puisque les démentis que je luy donne chaque jour, avec les trois clefs que je remue sans relasche ne sont pas capables de le desabuser.</p>
        <p>Celuy que nous verrons bien-tost, ne pousse pas si haut ses orgueilleuses branches ; aussi n'a-t-il pas les mesmes sentimens de vanité : Voyez sa modestie, bien qu'il soit enrichi de tous les fruits de la terre et que les fleurs des Climats les plus reculés y soient tousjours dans l'esclat de leur vive splendeur, en sorte qu'on diroit qu'un Printemps eternel prend un soin particulier de conserver leur ame vegetative ? En effect, voyez comme ces Roses s'espanouissent, et mettent au jour l'incarnat de leurs feuilles, et ces oeillets rouges cramoisis, et blanc marquetez ne les ont-ils pas admirablement bien frangées et crenellées ? Prenés garde à cet Horloge <pb n="8"/> de Village vray Soleil des fleurs ? Voyez comme il languit lors que celuy de ma Couronne le prive de sa lumiere ? Toutes les couleurs imaginables ne sont elles pas sur ses <unclear>Tulipes</unclear> ? Ne diriez-vous pas que celle-cy est une flamme changée en fleur, et celle-là de la neige façonnée en Gobeau, veritablement l'on s'y tromperoit, si les coups de fouet que je luy ay donnés n'avoient ensanglanté sa peau de satin blanc ? Celle-cy, ne semble-telle pas, un drap d'or bordé de gallon d'argent, et celle qui est proche du sang bruslé ? Que dites-vous de cette belle Venus qui porte les marques de sa douleur sur le bout de ses feuilles ? que le noir luy sied bien, et qu'il augmente ses appas ? Voyez ce Colombin ! ô qu'il est agreable, et que le vert qui le decoupe porte bien loin son prix ? En voicy une d'Escarlate rayonante par le dehors, et de trois differantes couleurs par le dedans ? En voilà une autre qui semble un ciel d'azur chargé d'estoilles d'or ? Ces Anemones purpurées, ces Iris qui portent les liurées de l'Arc-en-ciel, ces Flames, ces Renoncles, et ces Narcisses ou Estoilles d'argent ne sont-ils pas surprenants ? Ces Muguets blancs et bleu remplissent l'air de leur odeur, si bien qu'on peut dire que c'est un musc vegetatif. Mais considerez ces perles du Printemps, ce thresor de flore, je veus dire ces Violettes ? Voyés si leur cent et cent feuilles sont proprement agencées sur leur tige, et si tant de couleurs diverses dont elles sont embellies, ne sont pas bien ordonnées, quoy qu'elles semblent estre en confusion. Mais si l'aspect agreable des fleurs recrée nostre veue, les fruits qui paroissent de l'autre costé de cét arbre n'esueillent-ils pas l'appetit, ceux qui ayment les Pommes et les Poires, ont sujet d'estre tentés voyant ces Muscadelles et ces <pb n="9"/> Bergamottes, ces Prunes, ces <unclear>Nefles</unclear>, ces Guignes, ces Pesches et ces Figues ne font elles pas venir l'eau à la bouche : et veritablement cet Arbre estoit admirable. Le distique qu'on voyoit sur son tronc escrit avec les feuilles de quelques fleurs estoit tel, <hi rend="it">Fructi-fleuriste</hi> ; il avoit sa fontaine qui l'arrousoit, sur la pierre de laquelle on lisoit ce mot, <hi rend="it">Colloris</hi> : l'on voyoit aupres toute sorte d'herbes medicinales, potageres, et autres plantes.</p>
        <p>Continuant nostre chemin à costé de la troisiesme muraille,j'observay que pour toute parure elle n'avoit que du Lierre à moitié sec, ornement convenable au troisiesme Arbre ; puis que ses branches despourveues de leurs feuilles courboient sous le fais de divers Vases de Cristal, de terre cuitte vernissée, de verre de diverses coleurs, d'Or, de Cuivre, d'Argent et du reste des Metaux. Là je vis des Casques et des Rondaches à fons de velours cramoisi, bordez de lames d'or, dont les compartimens aboutissoient à une ovale du mesme metail, ou quelque Histoire bellique estoit representée de ciseleure. Les Trompettes, Clairons, Cuirasses, Gantelets, Espées, Sabres, Picques, Pertuisanes, et autres fers offensifs, estoient entassés les uns sur les autres en forme de Trophée d'armes. Je vis d'un autre costé toute sorte de pierreries mises en œuvre, les unes dans des Bagues, les autres à des Colanes, à des Mytres et à des Couronnes : J'y vis des Chandeliers, des Coupes, des Bassins, des Aiguieres, et autre vaisselles de vermeil doré, des Chenets de Bronze, des Chauderons et autres utancilles de Cuivre, Enfin tout estoit verre, metail, ou Pierreries. Son Tronc estoit armé d'une placque d'Airain, sur laquelles ces mots estoient gravés à l'eau-fort, <hi rend="it">Je suis le Metalliste</hi>. Il <pb n="10"/> avoit pour l'eau de sa Fontaine du Mercure coulant, et sur la face du Bassin fait de plom qui luy servoit de lict, celuy-cy, <hi rend="it">Imitation</hi>.</p>
        <p>J'estois comme enchanté voyant tant de merveilles qui augmentoient à mesure que je parcourois la quatriéme Allée bordée de Citronniers, dont l'odeur doux-flairante embaumoit l'air tout autour ; les uns poussoient l'esmeraude de leur fruict encore enfant du maillot de sa clochette d'argent, les autres plus grandelets, abandonnoient leur robe verte, pour prendre la liurée du Soleil, tandis que la plus grande partie monstroient par leur robe d'or-blafard qu'ils estoient prets à cueillir. Je vis au bout de cette Allée le quatriesme Arbre qui n'avoit rien d'extraordinaire sinon que sur son Tronc ces mots estoient escrits, <hi rend="it">Tu vois l'Annimaliste</hi>, et cela estoit escrit sur un peau de Tigre attachée avec de gros clous : Il avoit sa fontaine aussi bien que les autres, et sur le marbre d'icelle je vis ce mot <hi rend="it">pratique</hi>, Je fus bien surpris lors que ma Conductrice prenant l'arbre d'une main le secoua, et que les feuilles qui tomberent dans l'eau se changerent en toute sorte de poissons, les uns couverts d'escailles, les autres de croustes raboteuses et picquantes, une partiede coquilles bigarrées de mille couleurs et beaucoup d'une peau toute lise. Pour ce qui est des fruits qui tomboient dans la mesme eau, ils prenoient la forme de tous les Animaux à quatre pieds et quelques uns celle des Oiseaux.</p>
        <p>De là nous passames à la cinquiesme Allée ornée de Charmes, au bout de laquelle estoit le cinquiesme Arbre dont les branches espaisses et feuilleues s'enlassoient les unes dans les autres par une agreable confusion. Ma <pb n="11"/> belle Conductrice en ayant rompu une, en troubla l'eau de la Fontaine qui arrousoit ses racines. Le mot qui faisoit l'ame de son Bassin, composé d'un Jaspe de cent couleurs, estoit <hi rend="it">Caprice</hi>, et celuy du Tronc, <hi rend="it">Paisagiste</hi>. L'onde ne fut pas plustot agitée, que je vis sur son front comme dans la glace d'un Miroir, des esloignemens à perte de veue, des Bois de haute futaye, des Ports de mer, des Tempestes, des Combats navals, des Deserts, des Monts escarpés, des valées agreables, des Torrents, et des Precipices.</p>
        <p>En suite elle me mena au dernier Arbre planté au dernier angle, où je vis qu'il avoit les feuilles extraordinairement grandes, la pluspart grisastres ou jaunastres, les autres de coleurs differentes ; neantmoins ces differentes coleurs n'estoient pas meslées sur une mesme feuille, mais separement ; je veus dire que la feuille jaune estoit toute jaunastre, bien que le dessus fut clair et le dessous obscur, et parmi cela d'autres teintes moyenes, il en estoit de mesme des autres feuilles : ces mots estoient escrits sur son tronc, <hi rend="it">Je suis le Camajeû, ma force est le Dessein</hi>. L'eau qui se cachoit sous les racines de tous les autres arbres, sortoit de celle-cy, et faisoit serpenter son liquide Cristal dans un conduit bordé de gason. Suivons, dit la belle Deesse, suivons le cours de cette onde que plusieurs voyent et que peu connoissent : C'est elle qui entretient dans sa forte vigueur l'ame vegetative de cette merveilleuse Plante que tu vois au centre de cet enclos. Cependant nous cheminions à costé du Canal et lorsque nous fumes arrivez au milieu, je contemplay avec beaucoup d'atention d'esprit cet Arbre,</p>
        <l>Qui par des routes inconnues</l>
        <l>Portoit ses rameaux jusqu'aux nues.</l>
        <pb n="12"/>
        <p>Son Tronc portoit ces mots, <hi rend="it">L'Intelligent, le Sçavant, le Modeste</hi>. Il estoit environné de Lauriers toûjours verts, et d'un petit Lac produit par l'eau du Canal que nous avions suivi, et de trois autres qui venoient de <hi rend="it">trois sources</hi> cachées parmi les Lauriers, que ma Conductrice nomma de ces trois noms, <hi rend="it">Geometrie, Architecture, et Perspective</hi>, me conseillant de boire de la premiere, qui estoit la Geometrique, ce que je fis. Je n'en eus pas plustot avallé, que le desir me prit de gouster de la deuxiesme, ce que la Deesse me permit, disant que la derniere estoit la meilleure et la plus utile ; En effect je la trouvay si fort à mon goust que j'en beus plus que des autres en diverses reprises : Apres cela je connus les deffauts les plus cachés des Arbres que j'avois auparavant admirés, et vis clairement que toute la perfection de ce Jardin estoit enclose dans l'Arbre qui estoit à son centre, et qu'il puisoit son excellence des quatre sources dont nous avons parlé. Quelques chaines d'or, des cordons avec des Croix, les Ordres de divers Princes d'<placeName ref="#Italie">Italie</placeName>, et de l'<placeName ref="#Allemagne">Alemagne</placeName>, et d'autres Potentats de l'<placeName ref="#Europe">Europe</placeName>, environnoient quelques unes de ses branches. Ces Coliers que tu vois (dit pour lors ma Conductrice) sont les marques infaillibles du merite de l'Arbre que tu contemples ; Ce n'est pas sans suiet que les Lauriers l'environnent en forme de couronne ; Puis que son fruit fait tout seul par le moyen des quatre Sources, ce que tous les autres six arbres produisent en leur particulier, et cela avec plus d'intelligence et de conduite ; si bien qu'on le peut appeller <hi rend="it">l'universel</hi>. Le Cristal de cette onde (me dit-elle) me sert de miroir, c'est là que je voy un autre moy-mesme ; car il represente non seulement ma Couronne, mon Corps,et mes <pb n="13"/> deux Juppes, mais encore leur fourrure qui est assez cachée : cette Plante merveilleuse, fut jadis en grande estime parmi les Empereurs de la <placeName ref="#Grece">Grece</placeName> qui la cultiverent, depuis elle demeura eclipsée aux yeux des mortels, jusqu'à ce que deux Anges <hi rend="it"><persName ref="#Raphael">Raphael</persName> et <persName ref="#MichelAnge">Miquel</persName></hi>, la descouvrirent et affermirent sur la terre ; du despuis elle n'a esté mesprisée que du populaire ignorant : veu que les Roys, les Papes, et les Cardinaux la visitent, et font de son fruict le plus riche ornement de leurs Palais. <lg>
            <l> Certainement sa gloire est telle</l>
            <l>Parmi les Heros d'icy bas,</l>
            <l>Qu'on la peut traitter d'Immortelle :</l>
            <l>Car tant que je seray, elle ne mourra pas.</l>
          </lg> Ses merites sont arrivez à tel point que je luy ay monstré une partie de mon Sein, quoy que j'en sois extremement jalouse et que je ne me fasse voir nue qu'aux parfaits Philosophes qui connoissent le travail de mes mains et mes plus secretes operations. <lg>
            <l>Vous faites mon Portraict lors que je suis vestue,</l>
            <l>Et les autres le sont alors que je suis nue.</l>
          </lg> Si quelque Mortel (luy dis-je alors) vous a veue en cét estat, ce fut sans doubte lorsque vostre Nourrice vous tenoit au maillot.</p>
        <p>Tu te trompes (me dit-elle) dés le moment de ma naissance, je fus aussi belle, aussi grande et vigoureuse que je le suis presentement, et bien loin d'avoir besoin de laict pour mon soustien, j'alimentay et soustins au monde les Enfans que j'ay maintenus du depuis : Mes forces sont esgales à celles que j'avois au premier jour de ma naissance, et bien que cinq mille et plus de cinq cens années se soient <pb n="14"/> écoulées, je n'ay pourtant pas ressenti la moindre des incommodités que cause la vieillesse. Juge de puissance et de ma grande beauté qu'elle doit estre la puissance, et les autres perfections de mon <hi rend="it">Pere</hi> qui est <hi rend="it">mon Seigneur et mon Maistre</hi> ; Imagine toy de voir une belle Esclave, aupres d'un grand et tres parfait Monarque, et tu auras un crayon bien leger de ce que je <unclear>suis</unclear> ; Puis que je ne suis que la <hi rend="it">Servante du Tres-haut</hi> ; je ne fais rien que par son ordre et ne subsiste que par luy : Je suis invisible aux yeux corporels, quoy que les changemens que je fais tous les jours, par le moyen des trois <hi rend="it">Clefs</hi>, que je remue sans cesse, soient visibles : et pour te monstrer que ce que je dis est veritable, observe le procede de cette troupe de Damoiseaux parfumés et de leurs Idoles plastrées (c'estoient une troupe de jeunes frisés qui conduisoient des Demoiselles, pour leur faire voir le premier arbre que nous avions rencontré, qu'ils admiroient comme si c'eut esté la plus grande merveille de cét enclos) cette troupe eut la curiosité de passer jusqu'au second arbre, où elle fut ravie de voir tant de fleurs et de Fruits : mais ayant rencontré la troisiesme allée dont la muraille estoit couverte du <hi rend="it">Lierre</hi> à moitié fée, elle retourna sur ses pas. Je fus bien surpris de les voir passer et repasser sans rien dire à cette belle qui estoit au prés de moy, qui voyant mon saisissement, me dit en souriant, ne t'étonne pas de l'incivilité de ces gens, puis qu'ils ne m'ont pas veue, quoy que je sois tousjours devant leurs yeux aussi bien que devant le reste des autres hommes. En suitte elle me reconduit par la mesme allée qui aboutissoit à la porte rustique du jardin merveilleux, devant un grand et superbe Palais, orné des cinq ordres des colomnes <pb n="15"/> dont la matiere n'estoit pas moins riche que l'Art y paroissoit ponctuellement observé ; les Toscanes qui servoient de fondement aux autres, estoient de pierre de Parrangon à la reserve du chapiteau et de la base qui estoient de bronze : elles soutenoient (cantunées de pilastres de mesme ordre) un vestibule au dessus duquel s'élevoit trois étages, dont le premier estoit orné de colomnes Doriques, dont la verge estoit de Porfire et la base, le chapiteau, les <unclear>Treglises</unclear> et autres ornemens tant des Metopes que du Stillobate, estoient d'Assier bien poly et si resplendissant, qu'il offusquoit les yeux par la reflection de ses rayons. L'entredeux des fenestres du second estage estoit embelli de colomnes Ioniques faites de Serpentin, à l'exclusion de la base et du chapiteau, qui estoit de cuivre si bien travaillé qu'il ne jettoit du verdet qu'aux creux des volutes, et des autres membres qui paroissoient beaucoup mieux parce moyen. Le troisiesme estage estoit enrichi de colomnes Corinthienes avec un arriere corps d'Architecture de pilatres du mesme ordre, leurs Troncs estoient de Pierre d'Azur et les ornemens tant de la Corniche, Frize, <unclear>Architrave</unclear>, Chapiteau et base, que ceux du Pied-destail estoient d'Or et d'Argent. Le couronnement de ce superbe édifice estoit comme un Dome à huict faces sur les angles desquelles il y avoit des colonnes torces de Jaspe de cent couleurs, l'ordre estoit composite comme les ornemens estoient composés de tout ce qu'il y a de Metaux et de Pierres precieuses. Au plus haut de ce Dome paroissoit une statue de Cuivre doré representant une Femme nue qui tenoit des Pinceaux de la main droite, et un Miroir en forme de palette dans la gauche, où les objets voisins se representoient <pb n="16"/> fidellement, elle avoit les cheveux fort annellés et meslés consusement, et portoit un Masque sur son sein suspendu à des chennons d'Argent, au front du Masque estoit escrit ce mot <hi rend="it">Imitation</hi>. Une Place spacieuse, pavée à compartimens de Marbre, donnoit la commodité à l'œil de jouir de la beauté de la façade : au milieu de la Place je vis une Fontaine du milieu de laquelle s'élevoit une Obelisque à trois faces, de chacune desquelles tomboit dans le grand Bassin l'eau qui le remplissoit : lors il me sembla voir plusieurs personnes qui alloient boire de cette eau, et quelques-uns (dont le nombre estoit petit) beuvoient des trois separément, et puis faisoient provision de celles du Bassin : Alors je me voulus tourner pour parler à ma belle Conductrice, mais je ne la vis point, ce qui m'obligea de m'approcher de ces Messieurs les beuveurs-d'eau, et de leur demander quel Palais estoit celluy-là, à quoy un pour tous me respondit que si je sçavois lire je le sçaurois bien-tost, ce qui m'ayant obligé à m'approcher de la porte, je vis sur une Table de bronze, qui brisoit la Corniche, ces deux vers. <lg>
            <l>Curieux qui portez vos yeux de toutes parts,</l>
            <l>Ce Palais appartient à la Reyne des Arts.</l>
          </lg> Il faloit monter trois marches de marbre noir, dont la premiere estoit toute chargée de Chifres, 1, 2, 3, etc. et de lettres, A, B, C, etc. profondement gravées et remplies d'un mastic blanc et fort ; afin qu'elles se peussent mieux lire et conserver sans estre effacées : La seconde estoit chargée de figures Geometriques, et la troisiesme des parties du corps humain, divisées par des nombres et des lignes. Lors que je fus sur la porte un venerable Vieillard se presenta à moy, et me dit qu'il estoit le Concierge <pb n="17"/> de cette Maison (je connus que c'estoit le Dieu de Saturne des Anciens, tant aux aisles qu'aux autres marques de sa faux et a l'Horologe de sable) et que si je voulois monter aux galleries qu'il me feroit tout voir.</p>
        <p>Je fus bien aise de ces offres et le priay de me conduire, ce qu'ayant fait, nous montâmes un Escalier à main gauche <hi rend="it">fort tortueux, et obscur</hi>, tellement qu'il me falloit fort agiter pour le monter ce qui m'obligea de dire à mon Conducteur que je m'étonnois de ce qu'un si beau Palais estoit si mal assorty de Degré, à quoy il respondit qu'il le falloit ainsi, et que l'Architecte l'avoit construit sagement, et qu'encore qu'il me semblat extremement obscur, neantmoins qu'il me paroistroit clair lors que je le descendrois. Arrivés que nous fûmes au premier estage, je vis une belle gallerie où sur diverses tables estoient estalées une infinité de couleurs differentes, que des jeunes hommes m'eloient indifferament, et quelques autres plus âgés et plus prudens, separoient, et méloient les unes avec des huilles, les autres avec de l'eau pure, et les autres avec de l'eau gomée, des colles et autres ingrediens, selon qu'ils s'en vouloient servir ; encore avoient-ils recours à un Cadran ou forme deroue de fortune, qui estoit au milieu de cette gallerie, et sur qui ce mot estoit escrit, <hi rend="it">Boussole du Coloris</hi>.</p>
        <p>De là nous montâmes par un Escalier plus facile et plus clair à la deuxieme gallerie, construite d'une façon si merveilleuse, que le Soleil entrant par la fenestre du milieu aloit darder directement ses rayons dans un grand Mirouer, qui estoit à l'opposite et qui reflechissant ses rayons les envoyoit de tous costés, esclairant les corps qui plus, et qui moins, selon qu'ils estoient <hi rend="it">Ignées, Aeriens, Acqueux, ou <pb n="18"/> Terrestres</hi>: Dans un des coins le plus obscur de cette mesme gallerie, je vis des Flambeaux allumés, des feux et des Lampes.</p>
        <p>De là mon Conducteur me fit monter par un Escalier dont les marches diminuoient proportioneément à mesure qu'il se haussoit dans le dernier estage, ou pour mieux dire gallerie, dont la porte estoit fermée, si bien que pour voir ce qui estoit dedans il faloit regarder par le trou de la serrure : ce qu'ayant fait je vis que cette Gallerie estoit beaucoup plus longue que les precedentes et qu'au bout il y avoit une allée de Cyprés à perte de veue. Un homme assis sur une chaise et appuyé sur une table, compassoit un Globe Geographique avec tant d'attention, que j'eusse creu que la porte de cette gallerie n'estoit fermée que pour ne le point interrompre : si le Vieillard ne l'eut fait ouvrir en l'heurtant du manche de sa faux : Mais je fus bien surpris lors que je vis que ce que j'avois pris pour un homme estoit une peinture sur l'une des faces de la Gallerie, et que cette peinture d'homme se changeoit en païsage à mesure que je m'aprochois, si bien qu'à la fin les cheveux devinrent des nuées dont les joues et le reste du visage en faisoit la partie allumée, les doigts de ce Geographe s'alongerent si fort qu'ils formerent les Arcades d'un Pont, et le Globe enfanta des Colines et le reste d'un beau païsage. Je croyois poursuivre mon chemin lors que je donnay de la teste contre la muraille, ce qui me fit admirer la force de l'ingenieuse tromperie de la perspective : au reste la voute de cette gallerie estoit si favorablement esclairée par la refleclion du miroir de celle de dessous (qui communiquoit ses rayons par des ouvertures industrieusement faites au Plancher) <pb n="19"/> qu'on eut cru voir le Ciel ouvert.</p>
        <p>En suitte mon Conducteur me fit passer dans une Sale spacieuse, ou par des degrez desrobés, diverses personnes montoient des trois galleries dont nous avons parlé, et mettoient en pratique ce que j'avois veu separément. Là on ne voyoit que remuement de Toiles imprimées, de Pinceaux, de coleurs et de Palettes: <lg>
            <l> Les Chevalets trottoient par tout</l>
            <l>Portés de l'un à l'autre bout.</l>
          </lg></p>
        <p>De cette grande sale Saturne me fit passer adroitement dans un cabinet merveilleusement beau construict sous le Dome que j'avois veu par dehors lors que j'estois à la place ; On aloit tout autour sans pouvoir entrer dedans à cause d'une muraille de Cristal qui l'environnoit, au travers de laquelle je feus bien surpris de voir au milieu la belle Dame qui m'avoit conduit le matin dans le Jardin Mistique : Elle descouvroit sa gorge et une partie de son corps à quelques uns de ses courtisans, qui me sembloient estre Italiens à leur mine, parmi lesquels je remarquay <persName ref="#NicolasPoussin">Monsieur Poussin</persName> et quelques François, qui rangés autour d'Elle faisoient son portrait en diverses postures : les uns de Plate-peintre, les autres de Ronde-bosse, qui en Medailles de bas relief, et qui en crayon ou sur le Cuivre avec le burin : je voulois parler, mais le Vieillard me fit signe de me taire, et me dit doucement à l'oreille, <lg>
            <l>Que ces Messieurs dans cét auguste estude</l>
            <l>Aimoient fort le Silence avec ta Solitude.</l>
          </lg> Apres quoy nous descendimes par l'escalier que j'avois trouvé si obscur du commencement et qui me sembla si clair alors, qu'il me fut aisé de distinguer les peintures à <pb n="20"/> Frais qui estoient sur les murailles, où toutes les actions que le Corps humain peut faire (et les animaux) en quelle posture qu'il puisse estre, estoient representées.</p>
        <p>De là nous descendimes à la Cour, environnée de basses Galleries ouvertes par le dedans avec des grands arceaux soustenus par des Pilastres de Serpentin. Au bout de celle qui paroissoit à main droite, <hi rend="it">la Creation d'<persName ref="#Adam">Adam</persName> et d'<persName ref="#Eve">Eve</persName></hi> estoient representez en bas-relief de terre-cuitte et au costé dans des creux en ovale les portraits en bust de personnes que je connoissois pas ; leur bonne mine me donna la curiosité de demander à mon Conducteur quels Personnages estoient ceux-là. <hi rend="it">Les Portraits</hi>, dit-il, <hi rend="it">des Inventeurs de la Peinture, Sculpture et Architecture, leurs Reformateurs et ceux qui ont excellé en ces beaux Arts sont representez sous cette Gallerie</hi> : Et les grands Princes et autres Personnes de condition qui les ont protegez dans celle de l'autre costé. Le premier que vous voyez ceint du royal Diademe a passé pour mon Pere dans l'esprit de quelques Historiens borgnes, qui ont voulu faire accroire que <hi rend="it"><persName ref="#Ninus">Ninus</persName> Roy des Assiriens</hi> estoit mon geniteur, Moy, dis-je, qui nasquis au mesme instant que la belle Dame qui t'a entretenu ce matin fut produite.</p>
        <p>Le second qui a ce front sec et relevé, les yeux estincellants et toutes les marques d'un homme d'esprit,est <hi rend="it"><persName ref="#Promethee">Promethée</persName></hi> fils de <unclear>Iaphet</unclear> et de la Nimphe Azie, le premier Inventeur des figures d'Argile. Ce sont, luy dis-je, des portraicts de fantaisie, les Originaux estans si reculez de nous, qu'il n'est pas possible qu'on ait peu conserver leur verirable Effigie. Non reprint le Vieillard, ils sont fidelles, et je le puis affeurer, les ayant tous veu naistre et mourir.</p>
        <pb n="21"/>
        <p>Le troisiesme est <hi rend="it"><persName ref="#Gyges">Gide de Lidie</persName></hi>, premier inventeur de la Peinture dans l'<placeName ref="#Egypte">Egypte</placeName>, les deux qui le suivent sont <hi rend="it"><persName ref="#PyrrhusI">Pyrus</persName> et <persName ref="#Polygnote">Polignote</persName></hi> qui l'inventerent dans la <placeName ref="#Grece">Grece</placeName>. Le sixiesme et septiesme sont les Autheurs des trois premieres couleurs qu'on employe pour peindre, le premier est <hi rend="it"><persName ref="#ArdicesDeCorinthe">Ardice de Corinthe</persName></hi>, et l'autre <hi rend="it"><persName ref="#Telephane">Telefane</persName></hi> de l'<placeName>Isle de Scio</placeName> : le huitiesme represente <hi rend="it"><persName ref="#Cleophante">Cleofante</persName></hi>, qui trouva une autre couleur. Le neufiesme est <hi rend="it"><persName ref="#Apollodore">Apollodore Athenien</persName></hi>, qui inventa le Pinceau : celuy qui suit est <hi rend="it"><persName>Cumanus</persName></hi> son patriote, qui distingua le premier le masle d'avec la femelle : celuy qui vient apres est <hi rend="it"><persName ref="#SimonCleonee">Simon Cleonée</persName></hi>, qui adjousta beaucoup à cet Art ; puis qu'il trouva les racourcissemens des figures, faisant paroître les Muscles et les Veines, les Voiles et les Crespes parmy les Draperies, peignant les visages avec tant d'artifice, qu'ils regardoient de tous costés ; le frere du Sculpteur <persName ref="#Phidias">Fidias</persName> nommé <hi rend="it"><persName ref="#Panainos">Pennée</persName></hi>, qui est en suitte, luy donna encore beaucoup de perfections, enseignant à faire les brocats, les toilles d'or et d'argent, et les Portraicts au naturel. Le treiziesme et quatorziesme sont les fameux <hi rend="it"><persName ref="#Parrhasios">Parassius</persName> et <persName ref="#Zeuxis">Zeuxis</persName></hi>, le dernier ayant trouvé les ombres pour faire détacher les figures du tableau, et l'Ephesien <persName ref="#Parrhasios">Parassius</persName>, les mouvemens et la Cimetrie : les deux qui suivent sont le Maistre et le Disciple à sçauoir l'Illustre <hi rend="it"><persName ref="#Pamphile">Pamfille</persName></hi> de <placeName ref="#Macedoine">Macedoine</placeName>, et l'autre l'Athenien <hi rend="it"><persName ref="#Apelle">Apelles</persName></hi>, qui donna la derniere main à la perfection de la Peinture, dont il escrivit un Traité. Le dixseptiesme qui le suit, est son patriote <hi rend="it"><persName ref="#Apollodore">Apollodore</persName> Peintre et Poete</hi>, qui fit un traicté en vers de son Art. Le dixhuictiesme, né dans la mesme ville, est <hi rend="it"><persName>Apollonius Nector</persName></hi> Sculpteur si parfait, que <persName ref="#MichelAnge">le Buonarote</persName> fit tout pour l'imiter. Ces deux qui ont si bonne mine, sont deux grands Philosophes <pb n="22"/> et Mathématiciens, à sçavoir <hi rend="it"><persName ref="#Agatarque">Agatarque</persName> et <persName ref="#Anaxagore">Anaxagore</persName></hi>. Le vingt-uniesme est le temeraire Sculpteur <hi rend="it"><persName ref="#Dinocrate">Dinocrate</persName></hi>, qui vouloit faire le Portraict d'Alexandre d'une Montagne. Le vingt-deuxiesme est le fameux Architecte du <placeName>Temple de <persName ref="#Diane">Diane</persName></placeName> en <placeName ref="#Ephese">Ephese</placeName>, on l'appelloit <hi rend="it"><persName>Archifrone</persName></hi> : l'autre est <hi rend="it"><persName ref="#Aristide">Aristide</persName></hi> Peintre Thebain, qui exprima parfaitement les Passions de l'Ame. Le vingt-quatriesme represente l'Illustre <hi rend="it"><persName ref="#Lysippe">Sicionien Lisipe</persName></hi>, Peintre, Statuaire et Sculpteur, qui inventa la Cadrature des corps dans le traicté qu'il composa sur la Peinture. L'autre est l'ancien Statuaire <hi rend="it"><persName>Mecheninus</persName></hi>, qui escrivit aussi sur son Art. Les vingt-sixiesme, vingt-sept et vingt-huitiesme, sont l'Oncle et les deux Neveux, a sçavoir <hi rend="it"><persName ref="#Athenodore">Athenodore</persName>, <persName ref="#Agesandros">Agessander</persName> et <persName ref="#Polydore">Polidore</persName></hi>, Celebres Sculpteurs du Laocoon du <placeName ref="#Belvedere">Belvedere</placeName>. Le vingt-neufiesieme represente <hi rend="it"><persName>Hasene</persName></hi> Mathematicien Arabe, fort intelligent en la Perspective. L'autre est <hi rend="it"><persName ref="#Glaucon">Glaucon</persName></hi> le robuste Sculpteur Grec. Le trentiesme represente <hi rend="it"><persName ref="#Eupompe">Eupompe</persName></hi>, Peintre Sicionien, qui rechercha tres exactement les secrets de l'Art. L'autre qui le suit est l'ancien <hi rend="it"><persName ref="#Euphranor">Eufranore</persName></hi>, qui escrivit des couleurs, et de la Cimetrie. Le trente-deuxiesme, <hi rend="it"><persName ref="#Callimaque">Callimaque</persName></hi> Statuaire, Architecte inventeur de l'Ordre Corinthe. Le trente-troisiesme est le Noble Athenien <hi rend="it"><persName ref="#Phidias">Fidias</persName></hi> excellent Peintre Sculpteur et Architecte. L'autre est un de ses patriotes nommé <hi rend="it"><persName ref="#Metrodore">Metrodore</persName></hi>, net et clair Philosophe, et grand Peintre. Le trente-cinquieme est le fameux Statuaire <hi rend="it"><persName ref="#Myron">Myron</persName></hi>. Les deux qui sont en suite representent deux celebres Ingenieurs, Le premier qui porte cette <hi rend="it">Machine</hi>, est <hi rend="it">Archimede</hi> de <placeName ref="#Syracuse">Siracuse</placeName>, et l'autre qui paroit si determiné, <hi rend="it"><persName ref="#Philon">Philon</persName></hi>, qui fit le grand Arcenac d'<placeName ref="#Athenes">Athenes</placeName>, où pouvoient tenir aisement mille Navires: les melancholiques qui sont apres- <pb n="23"/> eux nous representent deux grands Philosophes qui ont peint à sçavoir <hi rend="it"><persName ref="#Platon">Platon</persName> et <persName ref="#Pythagore">Pytagore</persName></hi> accompagnés de <hi rend="it"><persName ref="#Socrate">Socrate</persName>, <persName ref="#Pyrrhon">Piron</persName></hi>, et de <hi rend="it"><persName ref="#Metrodore">Metrodore</persName></hi> Philosophe et Peintre, Precepteur des Enfans de <persName ref="#PaulEmile">Paul Emile</persName>. L'autre exprime fidèllement le celebre <hi rend="it"><persName ref="#Praxitele">Praxitelles</persName></hi> Statuaire et Sculpteur qui escrivit cinq Livres sur les ouvrages plus parfaits du monde tant de Peinture que de Sculpture. L'autre est le Calcidoïs <hi rend="it"><persName>Timagore</persName></hi>, Peintre-poëte, qui composa des vers sur la Peinture : et l'autre <hi rend="it"><persName ref="#Sostrate">Sostrate</persName></hi> Architecte de la <objectName>Tour de Pharos</objectName>, suivi de l'Ingenieur <hi rend="it"><persName ref="#Ctesibios">Tisibio</persName></hi> Inventeur de Orgues. Ceux qui viennent apres sont des Heros qui ont peint, à sçavoir <hi rend="it"><persName ref="Pacuvius">Paccuvius</persName></hi> Poete, qui peignit le <objectName>Temple d'<persName ref="#Hercule">Hercule</persName></objectName>. <hi rend="it"><persName>M. Valere</persName></hi> le grand. <hi rend="it"><persName ref="#MarcusAntistiusLabeo">Aetius Labeon</persName></hi> Preteur et Proconsul. <hi rend="it"><persName ref="#QuintusPedius">Quintus, Pedius</persName>, <persName ref="#LuciusMummius">Lucius Mummius</persName>, <persName ref="#JulesCesar">Jule Cesar</persName>, <persName>les Scipions</persName>, <persName ref="#Domitien">Domitien</persName>, <persName ref="#Neron">Neron</persName>, <persName ref="#AlexandreSevere">Alexandre <del>,</del> Severe</persName>, <persName ref="#ValentinienI">Valentinien</persName>, et <persName ref="#MarcusVipsaniusAgrippa">Marc Agripa</persName></hi>. Ces Illustres femmes que tu vois apres sont l'ancienne <hi rend="it"><persName ref="#Timarete">Timarete</persName></hi> qui peignit <objectName>la <persName ref="#Diane">Diane</persName></objectName> qui fut conservée long-temps à <placeName ref="#Ephese">Ephese</placeName>. Les trois qui viennent apres representent <hi rend="it"><persName ref="#Irene">Irene</persName>, <persName ref="#CalypsoPeintre">Calisse</persName> et <persName ref="#Cicene">Cicene</persName></hi> Vierges. L'autre est <hi rend="it"><persName>Olimpia</persName></hi>, et la derniere, <hi rend="it"><persName>Martia</persName></hi> fille de <persName>Varon</persName> qui peignit aux Places publiques. Ce Venerable à la Barbe noire, qui a si bonne mine et le regard si resolu, est le sçavant Architecte <hi rend="it"><persName ref="#Vitruve">Vitruve Polion</persName></hi>,les deux qui le precedent representent deux anciens Statuaires, <hi rend="it"><persName ref="#Telephane">Telefane-focée</persName> et <persName>Thesifonte</persName></hi>, qui escrivirent de leur Art.</p>
        <p>Pour ce Docteur qui fait l'Image de la Vierge je croy que sans te l'expliquer tu connois bien que c'est <hi rend="it"><persName ref="#SaintLuc">S. Luc</persName></hi>, il est placé au milieu de deux grands Princes qui peignirent tres-bien : celuy qui le precede est cet Illustre <hi rend="it"><persName ref="#GaiusFabiusPictor">Fabius</persName></hi> qui peignit le <placeName>Temple de la Salut</placeName> à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>, et celuy qui est à son costé droit est le Roy <hi rend="it"><persName ref="#ReneAnjou">René de Sicile</persName>, Comte de Provence</hi>. <pb n="24"/> L'autre qui suit immediatement est l'Ancien <hi rend="it"><persName ref="#Turpilius">Turpilio Chevalier Venitien</persName></hi>, qui peignit de la main gauche. L'autre <hi rend="it"><persName>Lucas Esclavon</persName></hi>, excellent Brodeur : Il est suivi de <hi rend="it"><persName ref="#Bramante">Bramant d'Urbin</persName></hi> sçavant Peintre et Architecte universel qui desseigna la quadrature des Corps et des Plans, outre ce qu'il escrivit sur l'Architecture et la Perspective. Celuy qui le suit couronné de laurier est <hi rend="it"><persName ref="#Dante">Dante Aliger</persName></hi> Poete et Peintre. Vois-tu ces trois Illustres ornés des Ordres de Chevalier par divers Princes, ce sont <hi rend="it"><persName ref="#AndreaMantegna">André Mantegna</persName>, <persName ref="#FrancescoSalviati">François Salviati</persName>, et <persName ref="#GirolamoMuziano">Hierome Mutian</persName></hi>, precedez de <hi rend="it"><persName ref="#HennequinDeBruges">Jean de Bruges</persName></hi> Inventeur de la Peinture à l'huille. Pour ces autres qui sont en pareil nombre : je croy que tu n'ignores pas que le premier au regard morne, et dont le nés fut escaché par un coup de poing du <persName ref="#PietroTorrigiano">Torriani</persName> son <unclear>envieux</unclear>, est le profond Sculpteur, Peintre, Architecte et Poete, <hi rend="it"><persName ref="#MichelAnge">Michelange Buonarote</persName></hi>. Le Venerable Vieillard qui le suit represente fidellement avec sa douce phisionomie <hi rend="it"><persName ref="#LeonardoDaVinci">Leonard Vinci</persName></hi>, Philosophe, Musicien, Poete, grand Peintre et Modeleur, en Argile qui rechercha tres subtillement les secrets de ces deux Arts et en escrivit plusieurs Livres de la main gauche, outre ceux qu'il fit de l'Anatomie et des machines. Le troisieme, dont le visage jeune paroit si affable est le Divin <hi rend="it"><persName ref="#Raphael">Raphaël</persName></hi>. Cet autre qui les precede est les precede est un excellent Graveur en Crûx appelle <hi rend="it"><persName>Jacques de Tresse</persName></hi>. Voy le <unclear><hi rend="it">Marrasy</hi></unclear> dit <hi rend="it"><persName ref="#JacopoBarozziDaVignola">Vignole</persName></hi>, Architecte, Inventeur des <objectName>Colombes Torses</objectName>, qui a escrit de l'Architecture. L'autre est <hi rend="it"><persName ref="#GiovanniBellini">Jean Belin</persName></hi> Maistre du <persName ref="#Titien">Titien</persName>. N'as tu pas remarqué <hi rend="it"><persName ref="#BaccioBandinelli">Baccius Bandinelli</persName>, et <persName>Isreal Metre</persName></hi> Peintre Alemand, Inventeur de la Graveure en Taille-douce suivi de <hi rend="it"><persName ref="#MarcantonioRaimondi">Marc-Antoine</persName></hi>. Cet autre est <hi rend="it"><persName ref="#GiulioClovio">Dom Julio Clovio</persName></hi> excellent Peintre en Miniature. Les autres deux sont Milanois, le premier <pb n="25"/> represente <hi rend="it"><persName>François Torterin</persName></hi> habile graveur de Cornalines, <hi rend="it">Agates et Cristaux</hi> et le second <hi rend="it"><persName ref="#GabrieleBusca">Gabrio Busca</persName></hi> Architecte Militaire, qui escrivit de son Art. L'autre le hardy entrepreneur <persName ref="#DomenicoFontana">Fontana</persName> qui dressa les obelisques de Rome, et fit un livre des Machines : celuy qui vient apres est le Chevalier <hi rend="it"><persName ref="#LeoneLeoni">Leon Leoni</persName></hi> Statuaire et Sculpteur, il est suivi de <hi rend="it">l'<persName ref="#GiuseppeArchimboldo">Archimboldi</persName></hi>, Peintre inventif, bisarre et capricieux. Remarque parmi ce grande nombre d'Italiens <hi rend="it"><persName ref="#RichardTaurigny">Richard Taurin</persName></hi>, dont la mine accorte fait assez connoistre qu'il estoit de Rouen en Normandie,il fut habille Sculpteur en bois : Cet autre est <hi rend="it"><persName ref="#GianelloTorriani">Gianello Torrian</persName></hi> Cremonois, grand Mathematicien, admirable pour les Horologes et la construction des Machines ; Voy <hi rend="it"><persName ref="#SebastianoSerlio">Sebastien Serlio</persName></hi> Peintre et Architecte qui escrivit sur ces deux Arts. Il n'est pas que tu ne connoisses à sa phisionomie, <hi rend="it"><persName ref="#AlbrechtDurer">Albert Duret</persName></hi> Peintre Aleman, qui escrivit de la proportion, de la Geometrie, des fortifications, et de la Perspective, et qui grava divinement bien sur le cuivre, et sur le bois. Mais si parmi tous ces portraicts d'Illustres il est quelque visage qui te doive estre connu, c'est sans doute celui du Docte <hi rend="it"><persName ref="#GiovanniPaoloLomazzo">Lomasse</persName></hi> : il m'est assez familier, luy respondis-je, considere, poursuivit le vieillard, combien sa mine d'affricain le rend d'un air rude, avec ce qu'il regarde de travers le <hi rend="it"><persName ref="#GiorgioVasari">Vasari</persName></hi> Peintre et Architecte et semble le reprendre de ce qu'il a paru trop passionné pour ses patriotes, ayant placé dans les vies de Peintres celles de quelques ouvriers ordinaires, parce qu'ils estoient de <placeName ref="#Florence">Florence</placeName>, et suprimé celles de quelques habiles hommes qui florissoient en d'autres endroicts de l'<placeName ref="#Italie">Italie</placeName>, comme celle du <hi rend="it"><persName ref="#Gaudenzio">Gaudens</persName></hi> devot et gracieux Peintre, Modelleur en Argille, Musicien et Philosophe, que tu vois placé aupres du <persName ref="#GiovanniPaoloLomazzo">Lomasse</persName>
          <pb n="26"/> son digne disciple. En suite il me et remarquer les busts des dignes eslevez de <hi rend="it"><persName ref="#Raphael">Raphaël d'Urbin</persName>, <persName ref="#GiulioRomano">Jule Romain</persName>, <persName ref="#PolidoroDaCaravaggio">Polidore de Caravage</persName>, <persName ref="#MaturinoFiorentino">Mathurin</persName>, etc.</hi> Et puis ces deux grands abbatteurs de bois <hi rend="it"><persName ref="#LucaCambiaso">Lucas Cangiasio</persName> et le <persName ref="#JacopoTintoretto">Tintoret</persName></hi>, les plus expeditifs Peintres qu'on ait veu jamais. Dans une ovale enrichie de festons de Myrthe, je vis le bust de <hi rend="it"><persName>Quintus Massais</persName></hi> Mareschal d'<placeName ref="#Anvers">Anvers</placeName>, que l'amour rendit excellent Peintre dans deux ans : il portoit un coeur enflammé et percé de traicts, suivi d'un grand nombre d'Illustres Peintresses. La premiere estoit <hi rend="it"><persName ref="#SofonisbaAnguissola">Sofonisbe Aigosciola</persName>
          </hi>, que le Vieillard m'assura pouvoir aller du pair avec les celebres Peintres. La deuxiesme estoit <hi rend="it"><persName ref="#PrudentiaVanDiependale">Prudence Profondanale</persName></hi> de <placeName>Lovain</placeName> en <placeName ref="#Brabant">Brabant</placeName>. Apres venoit <hi rend="it"><persName ref="#CaterinaCantoni">Catherina Cantona</persName></hi> Milanoise, qui fit avec l'esguille ce qu'un excellent Peintre auroit peine de faire avec le pinceau. Elle estoit suivie de <hi rend="it"><persName ref="#LaviniaFontana">Lavinia Fontana</persName></hi> Bolognoise, et celuy-cy de <hi rend="it"><persName ref="#FedeGalizia">Fede de <unclear>Galitij</unclear></persName></hi> des celebres sœurs du <hi rend="it"><persName ref="#Guerchin">Guerchin</persName> d'Accentes</hi>, de <hi rend="it">la fille de <persName>Mr.Rodieres</persName></hi> de <placeName ref="#Narbonne">Narbonne</placeName>, de <hi rend="it"><persName ref="#MargueriteChalette">Marguerite Chalette</persName></hi>, de <hi rend="it"><persName ref="#JeanneTailhasson">Jeanne de Tailhasson</persName></hi>, d'une Peintresse d'<placeName>Agen</placeName>, de <hi rend="it">la <persName ref="#ClaudineBouzonnetStella">Niece</persName> de <persName ref="#JacquesStella">Monsieur Stella</persName></hi> de <persName>Mademoiselle <hi rend="it">de la Haye</hi></persName> admirable pour la Miniature, et de quelques autres filles vertueuses, qui se rendent recommandables par leurs ouvrages de Peinture dans <placeName ref="#Paris">Paris</placeName>, nommement la fille d'un Medecin, et pour le dessein à la plume celle de <persName>Mr. <hi rend="it">Bosse</hi></persName>. Et comme les songes sont tousjours sans une suitte raisonnable et reguliere il me sembla qu'apres ces Illustres Filles, le Vieillard me fit voir le <hi rend="it"><persName ref="#JacopoBassano">Bassan</persName> et le <persName>Bassanin</persName>, <persName ref="#PaoloVeronese">Paul Veronese</persName>, <persName ref="#SebastianoDelPiombo">Sebastien</persName></hi>, et autres excellents Peintres Venitiens dont <hi rend="it"><persName ref="#Titien">le Titien</persName></hi> estoit le Chef et tenoit le haut bout : ils estoient suivis de <hi rend="it"><persName ref="#DanieleDaVolterra">Daniel de Volterre</persName></hi> Peintre et Sculpteur, <hi rend="it">Du <persName ref="#JacopoPalmaIlVecchio">Palma</persName>, Du <persName ref="#Correge">Corregio</persName>, De <persName ref="#Caravage">Michelange de Carevagio</persName></hi>
          <pb n="27"/> Chevalier de <placeName ref="#Malte">Malthe</placeName>, et d'une troupe d'autres Peintres de la mesme condition, parmi lesquels je reconneus les nobles <hi rend="it"><persName ref="#FedericoZuccaro">Federic</persName> et <persName ref="#TaddeoZuccaro">Tadée Zuccarous</persName></hi> ; d'autant que j'avois veu le Bust de Marbre du dernier armé d'une cuirasse dans la Chapelle de <persName ref="#Raphael">Raphaël</persName> à <placeName>N.Dame de la Rotonde</placeName>, où est l'<objectName>Adoration des Rois du Chevalier</objectName>
          <hi rend="it"><persName>Chivoli</persName></hi> que le Vieillard me fit remarquer parmi les autres, et le Chevalier <hi rend="it"><persName ref="#LeonBattistaAlberti">Leon Baptiste Albert</persName></hi>. Il ne fut pas en la mesme peine du Bust qui representoit <hi rend="it">le <persName ref="#GiuseppeCesari">Josepin</persName></hi> Chevalier de Saint Michel, non plus que celuy d'<hi rend="it"><persName ref="#OrazioDeFerrari">Horace de Ferrari</persName></hi> Chevalier du mesme Ordre ; d'autant que j'avois conneu le premier à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>, et le dernier aupres de S. A. de Morgue. Ceux-cy estoient suivis <hi rend="it">du <persName>Murasson</persName>, et du <persName ref="#GiovanniBaglione">Baglion</persName></hi>, Peintres de S. A. R. de <placeName ref="#Savoie">Savoye</placeName> et Chevaliers de Saint Maurice. Apres eux venoit <hi rend="it">les Proccaoines, <persName ref="#NiccoloCircignani">le Pomarancio</persName>, <persName ref="#AntivedutoGramatica">Lantivedout</persName> les Doses de Ferrare, <persName ref="#PietroAccolti">Piettro Accolti</persName>, <persName ref="#Baroccio">Federic Baroccius</persName></hi> admirable pour la beauté de son coloris, et pour l'air divin qu'il donnoit à ses Christs. Et <hi rend="it"><persName ref="#AntonioTempesta">le Tempeste</persName></hi> assez connu par ses Batailles, par ses Chevaux qu'il a representez au naturel selon les differens Climats, et dans toutes les postures qu'ils peuvent faire. Apres il me fit voir les Celebres Italiens qui ont embeli les Maisons de nos Roys depuis <hi rend="it"><persName ref="#LeonardoDaVinci">le Vincy</persName></hi> comme <hi rend="it"><persName ref="#AndreaDelSarto">André del Sarto</persName>,<persName ref="#RossoFiorentino"> le Rosso</persName>, <persName ref="#FrancescoPrimaticcio">le Primaticio Boloigne</persName></hi>, Abbé de S. Martin et Surintendant des Bastimens du Roy. <hi rend="it"><persName>Mre. Nicolo</persName></hi> qui executa ses desseins à <placeName ref="#Fontainebleau">Fontainebleau</placeName>, et qui embellit la grotte et quelques Chambres à <placeName>Medon</placeName> aupres de <placeName ref="#Paris">Paris</placeName>. <hi rend="it"><persName ref="#ArtemisiaGentileschi">Le Gentilesco</persName></hi> Peintre du <persName ref="#CharlesI">Roy d'Angleterre</persName> y tenoit son rang. En suitte il me montra une grande Ovale renversée qui servoit de Niche aux trois fameux <hi rend="it"><persName ref="#Carrache">Caraccius</persName></hi> suivis de leurs trois dignes Disciples, <hi rend="it"><persName ref="#Guide">le Guide Reni</persName>, <persName ref="#GiovanniLanfranco">le Chevalier Lanfranc</persName></hi> et le correct <pb n="28"/>
          <hi rend="it"><persName ref="#Dominiquin">Dominiquain Bonon</persName></hi>. Apres eux venoit <hi rend="it"><persName ref="#JusepeDeRibera">Lespaignolet</persName>, <persName ref="#Guerchin">le Guerchin d'Accentes</persName>, <persName ref="#Albane">l'Albane</persName></hi>, apres quelques Flamans et Alemans parmi lesquels <hi rend="it"><persName ref="#PaulBril">Paul Bril</persName>, <persName ref="#LucasVanLeyden">Lucas de Holande</persName>
          </hi>et l'Illustre et Docte <hi rend="it"><persName ref="#PeterPaulRubens">P.P. Rubens</persName></hi> qui outre les admirables emportemens de son pinceau, possedoit cinq maistresses Langues, et fut trois fois Ambassadeur chez divers Potentats. <hi rend="it"><persName ref="#VanDyck">Le Vandech</persName></hi>, que <persName ref="#CharlesI">le Roy d'Angleterre</persName> maria avec <persName ref="#MaryRuthven">une grande Dame</persName> des plus nobles familles du Royaume. <hi rend="it"><persName ref="#FrancoisDuQuesnoy">François Flaman</persName></hi> Sculpteur, <hi rend="it"><persName ref="#PieterVanMol">le Vanmol</persName>, et <persName ref="#PhilippeDeChampaigne">Mr. Champaigne</persName></hi> tenoient le premier rang. Il me fit remarquer <hi rend="it"><persName ref="#FrancescoMerano">le Paggio</persName>, <persName ref="#BernardoCastello">Bernard Castello</persName>, <persName ref="#SebastienBourdon">le Bourgeon</persName></hi>, et quelques autres Genois et autres habiles hommes Italiens que je reconnus pour en avoir veu la plus grande partie à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>, comme <hi rend="it"><persName ref="#PierreDeCortone">Piettro de Cortona</persName>, <persName ref="#GiovanniFrancescoRomanelli">I. Francisco Romanello</persName>, <persName ref="#AndreaSacchi">André Sacci</persName>, <persName ref="#AndreaCamassei">André Camassée</persName>, <persName ref="#NiccoloTornioli">Nicolas Tornioli</persName>, <persName ref="#PietroTesta">Piettro Testa</persName></hi> l'inimitable Malthois, et des Sculpteurs, <hi rend="it"><persName ref="#FrancescoMochi">le Mocqui</persName>, <persName ref="#AlessandroAlgardi">l'Algarde</persName> et <persName ref="#Bernin">le Chevalier Bernin</persName></hi>. Parmi cette grande-troupe d'Italiens mon Conducteur me fit remarquer un Espagnol qu'il nomma <hi rend="it"><persName>Jean d'Alfe</persName></hi>, disant qu'il avoit fait un Livre de la proportion de l'Homme et de quelques animaux fort rares. Apres je vis nos Illustres Peintres François, comme <hi rend="it"><persName ref="#NicolasPoussin">Mr. Poussin</persName></hi> premier Peintre du Roy, precedé de <hi rend="it"><persName ref="#JeanGoujon">Jean Gougeon</persName></hi> son patriote, Sculpteur fort poli, dans ses ouvrages, comme la<objectName> fontaine qu'on voit derriere le Cimetiere Saint Innocens</objectName> en fait foy. De <hi rend="it"><persName ref="#JacquiotPonce">Me. Ponce</persName></hi> Sculpteur, fier en sa maniere de <hi rend="it"><persName ref="#GermainPilon">Mr. Pilon</persName></hi> qui estoient suivis de <hi rend="it"><persName ref="#JacquesSarazin">Monsieur Saresin</persName></hi> Sculpteur et Peintre du Roy de <hi rend="it"><persName ref="#GerardVanOpstal">Monsieur Vanobstal</persName></hi>, de<hi rend="it"> Mr <del/>de <persName>Mr. Carrelie</persName></hi> et autres dont les noms ont eschapé à ma memoire. Apres il me monstra le Bust de <hi rend="it"><persName ref="#MartinFreminet">Mr. de Freminet</persName></hi>, et de <hi rend="it"><persName ref="#JacobBunel">Mr. Bunel</persName></hi>, du <hi rend="it"><persName ref="#Valentin">Valentin</persName></hi>, de <hi rend="it"><persName ref="#SimonVouet">Mr. Vouet</persName></hi>, de<hi rend="it">
            <persName ref="#CharlesLeBrun">Mr. le Brun</persName></hi>, de <hi rend="it"><persName ref="#CharlesErrard">Mr. Errard</persName></hi>, de <hi rend="it"><persName ref="#EustacheLeSueur">Mr. le Sueur</persName></hi>, <pb n="29"/> de <hi rend="it"><persName ref="#SebastienBourdon">Mr. Bourdon</persName>, <persName ref="#Mignard">des Mignards</persName></hi>. De <hi rend="it"><persName ref="#LaurentDeLaHyre">Mr. de Lahyre</persName></hi>, de <hi rend="it"><persName ref="#JacquesStella">Mr. Stella</persName></hi>, de <hi rend="it"><persName ref="#NicolasChaperon">Mr. Chaperon</persName></hi>, du <hi rend="it"><persName ref="#ClaudeFrancois">Frere Luc</persName></hi> Religieux Recolet, de deux Peres Jesuites dont j'ay oublié le nom, du <hi rend="it"><persName>Frere Vitalis</persName></hi>, du <hi rend="it"><persName>P. Epiphane</persName></hi> et du <hi rend="it"><persName>P. Cosme</persName></hi> Capucins dont le dernier excelle à la Miniature, et le second en la Perspective. Du <hi rend="it"><persName>Pere de Seillans</persName> et <persName ref="#JeanFredeau">du Fredeau</persName></hi>, Religieux Augustins, le premier sçavant et correct en la Perspective, grand Desseignateur et Miniateur ; et le dernier bon Sculpteur et Inventif pour les ornemens bizarres. Apres eux je vis les Busts de <hi rend="it"><persName ref="#FrancoisPerrier">Mr. Perrier</persName></hi> precedé par celuy de <hi rend="it"><persName ref="#JeanCousin">Jean Cousin</persName></hi> et de <persName ref="#JacquesAndrouetDuCerceau">Ducerceau</persName> et suivi de ceux de <hi rend="it"><persName ref="#CharlesIIILorraine">Charles de Lorraine</persName>, de <persName ref="#ClaudeVignon">Mr. Vignon</persName></hi>, de <hi rend="it"><persName ref="#JacquesBlanchard">Mr. Blanchar</persName></hi>, de <hi rend="it"><persName ref="#FerdinandBol">Mr. Ferdinan du Reimbran</persName></hi>, et autres Flamans, de <hi rend="it"><persName ref="#ClaudeDeruet">Mr. Derruet</persName>, et <persName ref="#JacquesBellange">Belange</persName></hi> Peintres du <persName ref="#CharlesIIILorraine">Duc de Lorraine</persName>. De Mr. <hi rend="it"><persName ref="#Giambologna">Boloigne</persName></hi> de Mr. <hi rend="it"><persName ref="#PierreCorneille">Corneille</persName></hi> de Mr. <hi rend="it"><persName ref="#MichelDorigny">Dorigni</persName></hi>, de Mr. <hi rend="it"><persName ref="#JeanNocret">Naucret</persName></hi>, de Mr. <hi rend="it"><persName ref="#JeanLemaire">le Mere</persName></hi> de Mr. <hi rend="it"><persName ref="#NicolasLoir">Loire</persName></hi>, de Mr. <hi rend="it"><persName>Person</persName></hi>, de Mr. <hi rend="it"><persName>Hense</persName></hi>, des <hi rend="it">Beaux-bruns</hi>, d'un <hi rend="it">Dieu</hi>, d'<hi rend="it"><persName ref="#StefanoDellaBella">Stephano de la Bella</persName></hi>, à qui la Jeunesse est obligée pour les beaux Livres de portraicture qu'il leur a fait. Du sçavant <hi rend="it"><persName ref="#CharlesAlphonseDuFresnoy">du Fresnoy</persName></hi> : de Mr. <hi rend="it"><persName ref="#NicolasDeLaFleur">la Fleur</persName></hi>, de Mr.<hi rend="it"><persName ref="#JeanIIWaldor">Valdor</persName></hi>, de l'admirable <hi rend="it"><persName ref="#JacquesFouquieres">Foucquieres</persName></hi> et autres dont le Serre-file estoivignot le grand Paisagiste <hi rend="it"><persName ref="#ClaudeLorrain">Claude de Lorraine</persName></hi>.</p>
        <p>En suitte je vis ceux des Graveurs insignes, comme <hi rend="it"><persName ref="#Bloemaert">les Bloemars</persName>, <persName ref="#Sadeler">les Sadelers</persName>, <persName ref="#JanHarmenszMuller">le Muller</persName>, <persName ref="#FrancescoVillamena">le Vilamene</persName>, <persName ref="#MatthausGreuter">le Greuter</persName>, <persName ref="#HendrickGoltzius">le Goltius</persName>, l'Illustre <persName ref="#JosephVarin">Varin</persName>, <persName ref="#PietroDeNatali">Monsieur Lane</persName>, l'unique <persName ref="#ClaudeMellan">Melan</persName>, le docte <persName ref="#RobertNanteuil">Nant<reg>eu</reg>il</persName></hi>, le correct <hi rend="it"><persName ref="#PietroDeNatali">P. de Natalibus</persName></hi>, et le gracieux <persName ref="#FrancoisDePoilly">Pouilly</persName> avec quelques autres suivis des excellens Graveurs à l'Eau-fort, tels que <hi rend="it"><persName ref="#JacquesCallot">Calot</persName>, <persName ref="#AbrahamBosse">Bosse</persName>, le Postre, <persName ref="#IsraelSilvestre">Israel</persName> etc.</hi> et de Messieurs <hi rend="it"><persName ref="#RaymondLafage">La Fage</persName>, et <persName ref="#RemyVuibert">Remy</persName></hi> Brodeurs insignes, qui estoient precedés de l'excellent ouvrier qui executa les <objectName>Tapisseries des Chasses de la Maison de Guise</objectName>, et suivis d'autres ouvriers qui font merveilles aux <placeName>Galleries du Louvre</placeName>
          <pb n="30"/> pour la Tapisserie. Apres ces Illustres, je vis les Busts des grands hommes qui ont fait de tres-beaux ouvrages dans les Provinces, quoy que leur nom soit peu connu. Dans la premiere Ovale paroissoit le Bust de l'Architecte de <objectName>la Tour de Courdouan</objectName> sur l'embouchure de Garonne et de l'Escurial en <placeName ref="#Espagne">Espagne</placeName>, il estoit de la Comté de Foix et s'apelloit <hi rend="it"><persName ref="#LouisDeFoix">Louys de Foix</persName></hi>*<ref target="#N1"/>. <note xml:id="N1">* Voyés l'histoire de Bearn de <persName ref="#PierreDeMarca">M. de Marca</persName>, sur la fin du 7. Chapitre</note> Dans une autre grande Niche oblongue, estoient les trois <hi rend="it"><persName ref="#NicolasBachelier">Bachillies</persName></hi> freres, mes patriotes dont le merite fut et est peu connu dans <placeName ref="#Toulouse">Tolose</placeName>, où l'on gaste leurs plus beaux ouvrages avec le plastre et la dorure, ou pour mieux dire avec l'ignorence : l'un estoit grand et fier Sculpteur en sa maniere, Architecte, et Ingenieur si habille, qu'un <persName>Roy d'Espagne</persName> le demanda au <persName>Roy de France</persName> pour construire un Pont : on tient qu'il fut l'Autheur de nos Moulins de <placeName ref="#Toulouse">Tolose</placeName> qui sont les plus beaux du Royaume. Le second estoit Orphevre en Sculpture, <objectName>la Chasse de S. George</objectName> qu'on voit à <placeName>S. Sernin</placeName> fait assez voir qu'il n'avoit point de pareil. Le dernier tiroir du Fer, ce que les Orfevres ont peine à tirer de l'Argent, pour la delicatesse et le grand goust d'un ouvrage. Mon Illustre patriote <hi rend="it"><persName>Desvilles</persName></hi> qui a escrit des Fortifications, et gravé de sa main les figures de son Livre, y tenoit son rang. Monsieur <hi rend="it"><persName>Duran</persName></hi> le suivoit : j'y vis mon premier Maistre <hi rend="it"><persName ref="#JeanChalette">Monsieur Chalette</persName></hi>, precedé parle correct <hi rend="it"><persName>Galeri</persName>, le Fougueux <persName ref="#KarelDujardin">Dujardin</persName></hi> et le Flouet <persName>Labouluene</persName> : J'y reconnus <persName ref="#FrancoisDuPuy"><hi rend="it">Mr. François</hi> du Puy</persName>, <hi rend="it"><persName ref="#PierreAffre">Mr. Affre</persName> et <persName ref="#GervaisDelabarre">Mr. Gervais</persName>,</hi> Sculpteurs : Le Noble <hi rend="it"><persName ref="#FrancoisColombeDuLys">Colombe du Lys</persName>, <persName ref="#JeanBaptisteDeFaudran">Mr. Fodran</persName></hi> Gentil-homme Marseillois <hi rend="it"><persName>Mr. Panteau</persName></hi> et son Predecesseur <hi rend="it"><persName ref="#HoraceLeBlanc">Mr le Blanc</persName></hi>, <persName ref="#JeanDaret">Mr. Daret</persName> et <hi rend="it"><persName ref="#JacquesCouplet">Mr. Couplet</persName></hi>. Sous la mesme Gallerie, en mesme ligne dans des Niches plus somptueuses, le Vieillard me fit voir les Busts <pb n="31"/> des personnes qualifiées qui ont eu l'intelligence, et ont sçeu pratiquer ces beaux Arts pour se divertir ; Comme <hi rend="it"><persName ref="#FrancoisIer">François I</persName>. <persName ref="#LouisXIII">Louys XIII</persName>. <persName ref="#CharlesEmmanuelIer">Charles Emanuel Duc de Savoye</persName>, <persName ref="#AlbertII">Albert le Grand</persName> ; <persName ref="#CesarDeBus">Cesar de Bus</persName></hi>. Beaucoup de grands Seigneurs Alemans, Flamans et Holandois. Le <hi rend="it"><persName>Marquis de la Corgnio</persName>, et le <persName>Chevalier Escarnati</persName></hi> Romains, le Comte de <hi rend="it"><persName>Frosasque</persName></hi> Piedmontois, l'<hi rend="it"><persName>Abbé d'Aupede</persName>, le<persName ref="#GastonDeSecondatDeMontesquieu"> Baron de Montesquieu</persName>, <persName>Mr. de Bertrand Seigneur de Moleville</persName>, <persName ref="#MartinDeCharmois">Mr. de Charmois</persName></hi> Conseiller du Roy en ses Conseils, <hi rend="it"><persName>Mr. Tagnier</persName></hi> sieur de la Chesnaye, <hi rend="it">Mr. de la Panissée</hi>, Baron des Veirieres, Messieurs de <hi rend="it">Puemisson et <persName ref="#HuguesDeRudelle">de Rudelle</persName></hi>, Conseillers au Parlement de <placeName ref="#Toulouse">Tolose</placeName> le Docte <hi rend="it"><persName>Othon Venni</persName></hi>, le sçavant Cabaliste <hi rend="it"><persName ref="#RobertFludd">Robert Flud</persName>, <persName ref="#DanieleBarbaro">Daniel Barbaro</persName></hi> Patriarche d'Acquilée, <hi rend="it"><persName ref="#PietroAccolti">Pietro Accolti</persName></hi>, et son Commentateur <hi rend="it">le <persName ref="#IgnazioDanti">P. Danti</persName>, <persName ref="#SamuelMarolois">le Marolois</persName>, <persName ref="#AndreaPalladio">André Palladio</persName>, <persName ref="#ChristopheDeLestang">Mr. de l'Estang</persName></hi> Prestre, et le <hi rend="it"><persName ref="#EmmanuelMaignan">Pere Magnan</persName></hi> Religieux Minime, mes deux Illustres amis et patriotes.</p>
        <p>Le Vieillard m'ayant conduit à la basse Gallerie opposée à celle-cy m'y fit remarquer au bout, un Roy qui avoit la mine d'un venerable Prophete : il estoit couronné d'un triple Diademe, dont le premier s'embloit estre de Jayet, le second d'Argent, et le troisiesme d'Or, au haut desquels paroissoit en forme de Soleil un Escarboucle qui envoyoit des rayons de tous costez, au second un Croissant et sur le troisiesme cette figure <figure type="ornement"/> il tenoit plusieurs Livres sous sa main droite, dont la couverture estoit embellie de plusieurs Hieroglifiques, parmy lesquels il y avoit un Lyon tout de Gueules, qui devoroit un autre Lyon de Sinople : et de la gauche il tenoit <hi rend="it">une Table d'Emeraude</hi> ; c'est (me dit le Vieillard) <hi rend="it"><persName ref="#HermesTrismegiste">Trimegiste</persName></hi>, suivi d'autres Roys d'<placeName ref="#Egypte">Egypte</placeName> : celuy qui vient apres represente <hi rend="it"><persName ref="#Memnon">Memnon</persName></hi>, Gardien des sacrées <pb n="32"/> Images. Ces Souverains aux testes couronnées qui viennent apres luy, sont les Roys qui aimerent, et protegerent les Peintres. Le premier est le Roy <hi rend="it"><persName ref="#AttaleII">Attalus</persName></hi> qui donna cent Talents d'un Tableau d'<persName ref="#Aristide">Aristide</persName> Peintre Thebain : et l'autre le Roy <hi rend="it"><persName ref="#Candaule">Candaule</persName></hi>, qui fit payer avec autant d'Or, comme pesoit une Table de bois assés lourde, où estoit representée <objectName>la Bataille des Magnesiens</objectName>, de la main de <hi rend="it"><persName ref="#Boupalos">Bupalus</persName></hi>. Les deux qui paroissent vestus bisarrement, representent <hi rend="it"><persName ref="#Nicomede">Nicomede</persName></hi> Roy de <placeName>Licie</placeName>, et <hi rend="it"><persName ref="#PhilippeIIMacedoine">Philippe</persName></hi> Roy de Macedoine : L'autre est <hi rend="it"><persName ref="#Demetrios">Demetrius</persName></hi>. Celuy qui vient apres, le Medecin <hi rend="it"><persName ref="#ClaudeGalien">Galien</persName></hi>, grand Mathematicien. Les trois Busts qui viennent apres sont les portraicts <hi rend="it">d'<persName ref="#Horace">Horatius Flaccus</persName>, d'<persName ref="#AndreaAlciato">André Alciat</persName></hi>, et de <hi rend="it"><persName ref="#Philostrate">Filostrate</persName></hi> : Celuy qui vient immediatement apres est le <hi rend="it"><persName ref="#BlaiseDeVigenere">Vigenere</persName></hi> son traducteur. Cette Reine que tu vois habillee en Amazone represente l'heroïque <hi rend="it"><persName ref="#Semiramis">Semiramis</persName></hi> et l'autre esplorée qui tient une coupe à la main, la constante et fidele <hi rend="it"><persName ref="#ArtemiseI">Artemise</persName></hi>. Le Roy Majestueux qui les precede c'est le sçavant <hi rend="it"><persName ref="#Salomon">Salomon</persName></hi>, et celuy qui le suit dont le casque est ombragé de lauriers <hi rend="it"><persName ref="#AlexandreLeGrand">Alexandre le Grand</persName></hi> : Tu remarqueras me dit-il parmi cette suitte de Cesars, <hi rend="it"><persName ref="#Trajan">Trajan</persName>, <persName ref="#AntoninLePieux">Antonin</persName>, et <persName ref="#Tibere">Tibere</persName></hi>. Pour celuy qui tient une espée de la main droite et une croix de la gauche , c'est l'Empereur <hi rend="it"><persName ref="#Constantin">Constantin</persName></hi>, suivi de <hi rend="it"><persName ref="#SainteHelene">saincte Heleine</persName></hi>. Il me fit remarquer d'ailleurs parmi un grand nombre de Pontifes, de Cardinaux et autres Docteur de l'Eglise, le Pape <hi rend="it"><persName ref="#PieII">Pie II</persName>, <persName ref="#JulesII">Jule II</persName>, Jean</hi> Cardinal de Medicis qui fut Pape <hi rend="it"><persName ref="#LeonX">Leon</persName>, Alexandre Fernese</hi> qui fut Pape <persName ref="#PaulIII"><hi rend="it">Paul</hi> III</persName>. et le Pape <persName ref="#UrbainVIII"><hi rend="it">Urbain</hi> VIII</persName>. <hi rend="it">Barberin</hi>, et d'autres Pontifes qui estoient precedez de <hi rend="it"><persName ref="#Charlemagne">Charlemagne</persName></hi> representé avec les mesmes Hieroglifiques de <persName ref="#Constantin">Constantin</persName>. En suite paroissoient <hi rend="it"><persName ref="#RobertINaples">Robert</persName></hi> Roy de <placeName ref="#Naples">Naples</placeName>. <persName ref="#LouisXI"><hi rend="it">Louys</hi> XI</persName>. Roy de France, <hi rend="it"><persName ref="#LouisIIIMantoue">Louys</persName></hi> Marquis de <pb n="33"/>
          <placeName ref="#Mantoue">Mantoue</placeName>. <hi rend="it"><persName ref="#PhilippeMarieVisconti">Philip Visconti</persName>, et <persName ref="#FrancescoSforza">François Sforce</persName></hi> premier du nom tous deux Ducs de <placeName ref="#Milan">Milan</placeName>. <hi rend="it"><persName ref="#CharlesI">Charles</persName></hi> Roy d'Angleterre. Le Duc de <hi rend="it"><persName ref="#GeorgeVilliers">Bouquincan</persName></hi>. <hi rend="it"><persName ref="#LudovicoSforza">Louys le More</persName></hi> Duc de Milan. Les Empereurs <hi rend="it"><persName ref="#MaximilienI">Maximilian</persName> et <persName ref="#CharlesQuint">Charles Quint</persName>. <persName ref="#AlphonseIEste">Alfonce</persName></hi> Duc de Ferrare. <hi rend="it"><persName ref="#FredericIIMantoue">Federic</persName></hi> Duc de Mantoue <hi rend="it"><persName ref="#FrancoisMarieDellaRovere">François Marie</persName></hi> Duc d'Urbin. Apres cette suite de Heros paroissoit <persName ref="#FrancoisIer"><hi rend="it">François</hi> premier</persName>, <persName ref="#HenriIII"><hi rend="it">Henri</hi> III</persName>, <hi rend="it"><persName ref="#HenriIV">Henri le Grand</persName>, <persName ref="#LouisXIII">Louys XIII</persName></hi>, d'heureuse memoire. Et nostre <hi rend="it"><persName ref="#LouisXIV">Invincible Monarque</persName></hi>. En suite le Vieillard me montra les Busts de quelques Cardinaux : Le premier desquels representoit <persName ref="#BernardoDoviziDaBibbiena">Bernard Divicio</persName> Card. de sainte Bibiene le <hi rend="it"><persName ref="#HippolyteIIEste">Cardinal d'Est</persName></hi>, le <hi rend="it"><persName ref="#GiovanniSalviati">Cardinal Salvinti</persName></hi>, le <hi rend="it"><persName>Cardinal d'Amboise</persName>
          </hi>, qui fit bastir l'<placeName>Eglise Sainte Sicille</placeName>
          <hi rend="it">d'<placeName ref="#Albigeois">Alby</placeName></hi>. <hi rend="it"><persName ref="#MauriceDeSavoie">Le Prince Maurice</persName></hi> Cardinal de Savoye le <hi rend="it"><persName ref="#ArmandJeanDuPlessisDeRichelieu">Cardinal Duc de Richelieu</persName></hi>, le Cardinal Don <hi rend="it"><persName ref="#AntonioBarberini">Antonio Barberin</persName></hi>, et S. E. Monseigneur le Cardinal <hi rend="it"><persName ref="#JulesMazarin">Mazarin</persName></hi>, <persName ref="#PierreDeMarca">Monsieur <hi rend="it">de Marca</hi></persName> Archevesque de Tolose, <persName ref="#GaspardDeDaillonDuLude">Monsieur <hi rend="it">du Lude</hi></persName> Evesque d'Alby, <persName ref="#AntoineGodeau">Monsieur <hi rend="it">Godeau</hi></persName> Evesque de Vence <persName ref="#LouisBarbierDeLaRiviere">Monsieur l'Evesque de <hi rend="it">Langres</hi></persName>
          <persName ref="#BasileFouquet">Monsieur l'Abbé <hi rend="it">Fouquet</hi></persName>, <persName ref="#MichelDeMarolles">Monsieur de <hi rend="it">Marolles</hi></persName> Abbé de Ville Loin. Apres le vieillard me fit remarquer parmi un grand nombre de Heroïnes, la Reine <hi rend="it"><persName ref="#MarieDeMedicis">Marie de Medicis</persName>, la <persName ref="#AnneDAutriche">Reine Regente</persName>, la <persName ref="#HenrietteMarieDeFrance">Reine d'Angleterre</persName>, <persName ref="#ChristineDeFrance">Madame Royalle de Savoye</persName>,</hi> l'Illustre<hi rend="it">
            <persName ref="#ChristineDeSuede">Cristine Reine du Suede</persName></hi>, <persName ref="#MarieDeRohan">Madame de Rohan</persName>, <hi rend="it"><persName ref="#AnneMarieLouiseDOrleans">Mademoiselle</persName>, <persName ref="#MarieDeGuise">Mademoiselle de Guise</persName>, Madame la <persName ref="#DianeDePoitiers">Duchesse de Valentinois</persName>, <persName>Virgine Duchesse d'Urbin</persName></hi>, et la <persName ref="#VittoriaColonna">Marquise de <hi rend="it">Pescara</hi></persName>, qui fit grande estime du <persName ref="#MichelAnge">Buonarrote</persName>, et luy rendit plusieurs visites. Ces femmes fortes estoient suivies d'autres Illustres protecteurs, où je reconnus bien tost apres une longue suite des grands <hi rend="it">Ducs de <placeName ref="#Toscane">Toscane</placeName></hi>, et autres princes etrangers, nommément des Alemans et Holandois. Les derniers <hi rend="it">Ducs de <placeName ref="#Savoie">Savoye</placeName>, le Duc de <placeName>Lorraine</placeName>, <persName ref="#HonoreIIDeMonaco">Honoré</persName>
            <pb n="34"/> Prince de <unclear>Mourgue</unclear></hi>, <persName ref="#PierreSeguier">Monsieur <hi rend="it">le Chancelier</hi></persName>, Monsieur <hi rend="it">de <persName ref="#AbelServien">Servient</persName> Surintendant</hi>, Monsieur <hi rend="it"><persName ref="#ArmandJeanVignerotDuPlessis">le Duc de Richelieu</persName></hi>, <persName ref="#FrancoisDeBonneDeCrequi">Monsieur <hi rend="it"> de l'Esdiguieres</hi></persName>, <persName ref="#LouisDArpajon">Monsieur <hi rend="it">le Viscomte d'Arpajou</hi></persName>, <persName ref="#CharlesDEscoubleau">Monsieur <hi rend="it">le Marquis de Sourdis</hi></persName>, <persName ref="#CharlesFauconDeRis">Monsieur <hi rend="it">le Marquis du Ris</hi></persName>
          <persName ref="#NicolasFouquet">Monsieur <hi rend="it">de Foucquet</hi></persName> Surintendant, <persName ref="#ArmandDeBourbonConti">Monsieur <hi rend="it">le Grand Maistre</hi></persName>, <persName ref="#LouisHesselin">Monsieur de <hi rend="it">Heinselin</hi></persName>, <persName ref="#LouisIPhelypeauxDeLaVrilliere">Monsieur de <hi rend="it">la Vrillere</hi></persName>, Secretaire d'Estat. Ces Illustres protecteurs estoient precedez de <persName ref="#FrancoisSubletDeNoyers">monsieur <hi rend="it">des Noiers</hi></persName>, et suivis de <hi rend="it"><persName ref="#MarcDeVulsonDeLaColombiere">Marc Vulson</persName></hi>, Baron de la Colombiere, à qui nous devons le plus beau livre qui ait jamais esté fait sur le Blason et l'esclaircissement de la science Heroïque. Le vieillard m'y fit encore remarquer les Autheurs des <hi rend="it">Medailles</hi>, suivis de <hi rend="it"><persName ref="#JoostLips">Lipse</persName>, de <persName ref="#NataleConti">Natalis Comes</persName>,</hi> Auteur des Images des Dieux, de <hi rend="it"><persName ref="#JeanDeMontlyard">Jean de Montliard</persName>, et <persName ref="#JeanBaudouin">Baudouin</persName> ses Traducteurs, de <persName ref="#Plutarque">Plutarque</persName>, de l'Autheur du <objectName>songe de Poliphille</objectName></hi>, et de <hi rend="it"><persName ref="#GuillaumePhilandrier">Filandre</persName></hi> Secretaire du <persName ref="#GeorgesDArmagnac">Cardinal d'Armainac</persName>. Apres il me fit voir les Busts de trois <hi rend="it">Jesuites</hi> disant que le premier representoit <hi rend="it"><persName>Luyprandus</persName></hi> qui a composé la description curieuse du <objectName>Temple de Salomon</objectName> avec les figures fort exactes et fort nettes de toutes les dimentions de cette Architecture somptueuse. L'autre le <hi rend="it"><persName ref="#FilippoFerrari">P. Ferrarius</persName></hi>, Autheur de la <hi rend="it">Flora</hi>, et le dernier, l'<persName ref="#JeanDubreuil">Autheur des livres de la Perspective Pratique</persName>. Apres eux <hi rend="it"><persName ref="#AntonioCapella">Antoine Capelle</persName></hi>, Autheur de <objectName>la divine Proportion</objectName>, <hi rend="it"><persName ref="#CesareRipa">Cesar Ripa</persName></hi> de <objectName>l'Iconologie</objectName>, <hi rend="it"><persName ref="#OnofrioPanvinio">Panvinius</persName></hi> Religieux Augustin des coustumes des anciens Romains, <hi rend="it"><persName ref="#CesareVecellio">Cesar Vecellius</persName></hi> des habits divers de toutes les nations, <hi rend="it"><persName ref="#AndreThevet">André Thevet</persName></hi> Cosmographe de <persName ref="#HenriIII"><hi rend="it">Henri</hi> III</persName> des portraicts des hommes Illustres, <hi rend="it"><persName ref="#AntonioBosio">Anthoine Boscio</persName></hi> de la Rome souterraine, le <hi rend="it"><persName ref="#AndreasVanWesel">Vessale</persName></hi> de l'Anatomie, <hi rend="it"><persName ref="#PierandreaMattioli">Matheole</persName></hi> des plantes, <hi rend="it"><persName ref="#GuillaumeRondelet">Rondelet</persName></hi>. Et les autres qui ont donné apres les portraits de tous les animaux de la Terre, de la mer, et des Oiseaux. <pb n="35"/> Celuy de la description en figures de <objectName>la Colomne trajane</objectName>. Celuy des Hieroglyphes d'<placeName ref="#Egypte">Egypte</placeName>, <hi rend="it"><persName ref="#BasileValentin">Basille Valentin</persName></hi> Religieux de S. Benoict, <hi rend="it"><persName ref="#NicolasFlamel">Nicolas Flamel</persName></hi> qui fit bastir le Cimetiere S.Innocent et autres de cette Cabale, ils estoient suivis de <hi rend="it">l'<persName ref="#LudovicoAriosto">Arioste</persName>, du <persName ref="#Petrarque">Petrarque</persName>, du <persName ref="#PietroBembo">Bembo</persName>, du <persName ref="#TorquatoTasso">Tasse</persName>, de P. <unclear>l'<persName ref="#PietroAretino">Aretin</persName>, et</unclear></hi> du <persName ref="#GiambattistaMarino">Chevailler <hi rend="it">Marin</hi></persName>. Et ceux cy de nos Poetes François, nommément de Monsieur <hi rend="it"><persName ref="#PierreCorneille">Corneille</persName></hi> de Monsieur <hi rend="it"><persName>Escuderi</persName></hi>, et du <hi rend="it"><persName>Pere le moine</persName></hi>, sur la fin il me montra Monsieur de <hi rend="it"><persName ref="#GaspardDeFieubet">Fieubet</persName></hi> premier President de <placeName ref="#Toulouse">Tolose</placeName>, <persName>Monsieur de <hi rend="it">Fresals</hi></persName>, <persName>Monsieur <hi rend="it">Foucaud</hi></persName>, <persName>Monsieur <hi rend="it">Chaubard</hi></persName>, <persName>Monsieur <hi rend="it">Maran</hi></persName> et quelques autres Conseillers en ce Parlement que je reconnus fort bien comme le genereux <hi rend="it"><persName ref="#JeanHenriGrimaldi">Marquis de Corbons</persName></hi>, <persName>Monsieur de <hi rend="it">Provanes</hi></persName> Senateur de S. A. de <placeName ref="#Savoie">Savoye</placeName>, Monsieur l'<hi rend="it"><persName>Abbé de Flamarin</persName></hi>, <persName ref="#RaphaelTrichetDuFresne">Monsieur du <hi rend="it">Fresne</hi></persName> Gentil-homme Bourdelois, <persName ref="#AntoineDeRatabon">Monsieur de <hi rend="it">Ratabon</hi></persName> Surintendant des bastimens du Roy, et Chef de l'Academie Royale de la Peinture, <persName ref="#PierreLouisReichDePennautier">Monsieur de <hi rend="it">Penautier</hi></persName> Thresorier, <persName ref="#BernardMedon">Mr. <hi rend="it">Medon</hi></persName> Conseiller en la Cour Presidiale de <placeName ref="#Toulouse">Tolose</placeName>, <persName ref="#PierreLouisDeCatel">Mr. <hi rend="it">Catel</hi></persName> Chanoine et Archidiacre, <persName ref="#PierreDeCazeneuve">Mr. de <hi rend="it">Caseneufve</hi></persName> et <persName ref="#FrancoisFilhol">Mr. <hi rend="it">Filhol</hi></persName> Prebendiers, <persName>Mr. <hi rend="it">Petit</hi></persName>, <persName>Monsieur <hi rend="it">le Noir</hi></persName>, Secretaire de Monsieur l'Archevesque de <placeName>Rouen</placeName>, <persName ref="#CharlesLeCointe">Monsieur le <hi rend="it">Cointe</hi></persName>, <persName>Monsieur le <hi rend="it">Nostre</hi></persName>, <persName>Monsieur <hi rend="it">Jabat</hi></persName>, <persName>Monsieur <hi rend="it">Israel</hi>, monsieur <hi rend="it">le Blond</hi></persName> Monsieur ................. et Monsieur.................... Chanoines à S. Honoré. La plus grande partie estans de mes amis. Il y en avoit d'autres aussi dont je ne connoissois point le visage comme le <hi rend="it"><persName>Comte Philip <unclear>Daié</unclear></persName></hi>. Le Comte <hi rend="it">Claret</hi> Secretaire de S. A.R. de <placeName ref="#Savoie">Savoye</placeName>, <persName ref="#RolandFreartDeChambray">Monsieur <hi rend="it">de Chambray</hi></persName> et <persName ref="#PaulFreartDeChantelou">monsieur <hi rend="it">de Chantelou</hi></persName> qui ont donné au public les preceptes sur la Peinture de <hi rend="it"><persName ref="#LeonardoDaVinci">Leonard Vinci</persName></hi> avec deux autres livres aussi ajustez et necessaires. Le <persName ref="#CassianoDalPozzo">Chevalier <hi rend="it">del Pozzo</hi></persName>, <persName ref="#GirardDesargues">Monsieur <hi rend="it">Desargues</hi></persName>, Monsieur <pb n="36"/>
          <hi rend="it"><persName ref="#GiovanniAlfonsoBorelli">Bourelli</persName></hi>, et quelques autres.</p>
        <p>Apres cela j'apperceus la Deesse qui m'avoit monstré les merveilles du jardin Mystique, qui venant droit à nous fit une reucrence à la mode à <persName ref="#Saturne">Saturne</persName> qui l'avoit saluée, et qui s'envola après m'avoir recommandé à la Princesse : Je la trouvay plus belle qu'auparavant et tant plus je la considerois d'autant plus j'y remarquois des Charmes, lors me voyant comme extasié, cette belle m'ordonna de la suivre, et m'asseura que je verrois quelque chose de curieux, alors elle sortit par le derriere du Palais, et m'ayant fait traverser une plaine fort agréable pour la diversité des arbres fruictiers dont elle estoit peuplée, enfin nous arrivâmes au bas d'une coline qu'il nous falut monter, et au bas de la descente le chemin s'eslargissant tout à coup, me fit descouvrir un grand portail orné de colomnes de Jaspe vert, d'ordre ionique, sur les face des Piedestals esloient representez, en bas relief des Sereines, qui faisoient danser une troupe de Nereides au doux accent de leurs voix, on eut dit que la Mer avoit calmé ses flots pour les escouter et que les Dauphins couroient de tous les costez pour les entendre. Au milieu du frontispice, la Corniche brisée faisoit place à une grande Table de Marbre, dont les veines surpassant l'Artifice du Sculpteur avoient representé l'Ocean sur le Trosne des ondes qui contemplant un combat de Dieux Marins, tenoit de la main droite sa grande barbe desgouttante embrassant de l'autre Amphitrite, qui se pressant aupres de ce Dieu sembloit avoir horreur du Combat. Glauque y paroissoit sur un cheval Marin, accompagné d'un Escadron d'autres Dieux de la Mer, qui estans animez par le son enroué des Conques <pb n="37"/> des Tritons, donnoient la chasse à un grand nombre de Monstres, dont Prothée estoit le Capitaine qui dans un moment prenoit cent formes plus monstrueuses que celles de ses soldats. La belle Conductrice voyant mon attention me dit que c'estoit de son travail, et que je contemplois l'un de ses caprices. Ce qui accrut ma veneration en son endroit la curiosité m'ayant porté plus avant me fit descouvrir sous l'Arc, une Tour peinte à frais que je trouvay d'une construction fort rare, et que ma conductrice me dit representer <objectName>celle de Pharos</objectName> : il me sembla d'y voir encore le <objectName>Colosse de Rodes</objectName>, qui par le moyen du Fanal qu'il tenoit en sa main servoit de guide aux vaisseaux qui vouloient entrer dans son port. Le <placeName>destroit de Gilbaltar</placeName> et celuy de <placeName>Magelan</placeName> advertissoient les Nochers par le mugissement de la mer, qui rompoit ses vagues escumantes au pied des <unclear>escueils</unclear> de la risque qu'ils couroient dans un si dangereux passage. Surpris d'estonnement à l'aspect d'un portail si merveilleux, qui de meure ceans (dis-je tournant la teste vers la belle Dame qui me servoit de guide) et qui s'estoit esvanouye ? Moy, dit un Veillard qui sortit tout à coup. Alors estant surpris à la force de cette, voix impreveue, et d'ailleurs fort estonné de la nouveauté de son habit qui estoient vert de Mer, et fait d'un Tafetas fort leger et transparent qui ondoyoit negligemment autour de son corps, je le suppliay de pardonner la liberté que j'avois prise de venir en ce lieu, m'excusant sur celle qui m'y avoit conduit. Je vous excuse (dit-il) sçachant que tous ceux qui desirent exceller en vostre Profession sont portez de la mesme curiosité ; Mais puis que vous vous trouvez icy, et que vous entendez le dessein, ne me desguisez pas vos sentimens, dites moy ce qu'il vous <pb n="38"/> semble de ce Portail ? l'Architecture en est-elle bonne ? Ces bas-reliefs vous plaisent-ils ? Cette table de marbre qui est au milieu du Frontispice merite-t'elle d'estre conservée ? Ces peintures sont elles de bonne main.</p>
        <p>Les peintures (luy dis-je) qui sont sous cet Arc sont bien colorées et mieux desseignées, les Paisages fuyent bien ; la Perspective y est bien observée ; Je trouve l'Architecture parfaitement belle, et comme je ne sçaurois à qui donner ma voix lors que je considere la regularité de l'architecte, et le bon dessein du Sculpteur qui a fait ces basses tailles ; de mesme je ne sçay si je dois donner la palme à l'Art de ces grands Maistres, ou à ce prodigieux chef d'oeuvre que la Nature a fait sur ce marbre. Puis que vous vous plaisés a voir les beaux ouvrages (continua le Vieillard) je veus vous mener à mon Apartement, où je vous monstreray des Statues qui ne cedent en rien à celles que le Belvedere conserve à Rome ; et me prenant par la main il me mena dans une Salle-basse, assez estroite, dans lequelle il me sembloit que je voyois des Chaloupes fracassées, des Esquifs et des Avirons rompus, des Feloucques avec leurs guidons et leurs riches tentes déchirées. De celle-cy il me mena dans une autre un peu plus large, dans laquelle il y avoit de vieilles Barques, des Tartanes, et des Polacques ouvertes de canonades. De là il me fit passer dans une autre encore beaucoup plus large dans laquelle il me sembloit que je ne voyois que des Vaisseaux, les uns sans Anthennes, les autres sans Hunes : les uns me paroissoient sans Gouvernail, les autres sans Esperons ; d'un autre costé je m'imaginay voir quantité de Galeres fracassées, à qui la pompe et la richesse des dorures, et les autres ornements <pb n="39"/> qu'y avoit apporté le pinceau, n'avoit de rien servi pour les garentir des outrages de la mer par le tesmoignage qu'en donnoient les Cordages et les Rames rompues. De là il me sembla que nous passames à une autre encore plus grande que toutes les precedentes, à un coin de laquelle, je creus d'y voir des Brigantins démontez, des Ancres enrouillées, des gros Cables et des Horologes de sable rompus, <lg rend="it">
            <l>Avec des boussoles brisées</l>
            <l>Et mille Voiles dechirées.</l>
            <l>Parmi cela des Estendars,</l>
            <l>Des Princes, des Roys, des Cesars</l>
            <l>Et de ceux mesme dont la Lune</l>
            <l>Avoit trouvé sa Tombe aux gouffres de <persName ref="#Neptune">Neptune</persName>.</l>
            <l>En suitte sous de grands Arceaux</l>
            <l>Appuyez sur des Chapiteaux,</l>
            <l>Soustenus par trois vingts colomnes</l>
            <l>Belles du moins autant que bonnes,</l>
            <l>Dont la Verge estoit de cristal</l>
            <l>Et de nacre le Plinthe avec le Pied-destal.</l>
          </lg> Je vis des Galeaces, des Galions, et des Bucentaures dont les pavisades, les pavillons, les flâmes, et les Banderolles quoy que deslabrées et à moitié couvertes de sable, et d'Algue, faisoient paroistre quelque esclat de leur premiere richesse. De cette Salle-basse il me mena dans celle où il tenoit ses Statues. Voicy, dit-il, où vous aurez de la satisfaction si vous y arrestés et sur tout si vous considerés cette dance de Satires, de Faunes, et de Nimphes qui sont empressés à faire des Guirlandes pour couronner ce petit Amour qui dort à l'ombre de ce Myrthe : Certainement <pb n="40"/> dés-que j'ay veu le portail (luy dis-je) je me suis imaginé que ce qui estoit dedans devoit estre fort beau, mais il faut que j'advoue que l'effect à surmonté mon esperance. Toutes ces figures (repliqua-t-il) ne sont que de bois, ou de terre cuitte. Je m'estonne donc (repris-je) que l'humidité ne les gaste, parce qu'il me sembloit qu'un grand Torrent profond et rapide, passoit au milieu de cette Sale basse, et que nous marchions sur de larges murailles comme les Quais des ports de mer qui regnoient tout autour. L'humidité (continua-t-il) n'y peut pas nuire, à cause de la secrette propriété du bastiment : Suivez-moy et je vous feray voir quelque chose d'excellent. Alors il me mena dans une autre Sale-basse où le mesme Torrent passoit, autour de laquelle il y avoit des Statues admirables, les unes de marbre grecs, les autres de porphire : les unes de parangon, et la plus grande partie de bronze, parmy lesquelles il y avoit une <hi rend="it"><persName ref="#Leda">Leda</persName></hi> faite d'Albastre, mais si belle que je ne me pouvois lasser de la regarder : ce qui m'obligea de dire au Vieillard que si j'eusse eu du papier et du crayon je l'aurois suplié de me la laisser desseigner : alors il me dit que s'il ne tenoit qu'à celà, je la desseignerois bien-tost, et ouvrant un Tiroir qui estoit sous l'une des Niches, il me bailla une petite chese qui s'ouvroit et fermoit comme un porte-feuille, et m'ayant fait asseoir et pourveu de Lappis sanguin, et de papier il me dit, <lg rend="it">
            <l>Qu'une occupation pareille</l>
            <l>Ne demande que le desers ;</l>
            <l>Parce qu'au moindre bruit, qui choque nostre oreille</l>
            <l>Le plus parfait dessein dans un moment se perd.</l>
          </lg> En disant cela il se retira, et moy apres avoir aiguisé mon crayon <pb n="41"/> je commençay de jetter l'ordonnance de ma belle <persName ref="#Leda">Leda</persName> ; mais lors que j'en voulus arrester le traict, il me sembla qu'elle n'avoit plus la teste comme auparavant, et que l'actitude du corps estoit d'une autre sorte, que la blancheur du Cigne perdoit beaucoup de son esclat, devenant peu à peu aussi noir qu'un Corbeau ; ce qui m'obligea de m'arrester aux oeufs que le Sculpteur avoit representez d'un cristal si net que je voyois au travers <persName ref="#Castor">Castor</persName> et <persName ref="#Pollux">Polux</persName> qui se tenoient embrassez ; mais à mesure que j'en voulois faire le Portraict, certaines fumées noirastres les desrobent à ma veue ; ce qui mobligea de quitter mon entreprise, et de portraire un <persName ref="#Apollon">Apollon</persName> qui decochoit des fleches contre le Serpent Pithon, mais cette Statue fit comme l'autre, alors je me frotay les veux, me figurant que les vapeurs de l'eau qui passoit aupres estoient la cause de mon esblouissement : Mais ayant remarqué que Pithon remuoit la teste et la queue, je sentis un glaçon courir par toutes mes veines, et une secrette horreur saisir mes esprits me voyant seul dans un lieu si vaste. Toutefois pour ne paroistre effrayé sans sujet ; je me remis pour la troisiesme fois à copier une figure qui tenoit une Corne d'abondance, pleine de fruits et d'Instrumens de mathematique ; celle-cy estoit de bronze et un peu escartée des autres, qui apres m'avoir joué les tours des precedentes, dans l'excez de mon estonnement, ouvrit les mains et laissant choir la Corne d'abondance renversa les instrumens dont elle estoit remplie, qui firent repeter cent echos par le grand bruit qu'ils firent. Pour lors les cheveux me dresserent, et moy aussi en jettant un grand cry qui sembla s'estouffer dans ma bouche. Je voulus fuyr, mais j'avois perdu le mouvement de mes <pb n="42"/>jambes, et il me sembloit qu'un grand et lourd fardeau les tenoit comme engourdies ; dans cette fuitte penible tournant la teste pour voir si ces figures me suivoient, <lg>
            <l>En passant devant l'<objectName><persName ref="#Apollon">Apollon</persName></objectName></l>
            <l>Je vis cette curieuse beste</l>
            <l>Qui rouloit les yeux dans la teste,</l>
            <l>Lors je perdis le plomb que j'avois au talon,</l>
            <l>Et me prins à courir d'une roideur si forte</l>
            <l>Que j'arriva soudain à la dernière porte.</l>
          </lg> Où je me trouvay bien en peine, la rencontrant fermée avec tant d'artifice qu'à moins de la rompre il estoit impossible de l'ouvrir, comme j'en cherchois les moyens inutilement, j'entendis un grand esclat de rire qui venoit de loin : ce qui me fit tourner la teste, et je vis que c'estoit le Vieillard, qui se pasmoit de rire, m'ayant veu courir de la façon. Il m'appella criant que je n'eusse peur ; mais j'estois hors d'haleine et ne luy repondis que par les signes que je luy fis, que je n'y voulois pas aller ; si bien qu'il fut obligé de venir à moy pour me rassurer, ce qu'il fit en disant qu'il faloit que la veue m'eut trompé ; parce ce n'estoit pas la coustume des Statues de remuer ni les pieds ni les mains : veu mesmement qu'elles estoient composées de la mesme matiere que celles de <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>, et travaillées par les mesmes Maistres. Alors m'estant rasseuré je l'interrogeay par quel moyen il les avoit eues, <lg rend="it">
            <l>Je suis, je suis, dit-il, le puissant Dieu <persName ref="#Neptune">Neptune</persName></l>
            <l>Qui fais blesmir sur moy les plus fiers Mathelots,</l>
            <l>Quand malgré leurs efforts renversant leur fortune</l>
            <l>Je mesle avec le Ciel l'escume de mes flots.</l>
            <l>Je suis (poursuivit-t'il) Frere de <persName ref="#Jupiter">Jupiter</persName>,</l>
            <pb n="43"/>
            <l>Celuy dont les Carreaux lors que l'orage gronde</l>
            <l>Donnent de la terreur à la Terre, à la Mer,</l>
            <l>Et font pallir d'horreur les quatre coins du Monde.</l>
          </lg> Vous sçaurés que tous les Dieux des Lacs, Estangs, et Rivieres me viennent payer Tribut le premier jour de May, les uns m'apportent des grandes branches de Corail, les autres des Monstres d'une forme extraordinaire, <lg rend="it">
            <l>Qui me presente des coquilles,</l>
            <l>Qui des pyolés Limaçons,</l>
            <l>Des Lignes, et des Rets, avec des Hameçons</l>
            <l>Dont les inventions subtilles</l>
            <l>Ont attrapé cent fois mille et mille Poissons.</l>
          </lg> Tandis que les Sereines chantent des vers à ma gloire, les Nereides et autres Nimphes de la Mer, parées de leurs plus belles robes, me viennent rendre hommage au pied d'un Trosne que les Tritons m'ont dressé de vagues au milieu de l'Ocean, dont une partie <lg rend="it">
            <l>Fait retentir l'Echo des cavernes voisines</l>
            <l>Au bruit sourd et confus de leurs trompes marines,</l>
            <l>Les uns couronnez de Roseaux</l>
            <l>Couvers d'une gase Azurée</l>
            <l>M'apportent du profond des eaux</l>
            <l>Les tresors qu'ils ont pris dans le sein de <persName ref="#Neree">Nerée</persName> :</l>
            <l>Les autres forment une dance</l>
            <l>Au son des voix et Tambourins,</l>
            <l>Et ne perdent pas la cadance</l>
            <l>Encor qu'ils soient montés sur des Chevaux marins.</l>
          </lg> Le Gange vient orner mon Trident des plus belles pierreries qu'il a peu trouver cette année, le Nil, L'Euphrate, et le Po : le <placeName ref="#Rhin">Rhin</placeName>, la Tamise, le Tage et le grand Paranagacu <pb n="44"/> couvert d'une chemise à pailletes d'argent, m'y viennent prester le serment de fidelité suivis d'une grande foule de Ruisseaux leurs Sujets. Le <placeName>Gorone</placeName>, du <placeName>Lers</placeName>, de <placeName>Larise</placeName>, du <placeName ref="#Tarn">Tarn</placeName>, de l'<placeName>Aurigere</placeName> Riche Najade couverte d'une robe esclatante de pailetes d'or, accompagnée du Larget son Page couvert de grains d'argent. Tous viennent de loin les uns precipitament ; Les autres à bonds avec bruit ; quelques uns doucement : et d'autres avec une vitesse incroyable. Il est vray que tous se pressent enfin pour me voir. Or le Tibre orgueilleux de la prosperité des Cesars lors qu'ils ne trouvoient rien qui ne fit jour à la force de leurs armes, demeura quelques années sans paroistre en cette solemnité. Cette revolte m'obligea de seconder les desseins d'<persName ref="#Alaric">Alaric</persName>, et de porter favorablement ses Vaisseaux de la Mer glaciale jusqu'aux Costes d'Espagne, d'où ce grand Conquerant ayant conduit son Armée devant <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>, apres qu'il eut fait voler ses Estandars sur le Capitole, renversé les Edifices les plus somptueux, les Obelisques, les Colosses, et les Statues les plus magnifiques : Enfin apres que <persName ref="#Alaric">cet Heros</persName> eut dompté <placeName ref="#Rome">cette superbe Ville</placeName>. Le Tibre se voyant escorné, et desirant rentrer en mes bonnes graces, sortit hors de ses bornes, apres avoir poussé mille soupirs, dont l'humidité ayant formé en l'air des vapeurs espaisses, ces mesmes vapeurs se distillerent en pluye, qui furent les larmes dont il voulut expier son crime, et profitant de l'occasion, peschant (comme on dit) dans l'eau trouble, il s'enfla si fort de despit et de honte, qu'il entraisna de ses humides et rapides bras, une partie des Statues qui sont presentement dans mon Palais, et quantité de merveilleux Tableaux qui sont dans un autre appartement. <pb n="45"/>
          <lg rend="it">
            <l>Là vous verrés des paisages</l>
            <l>Colorés si naifvement</l>
            <l>Que les fleuves et les Boccages</l>
            <l>Y trompent l'œil à tout moment ;</l>
            <l>Icy le cristal des fontaines</l>
            <l>Comme la glace d'un miroir</l>
            <l>Nous represente et nous fait voir</l>
            <l>Le portrait des Forests prochaines.</l>
            <l>Là, vous verrez que le Satyre</l>
            <l>Se mord la levre pour ne rire</l>
            <l>Craignant de resueiller <persName ref="#Phyllis">Philis</persName>,</l>
            <l>Qui dort à l'ombre d'un grand Chesne</l>
            <l>Au milieu d'une belle pleine</l>
            <l>Dessus les Roses et les Lys.</l>
            <l>D'autres où l'aspect des figures</l>
            <l>Forcent l'esprit des curieux</l>
            <l>D'avouer que telles Peintures</l>
            <l>Sont travaillées dans les Cieux,</l>
            <l>Puis qu'il ne fut jamais d'Appelles</l>
            <l>Qui fit ni des Bergers, ny des Nimphes si belles.</l>
          </lg> Voicy par quel moyen j'eus long-temps auparavant les autres Statues. Apres que <placeName ref="#Rome">Rome</placeName> se fut rendue maistreisse de la <placeName ref="#Thessalie">Thesalie</placeName> et du reste de la <placeName ref="#Grece">Grece</placeName>, les Generaux firent charger sur des Radeaux les grandes Obelisques qui se voyent encore dans <placeName ref="#Rome">cette superbe Ville</placeName> ; et parmy les riches despouilles de ces belles Provinces, ils enleverent les Ouvrages exquis des plus fameux Statuaires, et en chargerent trois grands Vaisseaux, que j'invitay à faire voile, <lg rend="it">
            <l>Faisant rire les flots sur les bords de la Rade :</l>
            <l>Mon front doux et serein d'abord leur fait parade</l>
            <pb n="46"/>
            <l>D'un temps qui leur promet un bon evenement,</l>
            <l>La Voile enflée du Zephire</l>
            <l>Porte comme un traict le Navire</l>
            <l>Qui fend le liquide Element.</l>
            <l>Le Nocher qui perd le rivage</l>
            <l>Sur ces grandes plaines d'asur</l>
            <l>Fait prendre aux Mathelots courage</l>
            <l>Et le plus vigilant s'endort sans nulle peur.</l>
            <l>Mais voyant cette belle proye</l>
            <l>J'en tressaillis alors de joye,</l>
            <l>Et preparant leur monument</l>
            <l>Alors je secouay ma teste</l>
            <l>Et frapant l'eau de mon Trident</l>
            <l>J'excite une horrible Tempeste</l>
            <l>Qui les esleve au Firmament,</l>
            <l>Et donnant cours à mes Caprices</l>
            <l>Je les entraisne aux precipices</l>
            <l>Qui me servent de fondement.</l>
            <l>L'Intrepide Nocher perd alors le courage,</l>
            <l>L'expert Pilote alors voit certain son naufrage</l>
            <l>Par le soufle orageux du terrible Aquillon,</l>
            <l>Dont les terreurs continuées</l>
            <l><unclear>Mesloient</unclear> avec que les Nuées</l>
            <l>Et les Vagues et le Sablon.</l>
            <l>Ils ne connoissent plus de Pole</l>
            <l>Tous les cordages sont rompus,</l>
            <l>Le Gouvernail et la Boussolle</l>
            <l>N'ont que des effets superflus.</l>
            <l>Des-ja les flancs de leurs Vaisseaux</l>
            <l>Ouverts par les efforts de l'Onde</l>
            <pb n="47"/>
            <l>Leur fait croire que dans ce monde</l>
            <l>C'est le dernier de leurs travaux.</l>
          </lg> Effectivement il le fut, parce qu'aprés m'estre esjoué quelque temps je fis entrer dedans des vagues qui les coulerent bien-tost à fonds. J'appellay en suitte les Dieux Marins qui relevent de mon Empire. Je donnay ordre qu'on fit porter les Statues dans la grande Sale, où elles sont placées maintenant, et les Vases de Cristal, d'Or, d'Argent, et de Porcelaine dans ma grande Gallerie de Curiositez. Et les Peintures dans la Sale où je m'en vay vous conduire. En disant ces mots il se mit devant et voyant que je faisois difficulté de le suivre, n'estant pas encore bien rasseuré de mes premieres allarmes il me fit voir ma premiere Conductrice qui me traitant un peu plus familierement qu'auparavant, me print par la main, et <persName ref="#Neptune">Neptune</persName> qui nous precedoit estant arrivé devant la porte de la Salle des Peintures, y donna, pour la faire ouvrir, trois coups de son Trident : à ce grand bruit mon songe se dissipa et je vis que le Soleil estoit desja bien-haut, et qu'effectivement le bruit estoit veritable : un Valet de pied de Monseigneur le <persName ref="#HonoreIIDeMonaco">Prince de Monaco</persName>, ayant hurté au mesme temps à la porte de ma chambre pour me dire que <persName ref="#HonoreIIDeMonaco">S. A.</persName> me vouloit honnorer de sa presence l'apres-disnée, pour me voir travailler au <objectName>Saint Sebastien</objectName> qui est maintenant placé dans son <objectName>son Palais</objectName> au quartier du Roy.</p>
        <p>FIN</p>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
