<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="ita"> Title </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p> Publication Information </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <publisher> ATIR </publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <xi:include href="IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
         <xi:include href="IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <docTitle>
               <titlePart type="main">DIALOGO DI PITTVRA</titlePart>
            </docTitle>
            <byline> DI MESSER <docAuthor ref="#PaoloPino">PAOLO PINO</docAuthor> NUOVAMENTE DATO IN LUCE . CON PRIVILEGIO. </byline>
            <docImprint> In <pubPlace>Vinegia</pubPlace> per <publisher>Pavolo Gherardo</publisher>. </docImprint>
            <docDate> M. D. XLVIII. </docDate>
         </titlePage>
         <pb n="1bis"/>
         <div type="eloge">
            <head> ALL'ILLVSTRISSIMO SIGNOR FRANCESCO DONATO PRENCIPE DI VINEGIA PAOLO PINO. </head>
            <p>Qual semplice contadino, che nella nuova stagione con primitie de fiori le sacre imagini agghirlanda, sperando per lo puro uoto seminare la gratitudine divina, et raccorre la largità delli fatti, ho ardito Illustrissimo Prencipe d'appendere questa mia fatica a gli honorati piedi di V. Serenità, eccitato non solo per la riverenza, che le porto, come Signore, o dall'affettione, che le tengo, come nato nella felice sua patria, ma uie più a se attrahendomi l'integrità, et candidezza del suo intelletto <pb n="2"/> propio sacrario delle uirtù, inchinato a terra con sincero affetto, questa mia pittura le consacro, accio che fattole scudo co 'l preclaro nome suo, intrepida s'appresenti nelle mani del comune giuditio. Et rendomi certo, che. V. Serenità Illustrissima nostr le negarà quella parte dell'inata sua cortesia, che le parrà conuenirsi, raccogliendola per ostaggio dell'amor, che le porto, anchor che menomo tragli sudditi suoi, et a modo di benigno padre dell'arti liberali abbraccierà le figlivole delle sue figlivole, tra le quali non menoma è la pittura, ueramente degna d'haver spatio ne gli alti pensier suoi, come atta di rallegrare il giuditio di qual si uoglia prencipe, tra quali mertamente per divina gratia ne possiede il primo seggio l'Illustriss. V. Serenità alla cui bona gratia humilmente mi raccomando. </p>
         </div>
         <pb n="2bis"/>
         <div type="lettre">
            <head>PAOLO PINO ALLI LETTORI .</head>
            <p> Cosa intollerabile mi parue ueder una tanta uirtu, degna di rasserenare il cielo con la gloria sua, per ignoranza de noi pittori giacer sopita, et negletta da 'l mondo, e tanto maggior displicenza assaggiava la mente mia, quanto piu, che da qual si sia scrittore di ciascuna faculta l'udi in diverse essemplarita celebrare, ne mai alcuno antico, o moderno isplico a pieno, che cosa sia pittura. Vero e, che <persName ref="#Pline">Plinio</persName> scrisse di lei molte cose degne, alcune delle quali sono inserte nel presente Dialogo, et Leon Battista Alberto Fiorentino pittore non menomo fece un trattato di pittura in lingua latina, il qual e piu di Mathematica, che di pittura, anchor che prometti il contrario. Et ancho <persName ref="#AlbrechtDurer">Alberto Duro</persName> molto nel disegno eccellente scrisse in tal materia, parmi che <persName ref="#PomponioVecellio">Pomponio</persName> Gaurico ne scrivi alquanto, ma costui s'istende piu nella Scultura, nella Fusoria, et nella Plastica, materie molto dall'arte nostra differenti. Il perché non mi parendo con tal prosontione parmi degno d'alcun castigo ragionando di Pittura, come pittore, deliberai tra me stesso di scriverne <pb n="3"/> quanto l'intelletto mio mi comportasse, nientedimeno ho piu fiate peruertito di commetterui nell'importanza d'un tanto carico, accorgendomi esser povero d'intelligenza, et mancar di quella candidezza di stile, che richiederebbe. La onde il debol mio giuditio non puo nostr sentirne fastidio, che non le scientie, non gli studij, ma sol la natura m'ha dato quanto in me si concepisse, et de ciò che da me si produce, al fine sperando piu compassione, che biasimo, spronato da un non so che d'amore di essa pittura diedi aggio a quest'humore, del qual conseguiro il da me desiato fine, se quelli candidi ingegni nodriti dalla uirtu, leggendo l'opera mia l'ammetteranno, come non molto disconuenevole a lei. Et s'avuiene, che diversamente questo mio trattato sia giudicato, et reprobato, mi terro degno d'oscurarmi con la morte.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <pb n="3bis"/>
         <head> DIALOGO DI PITTVRA DI MESSER PAOLO PINO.</head>
         <p> INTERLOCVTORI LAVRO, E FABIO.</p>
         <figure type="ornement"/>
         <p> FABIO. </p>
         <p> Bvona uita Lauro mio sprucciato, et galante. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Ben uenuto il mio Fabio, appunto ero con uoi co 'l pensiero. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Una qualche nouità dell'amico e? scocca pure, ad ogni modo io son armaio de i tuoi segreti. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Noi siamo inuitati a un dolcissimo trebbio, dove ui seranno uenticinq; matrone, tutte leggiadre, tutte gratiose, e belle. Volete altro, ch'esser intratenuto tutto hoggi dal spasso, et dalla piacevolezza? </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Accetto l'inuito, e mi serà un favor grande a ueder cose allegre, per ch'io son, come tu sai, più che malencolico. <pb n="4"/> e? che trionfo debbe esser questo? un qualche sponsalitio, o pur come banchetto. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Fratello, ecco, ecco, queste matrone sono delle conuitate, che direte di questa compagnia d'angeli? </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Spettacolo ueramente dinino. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Fabio mio uoi come forastiero, compiacetivi nella contemplatione delle nostre donne. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> A me pare, che queste madonne trarrebbon <persName ref="#Mars">Marte</persName> di grembo alla sua amata <persName ref="#Venus">Venere</persName> con tali lascive blanditie. Sono uaghissime, et uestono più leggiadramente, et con maggior uenustà, che qual si uoglian donne del mondo. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Incorrete nell'openione comune. Non è pontino in loro, che se li disconuenghi, tutte gratiate, tutte belle. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Voi parlate, come Venetiano, non gia come pittore. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Non sono però si ebrio nell'amor della patria, ch'io m'abbagli in discernere il uero. Ben sapete, che quanto all'humor de noi pittori, la bellezza de tutte queste donne raccolta insieme nostr sopplirebbe per formar una bella femina a nostra sodisfattione, uolendo imitar quelle linee, proportioni, misure, et ordini astratti quasi dal uero, ch'i primi nostri inuentori, per immortalarsi, instituirono le cose a modo loro, ben che l'inuentioni fossero (se dir si può) divine. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Lauro mio uoi sommergete la perspicacia del uostro ingegno nell'ignorantia, imperò che le proportioni, che diceste, non forno partorite da i pittori, ma si ben raccolte, et tratte dall'opre naturali, come ordine usato dalla natura nelle opere sue, ne puo il pittore <pb n="4bis"/> circonscrivere pur un punto, oltre quello, che si uede nella natura, Altra regola non hanno i pittori, ch'imitare le cose uive, et propie. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Ò chi puo negare? Ma ditemi per corte sia, che cosa è questa uoctra bellezza? </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Voi pur sapete, ch'io sono pittore, e non Filosofo. Leggete <persName ref="#Aristote">Aristotele</persName>, et gli altri, ch'hanno detto de tal cosa, ma per quanto m'addita il mio intelletto, qual egli si sia, altro nostr è bellezza in ciascuna spetie creata, ch'una commensuratione, e corrispondentia de membri prodotti dalla natura senza alcuno impedimento de mali accidenti. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Essendo la bellezza opera naturale, perché uolete uoi che l'arte mi regoli, nel scieglierla, et giudicarla? </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Anzi la pittura ammette, che l'intelletto uostro senza artificio possi esser capace di perfettamente intendere, et giudicare tutte le cose naturali, anchor che gli antichi ispesero dietro a questa cognitione il tempo, et loro facultati, riducendola in arte per lo meggio dell'isperienza, ma gli huomini errano per ignoranza, come uoi, che senza esaminar niuna di queste madonne, le giudicaste tutte belle. Tali giudicij sono imperfetti non dati dall'intelletto libero. </p>
         <p> La. </p>
         <p> O, noi siam conformi in cotal cosa. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Veramente tutte le fatture naturali patiscono oppositioni. Il che causa l'impotentia della materia, nelle qual essa natura imprime l'opere sue. Et per non incorrere nell'imperfettione, imitate <persName ref="#Zeuxis">Zeusi</persName>, che uolendo appresso li Crotoniati dipignere una <persName ref="#Venus">Venere</persName>, elesse <pb n="5"/> tra tutte le giovanette della città cinque uergini, la beltà delle quali soppliva all'integrità della sua <persName ref="#Venus">Venere</persName>, raccogliendo da una di quale gli occhi, dall'altra la bocca, et dall'altra il petto et in tal guisa reduceva a perfettione l'opera sua. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Vi faccio fede, che s'io fossi stato <persName ref="#Zeuxis">Zeusi</persName> harrei prima usato con la natura, poscia con l'arte. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Voi sete molto sensitivo. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Non son già si oppresso dalle burle, che mi lassi scappar la memoria della zucca. Ditemi? se ciascun ha naturalmente la cognitione delle cose naturali, meglio dourebbe intendere la pittura, come imagine del natural. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Non ui posso negar la risposta, come uirtuosa, et propia a noi. Tal cognitione ui sarebbe, quando le cose dipinte fossero perfette, come le naturali, ma perché non possiamo noi far uedere ciascuna figura perfettamente distinta, et ciò avuiene per le prontezze de gli atti, come ne gli scurci, dove alcune parte fuggono dal uedere, che uengono difficilmente comprese da noi, le quali non possono esser capite da alcuno senza l'arte. Et quest'è, ch'uno eccellente pittore farà una figura simile al uivo, in atto si difficile, che non sarà non ch'inteso, ma biasimato da chi non sa insin dove l'arte nostra s'estende. Et cusi l'huomo si priva d'honore con quelle fatiche, ch'egli spende per acquistarlo. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Voi dite la uerità, sia pur uno maestro dotto nell'arte, quanto si può, l'opre sue lo riducono tralla speme delle lodi, et il timor del biasimo, et alcune fiate gli ignoranti s'impregnano di tal mala impressione, che <pb n="5bis"/> spiacendogli una figura, una mano fatta da un pittore, lo pigliano in esoso di maniera, che mai più se compiaceno nell'opere sue. Vedete messer Gierolimo Bresciano maestro di <persName ref="#PaoloPino">Paolo Pino</persName>, huomo raro nell'arte nostra, et eccellente imitator del tutto, come ha ispesa la uita sua in poche opere, et con poco preggio del nome suo. Vero è ch'un tempo fu prouiggionato dall'ultimo Duca di Melano. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Huomini così matrignati dalla sorte, qui ui sarebbe da dire. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Non ui diffundete in tal cosa per divertir il ragionamento cominciato piu dilettevole. Et certo se miramento il uero, uoi diceste, ch'il pittore non puo distinguer tutte le cose, l'arte è adunque imperfetta. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Anzi è perfettissima, quant'arte, ma l'arte de necessità è inferiore alla natura, perché la natura da il rilevo, et il motto alle sue figure, il ch'è impossibilà noi. L'arte nostra fa l'effetto, che fa lo specchio ilqual riceve in se quella forma (senza il motto) che se gli oppone dinanzi. Et se uoi uolete uenire in tal cognitione, accommodate un'huomo uivo nell'atto, che più u'aggrada, et istendetegli un uelo sottilissimo dinanzi, sì che la forma de colui traspari, ispedita poi, imitatelo in un quadro, uederete ch'il uivo, et il dipinto faranno un medesmo effetto, ne si scoprirà cosa nel uivo, che nostr appaia nel dipinto. Ma avuertite, che uolendo uedere questa conformità, ui conuiene affirmarui all'Origionte, ciò è nel luoco, ove uoi ritraggesti quel uivo, ch'appostandoui più quà, o più là dil uostro <pb n="6"/> punto, il uivo per lo rilevo farebbe diverso effetto da quel dipinto, ma stando nel termine, ambe le forme saranno simili. Et perché la figura dipinta sarà fatta nella superficie d'una tavola piana, et liscia, uedendo quel uivo per l'egualità de quel uelo, tanto più egli sarà simile alla pittura. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Bella comparatione. Ma di gratia chiaritemi meglio, che cosa è quel punto? </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Punto è un segno detto, et usato da noi pittori per Origionte, o termine, et è simile a quel punto, altrimenti detto centricolo, ne il compasso formerà mai un corpo circolare senza quel punto, nel meggio, sì come ancho il centro del mondo è la terra, così questo nostro punto, anchor ch'egli possi star fuori della proportione del meggio, è però un termine, et regimine de tutte l'opere nostre, da questo punto nasce la prospettiva, ciò è molte linee, tra le quali due fanno al proposito presente, l'una pendiculare, over retta, l'altra obliqua, ne altro è linea, ch'una circonscrittione indistinta. Et notate, che tutte le cose dipinte conuengono attender a quelpunto, perché faccia un'huomo qual più sforciato atto, che sia possibile, egli non puo uscire delli termini della sua portione. Che così sia, il dimostro. S'uno sta in piedi, sforciassi, torgassi, quanto più può, sempre quel capo della gola, batterà a piombo co 'l capo nella giontura, tra la gamba, e il colmo del piede, sopra qual egli si sostenta, e possa, et uariando conuerrebbe mutar piede, o appostarsi, over cadere, ma lasciamo tal cosa molto ben dechiarita da più ottimi intelletti, <pb n="6bis"/> per che non intendo aviluppare in questo nostro ragionamento l'arte della prospettiva, avenga ch'ella sia molto importante a noi, come membro della pittura, come ue dirò un'altro giorno, tornando al parlar nostro dicoui, ch'in ciascuna uostra opera ui conuiene appostare il uedere, punto, over Origionte in quella parte, che piu riesce al lume, et alla distantia, dove ha da firmarsi l'opera, et far che tutte le figure della tavola fuggano, scurzano, et diminuiscano per una sola linea di quelle già dette, la qual nasca dal punto. Et avuertite di porre tal punto da quel lato, dove l'opera si puo uedere con portionita distantia, per che della pittura, ch'hà distantia, le figure paiono piu gratiose, gli scurci sono meglio intesi, et le tinte s'uniscono più, et tutta l'opera par più diligente, Et guardative d'incorrere ne gli errori, ch'appaiono in molte tavole, dico di mano di gran maestri, dove le figure sono tanto disordinate, ch'una tende all'Oriente, l'altra all'Occidente, uoglio dir che per ragione alcune scopren la schiena, che dourebbon dimostrare il petto. La qual confusione rende l'opera disgratiata a tutti, tutto che molti non sanno assegnare le ragioni di tal fallo. Dovete adonque affirmarui a un luoco, et indi ritrarre il tutto. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Mi riseruo a intenderui nell'operare, per che le parole paiono molto difficili. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> O, io presuppongo parlare con chi intende, come buon pittore, perch'io non fo professione d'insegnarui, ma di racontarui le cose, che mi richiedete. </p>
         <pb n="7"/>
         <p> La. </p>
         <p> Se la prospettiva è tanto necessaria, la maggior parte de nostri pittori ne sono mal guarniti, et perciò debbeno le loro opere esser piene d'errori. Sin che la memoria è recente, lucidatini, quali siano quelle parti mere naturali, prive de mali accidenti, et come la natura possi da se produr una bella femina. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Troppo è difficil conoscere la perfettione de qual si uogli cosa, ma impossibil è poi trovare il uero nel proprio intrinseco di natura, anchor ch'i naturali filosofi amatori della uerità, indagando suelorno molti suoi segreti, et no pur dissero la natura della natura, ma assegnorno le ragioni, l'ordine, et le cause. Il che da me non intederete, ne ancho fa al preposito nostro, ui dissegnero bene con le parole quelle parti più grate, et più lodate da gli huomini, le quali tengo indubitatamente, che siano quelle, che mi richiedete. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Pur che racontate quanto fa mestieri a noi pittori, nell'altre cose compiacete uoi istesso. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> uolendo sodisfar a uoi nel mio ragionamento, a forcia conuengo compiacermi in ciò che u'aggrada. </p>
         <p> La. </p>
         <p> È uero, ma se ui compiacete de cio, ch'à me piace, uoi ancho gustate del medesimo piacer, ch'io partecipo. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Tant'è. Par a me, ch'un corpo feminille a esser perfettamente bello, non bisogna, che la natura sia nel produrlo impedita, et che la materia sia ben disposta di qualità, et quantità, che sia generata in buona congiontione delle sette stelle, et sotto benigno influsso di queste seconde cause, d'equal complessione in propria portione, che gli humori superficiali siano temperati <pb n="7bis"/> di modo, che da loro si causi una carne delicata, senza macola, lucida, et candida, che l'età non aggiugnia alli trentacinque anni ma più partecipi dell'acerbo, cha del maturo, non debilitata dal coito, non pasuta, non arida, che le membra corrispondano insieme, con i capelli lunghi, sottili, et aurei, legnancie uguali, la bocca retta, le labra di puro sangue, et picciole, i denti candidi, et eguali, l'orecchie nel suo termine, ilqual è dala punta dil naso insin'alla coda dellocchio, et sian basse, lagola rotonda, et liscia, il petto amplo, et morbido, le poppe sode, et divise. le braccia ispedite, le mani delicate con le dita distese, alquanto diminuite ne gli estremi con ugnie piu lunghe, che larghe, il corpo poco rilevato et sodo, le coscie affusate, et marmoree. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Auvertite bene, che scendesti dui gradi in un passo, nostr ui ponendo quel di meggio. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Vi si ricciava l'appetito, e? </p>
         <p> La. </p>
         <p> Seguite di gratia. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Se gli conuengono le gambe asciute, i piedi piani, le dita distinte. Questo parmi esser l'ordine di natura priva d'impedimento, altro è poi la bontà intrinseca, laqual è connessa nella portione dechiaritavi, tal che la bellezza fa fede alla bontà. Et dice <persName ref="#Aristote">Aristotile</persName>, ch'un corpo mostruoso, è indegno d'una anima retta. </p>
         <p> La. </p>
         <p> E uoi non toccate del riverso. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> A uoi sta, che l'intendete meglio di me. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Vi passate tacitamente, perché non entri in cognitione dell'arte uostra, e? </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Anzi m'affatico per insegnarui nell'arte mia, quanto <pb n="8"/> ne son capace. </p>
         <p> La. </p>
         <p> E si sia, piacciavi almeno de farmi intendere le portioni delle figure, come le si denno compartire, come le si possino dir proportionate. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Lo faró, anchor che di rado c'occorre far figure tanto semplici, ritte, et inscepide, che le si possino integramente misurare, perché ciascun maestro si debbe acuir nella prontezza de gli atti moventi, e pronti, dove le figure in più parti fuggano, scurzano, o diminuiscano, et a quest'altro, che l'ingegno nostro non ci può seruire. Formò <persName ref="#Dieu">Iddio</persName> l'huomo con ammirabil compositione da molti detta armonia, et gli diede una si proportionata forma, che da lui furono tratte tutte l'inuentioni, ordini, et misure. Gli antichi architetti edificatori trovorono nell'inuentione, fabricar città, torri, templi, navi, et altre machine da guerra, diedero le quantità, et proportione a Colossi, a gli archi, alle colonne, alle porte, et alle finestre, non da altro trahendo le che dalla forma dell'huomo. Fu dall'huomo trovata la forma sferica, over il tondo perfetto, che disteso un'huomo in terra proportionato con le braccia, et mani apperte quanto si può in forma di croce, et istendute le gambe, e i piedi, allargandole quanto può, postogli una punta di compasso all'umbelico, come centricolo, l'altra punta accostata alla cima del capo, quella arruotando per l'estremità del capo, piedi, et mani, formavano un tondo perfetto. Dall'huomo similmente disteso, ma con le gambe unite si forma un quadro perfetto, medesimamente si fa la forma triangolare. <pb n="8bis"/>
         </p>
         <p> La. </p>
         <p> In uero l'huomo è la piú eccellente creatura tra le cose prodotte, e perciò è credibile, che l'huomo trahessi le cose artificiali da l'huomo, come soggetto più misterioso, et piú notabile. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Non ui è portione di quantità determinata, che serui a tutte le forme, imperò che tra noi é gran uarietà, perché l'uno è piu grande dell'altro. Ma perché queste differentie nascono da gli accidenti, emoli della natura (come ui ho detto parlandoui della bellezza) gli antichi ingeniosi elessero tra gli huomini una di queste quantità per più proportionata, e giusta, et uolsero costoro, che l'huomo fusse d'altezza di sei piedi, et quest'è l'ordine usato da <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName>, ma è da credere, che <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName> intendesse de piedi geometrici, iquali secondo Marco <persName ref="#Varron">Varrone</persName>, et Aulo <persName ref="#AuluGelle">Gellio</persName> erano di quattro palmi di mano, impero che li piedi comuni fallano assai in molte forme proportionate. Ma qui ci concorre la discrettione, ch'è intesa da me per buon giudicio. Quanto alla distintione di menbri ui sono molte difficultà tra coloro, che ne parlano. Il che a intendere causerebbe nausea, et fastidio. Però s'accosteremo a <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName>, ilquale uvole, che nel compartire l'huomo s'usi per misura la faccia, che porta del Thesauro nostro, ciò è quella distantia, ch'è dal mento all'istremità della fronte, dove prencipia la radice de capegli, benche di quella medesima lunghezza siano le mani, cominciando dallagiontura della rasetta fin'al dito medio. Conuiene adonque, ch'una figura (a esser di giusta portione) sia in altezza dieci faccie, non eccedendo <pb n="9"/> l'undecima a questo modo. Prima dalla sommità del capo sino all'istrema punta dil naso ui sia una faccia, dalla punta del naso sino all'osso forculare, over sommita dil petto ui è la seconda, et dalla sommità del petto al concavo, over bocca del stomaco ui è la tertia, da indi all'umbelico si distingue la quarta, poi sino a i membri genitali è la quinta. Et qui è la metà della forma. Dico dall'osso forculare sino alla pianta de piedi, nò ui ponendo il capo, per ch'il meggio dell'huomo integro è l'umbelico, la coscia parte dellagamba insino alla punta del ginocchio è distinta in due faccie, et dal ginocchio alla pianta de piedi ui sono tratte l'altre tre. A tal modo la figura si fa in dieci faccie, laqual cosa è stata da me col uivo certificata. Et per darui l'ordine integro, le braccia denno esser tre faccie lunghe, cominciando dalla legatura della spalla, et continuando sin'alla giontnra della mano detta rasetta, et sappiate, che la distantia, ch'è dal calcagno alla somità, o collo del piede, è ancho medesimamente dal collo de piedi sin'all'istremità delle dita, poscia la grosezza dell'huomo cingendolo sotto le braccia è per la metà della lunghezza. </p>
         <p> La. </p>
         <p> ò, quanto m'è grato tal ragionamento, et non di poca utilità. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> la faccia da noi usata, come misura si divide in tre, un terzo della quale dalla barba insino sott'il naso, la seconda è da i fori del naso alla equalità delle ciglia, la terza, et ultima dalle ciglia sino al fine della fronte. Un'altra sottilità ui dico, che nelle dita della mano <pb n="9bis"/> ui sono tutte la misure della faccia, una delle quali è dal nodo del meggio sino alla punta del dito indice, ui è quanto dal men[illeg.] alla fessura della bocca, et quanto è lunga la bocca, et anco quanto sono lunghe l'orecchie, poi dall'altra giontura del dito indice piu uerso l'ugnia insino all'istremità del dito, ui è la lunghezza dell'occhio, et tant'è distante un'occhio dall'altro, quant'è lungo un'occhio, poi tanto è lontana l'orecchia dal naso, quanto è lungo il dito medio. Così tutte le membra, et gionture sono conformi, et corrispondenti insieme. Et sappiate, ch'in un corpo humano, che sia integro, ui sono inclusi sei cento, e sessanta sei menbri, tra Vene, nerui, ugnie, e nodi. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Et per ciò si dice, ch'iddio et la natura nò fa cosa alcuna frustra, o uana. Eccoui la grandezza dell'arte nostra, mirate in qual cosa consiste, Nell'integra cognitione della piu nobil fattura d'<persName ref="#Dieu">Iddio</persName>. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Con tal regole gli antichi scultori faceano figure de dieci pezzi, et poi le conmettevan insieme, et riuscivano giustissime, et proportionate. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Anchor che tal misure ruginiscano, come parte mal usata da noi, pur mi sono gratissime, et care. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Buona cosa è il saper assai, ma perfetta è l'haver cognitione del migliore, è anco più lodabile unirsi alle misure, che confidarsi nel suo giudicio. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Mi souiene, che l'altro giorno diceste, che tutte l'arti mecanice sono dette fabrili, et non così è detta la nostra. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Perche la pittura nò è mecanica, ma arte liberale, <pb n="10"/> unita con le quattro mathematice, et siate certo, che nella terza delle tre prime cause, ciò è <persName ref="#Dieu">Iddio</persName>, natura, et arte, la pittura, come parte è connumerata, et unita, et celebrata, qual membro nobile dell'arte propia. Quest'è la più alta inuentione, che s'opri tra gli huomini, et tutte l'arti mecanice sono dette arti per participatione, come membri dependenti dalla pittura, la qual è natura dell'arti mecanice per lo disegno, ch'i fabri, artefici non puono formar pur un minestro senza il disegno, et dato, che tutte l'arti imitano la natura, questa sopra tutte l'altre, cò maggior integrità imita tutte le cose naturali, et causa quelle prodotte dall'arti mecanice. Questa è quella divina inuentione, il cui soggetto s'inalcia alla distintione de i doi mondi, che conserua la memoria de gli huomini, dimostrando l'effigie loro, ch'aggrandisce la fama a uertuosi, componendo con altro, che con parole gli atti suoi freggiati d'eterna gloria, eccitando li posteri a ragualiarseli di prodezza. Ecco l'arte, che nobilita l'oro, et le genme, imprimendo in essi la uarietà dell'imagini. Questa è quella poesia, che ui fa non solo credere, ma uedere il cielo ornato del Sole della Luna, et delle stelle, la pioggia, e neve, le nebie causate da uenti, l'acqua, et la terra. Vi fa dilettare nella uarieta de prima uera, nella uaghezza dell'estate, et ristringerui alla rappresentatione della fredda, et humida stagion del uerno. Con tal arte si sono ingannatigli animali. Et chi può negare, che sovente gli huomini non si siano ingannati, tenendo al primo sguardo l'imagini dipinte <pb n="10bis"/> per uive? La pittura distingue gli effetti amorosi, scuopre la falsa adulatione, il fuoco dello sdegno, il uivo della fortezza, lo grave della fatica, il terribile della paura, la propietà di natura, l'intrinseco dell'aino, l'ingeniosità dell'arte, et ch'è più la uita, et lamorte. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Un poco piu n'andavo in estasi. In che modo s'intende, che l'arte nostra sia liberale, et non meccanica? </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Furono alcune piu nobil arti chiamate da gli antichi liberali, come propie all'intelletto, et a gli huomini liberi, et fula pittura tra quelle celebrata, et approbata da tutti e filosofi, come referisce Laertio, <persName ref="#Diogene">Diogene</persName>, et <persName ref="#DemetriosAlopece">Demetrio</persName>. Et che cusi sia, la ragione è ch'uno pittore non puo nell'arte nostra produrre effetto alcuno della sua imaginativa, se prima quella così imaginata non uien da gli altri sensi intrinseci, ridotta al conspetto dell'Idea con quella integrità, ch'ella s'hà da produrre, tal che l'intelletto l'intende perfettamente in se stesso, senza mecare fuori del suo proprio, ch'è l'intendere, similmente sono intese l'altre arti liberali, come Dialetica, Grammatica, Rethorica, et l'altre, onde noi pittori siamo intelligenti nell'arte nostra theoricamente senza l'operare. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Che ual tal uirtu nostr la facendo manifesta con l'effetto? </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Cotesto operare è pratica, ilqual atto non merta esser detto mecanico, imperò chel l'intelletto non può con altro meggio, che per gli sensi intrinseci isprimere, et dar cognitione della cosa, ch'egli intende. Il che nostr è fuori del propio ufficio intelettivo per che gli sensi si muoveno retti dall'intelletto. Et avenga <pb n="11"/> ch'alcuni dicano l'operar esser atto mecanico per la diversità de colori, et per la circonscittione del pennello, così nel musico alciando la uoce, dimenando le mani per diversi istromenti, nondimeno tutti noi siamo liberali in una istessa perfettione. Ma liberale si può dir la pittura, laqual, come regina dell'arti largisse, et dona buona cognitione de tutte le cose create, liberale ancho, come quella, a chi è concessa libertà di formar ciò, che le piace. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Io ne son chiarissimo. Mi sapreste uoi dire, onde uiene, che la pittura non è in quella prisca ueneratione, ne uien premiata, come antichamente era? </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> L'arte in se non mai digradera dalla prima degnità, come arte liberale, et uirtù rara, ma noi artefici siamo disuguali a quel honore, et utilità conuenevole a tal arte per tre cagioni. La prima è, che noi uogliamo prima esser maestri, che discepoli, la seconda per la molta ignoranza de chi fa operare, la tertia per l'avaritia de pittori, et de chi compera. Queste sono a mio giuditio le caufe potissime, ch'i pittori sono in poca consideratione, et mal premiati. De quegli ch'attendono a porre i bei colori in opera per trarre i quattrini, io non intendo parlarne. Hor ritornando al ragionamento lasciato, creggio ben che la pittura in alcuna età sia sta obliata dal mondo per rivolutione di queste seconde cause, et perciò <persName ref="#Pline">Plinio</persName> nel principio, dove tratta de pittura, dice, che l'arte statuaria eccede la pittura di gloria, et fama, ma la statuaria compareva per la natura del sasso, ch'è incorruttibile, et non <pb n="11bis"/> gia per la perfettion dell'arte, questo perché l'arte nostra era a quel tenpo immersa, poscia istaurata da ottimi intelletti, a giorni nostri risplende, come la fulgente faccia del Sole. Vero è, che nostr fruimo quelle prerogative donateci da Greci, liquali hebbero in tanta ueneratione l'arte della pittura, ch'oltre il celebrarla, come arte liberale, non pativano per edito publico, che niun cattivato in seruitù, overo condennato per qual si uoglia mesfatto, potesse imparar tal arte, et se la sapeva gli era uetata lo isercitarla. Fu ancho molto istimata da Romani, de iquali molti furono nobili pittori, come Manilio Fabio, che dipinse il tempio della salute perciò tutti li Fabij furono cognominati pittori. Fu pittor <persName ref="#Pacuvius">Pacuvio</persName> poeta nipote d'<persName ref="#QuintusEnnius">Ennio</persName> poeta, Turpilio cavallier Romano, ilqual dipingeva con la mano manca. Furono pittori studiosissimi <persName ref="#Neron">Nerone</persName> Valentiano, <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> Severo, ambi Imperatori, <persName ref="#Socrate">Socrate</persName>, <persName ref="#Platon">Platone</persName>, et Pirro filosofi celeberrimi furono pittori ingenui, et per la degnità de tal arte Pedio fece isercitar Pedio suo nipote, ilqual era nato mutolo, et Paolo Emilio con altri nobili Romani fecero istruir li suoi figlivoli in tal nobil uirtù a loro conuenevole. Et non tanto dilettò la pittura a gli huomini, ma le femine insieme ne fecero profitto, tra lequali Tamarete, la qual dipinse una <persName ref="#Diane">Diana</persName> lungamente conseruata in Epheso, un'altra <persName ref="#Irene">Irene</persName>, et <persName ref="#CalypsoPeintre">Calisso</persName>, l'altra Zizena uergine Olimpia, ne di minor ingeniosità fu Martia figlivola di <persName ref="#Varron">Varrone</persName>, che dipinse ancho ne fori publici, è stata publicata da scrittori. </p>
         <pb n="12"/>
         <p> La. </p>
         <p> Mi spiace udir ragguagliar le femine con l'eccellentia dell'huomo in tal uirtù, et parmi, che l'arte si denigri, et che se tiri la specie feminile fuori del suo propio, perché alle femine non si ui conuiene altro che la conocchia et l'arcolaio. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Voi dite bene, ma queste tali celebrate per diverse uirtù furono femine, che partecipavano del'huomo, sì come favoleggiando si dice d'uno Hermophrodito, le quali appresso di me mertano esser apprezzate, come quelle, che uista l'imperfettion loro tentano (istrahendosi dal suo propio) imitar il più nobile, ch'è l'huomo. In opposito poi ueder un'huomo effeminato è cosa uituperosa, ma tal integrità nelle femine appaiono di raro, Et è detto, come miracolo in natura. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Certo è, che la pittura impera, et supera de uirtù tutte l'arti come guida, et calamita di esse, per l'ordine, et per laperfettione del disegno, et per ciò colui, che l'accetta, et ch'in lei si diletta, dourebbe ancho esser commodo delle cose al uiver nostro necessarie, et prima aggiarsi bene, et poi filosofare, che la pittura è una specie de natural filosofia, perché l'imita la quantità, et qualità, la forma, et uirtù delle cose naturali, et tenete per certo, che l'arte nostra risplenderia più che mai perfetta, et sarebbe a giorni nostri molto piu, che da gli antichi istimata, et premiata, se li pittori non l'oprasseno per necessità, ma il maggior numero di noi ha due nemiche, povertà, et avaritia, l'una non cilascia perficere, l'altra ci avilisce di modo, che non acquistiamo ne ricchezze, ne honore. <pb n="12bis"/>
         </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Cotesto è uerissimo, et questa povertà, et avaritia causano dallo carico di moglie, et figlivoli, tal che, com'un pittor s'ammoglia, egli si dourebbe privar dell'arte, ne trovo, che mai pittor antico si maritasse, eccetto <persName ref="#Apelle">Apelle</persName>, ilqual havendo ritratto una favorita d'<persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> nomata <persName ref="#Campaspe">Campaspe</persName>, et lodandogliela per bellissima, sì come acceso di lei, <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> gli la diede per moglie con molti pesi d'oro, dicendogli tu, che hai perfetta cognitione della sua bellezza, sei ancho più di me degno di goderla. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Cosa non poco da lodare in <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName>, uincendo (à mal grado dil senso) se medesmo, et ancho honorato premio <persName ref="#Apelle">d'Apelle</persName>, donandogli quella femina gia elettassi per lui, et per ch'è da credere, ch'<persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName>, et altri, iquali premiavano così eccessivamente li pittori, fussero persone giudiciose, rispetto alle prodezze loro, e ancho da rendersi certo, che gli pittori antichi fussero eccellentissimi, Il perch'erano ingrande istimatione, come un'<persName ref="#Apelle">Apelle</persName> tanto grato ad <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro Magno</persName>, ch'oltre il donarli la femina detta, uolse ancho, ch'egli solo potesse ritrare l'effigie sua. Cosa ch'accerta la perfettione d'un tal maestro. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Cosi tengo io et a uostra confirmatione ui uoglio raccontare alcune cose conseruate da piu ingenui scrittori, come degne di perpetua memoria. Era <persName ref="#DemetriosAlopece">Demetrio</persName> accanmpato a Rhodi, et per la strenua difesa di Rhodiani, deliberato cacciar fuoco da una parte della città più debole, et facile da ispugnare, fu gli detto, ch'abbrugiando quel luoco, distruggeva una bella tavola dipinta <pb n="13"/> per man de Prothoegene, d'il che piu accortosi <persName ref="#DemetriosAlopece">Demetrio</persName>, uolse prima abandonar l'impresa, che distruggere una si degna opera, et così lasciò illesa la città de Rhodi. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Vedete con qual affettuoso nodo sono legati i pittori dalla pittura, ch'anzi uvol <persName ref="#DemetriosAlopece">Demetrio</persName> conseruare una tavola dipinta, ch'immortalarsi con l'acquisto d'una tanta città. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Si legge in <persName ref="#Pline">Plinio</persName>, et altri di <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> cose molto ammirande, et appresso di me come impossibili, imperò che si dice, ch'ei fingeva, cone propri i raggi del sole, et dipingeva il baleno, et lampi tanto al uero simili, ch'imprimeva timore ne riguardanti, come cosa molto difficile, anzi imitabile, per ch'à tal lucidezza nostr serueno i colori, ne ancho l'huomo puo affissarsi in quelli si, che ne apprendi buona informatione, per esser tanto i bale ni subiti. Dipinse <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> un cavallo a concorenza d'alcuni fatti da altri pittori, et uolendo quelli giudici conoscere il piu perfetto tra quelli, fecero condurre alcuni cavali uivi al conspetto de dipinti, et uedendo quello <persName ref="#Apelle">d'Apelle</persName>, cominciorono a nitrire, et alterarsi, ma per gli altri nostr fecero alcun segno. Fece Tholomeo un conuitto, al qual trovatosi <persName ref="#Apelle">Apelle</persName>, et uenendo ueduto da Tholomeo, che l'odiò sino in uita d'<persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName>, soperbamente gli domandò, chi l'havesse introdotto nel suo palagio, alla qual risposta trattosi <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> da mensa senza altro rispondere, recato si un carbone in mano, disegnò nel muro una faccia, la qual fu conosciuta, come effigie d'uno nominato Piano, che l'havea conuitato a tal trionfo. Costui cominciò una <persName ref="#Venus">Venere</persName>, et sopragionto dalla crudel morte, <pb n="13bis"/> lasciò la figura imperfetta, ne mai fu trovato pittore, che ardisse di finirla, et così imperfetta fu dal comune molti anni (come cosa maravigliosa) conseruata. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Beato lui, la cui propia uirtù lo rende immortale a noi, et glorioso tràgli spiriti humani. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> ui fu uno pittore Thebano detto <persName ref="#Aristide">Aristide</persName>, il qual uendete una figura di <persName ref="#Bacchus">Bacco</persName> cento talenti, che ualevano cento ducati l'uno, et un'altra pur della costui mano fu conperata dal Re Attalo per sei mille sestertij, li quali sono di ualore di due libre, e mezza d'oro per uno secondo <persName ref="#Ciceron">Cicerone</persName>, et credendo Mumio, che ui fusse nascosta una qualche uirtù, rivocata la uendita, fece riporre la figura nel tempio di Cerere. </p>
         <p> La. </p>
         <p> O, ben felice <persName ref="#Aristide">Aristide</persName>, meritevole de si alti prezzi, et degno d'una perpetua gloria. Quelli furono amici delle più benigne stelle. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Che direte di <persName ref="#Bularque">Bularco</persName>, che donò una sua tavola (nella qual era dipinto il conflitto delli Magneti) a Candaulo Re de Lidi, ilqual Rè non sapendo dargli piu honorato prezzo, fece porre la tavola sopra una billancia, et l'altra billancia carico di tanto oro, che s'agguagliò al peso della tavola, et con tal modo fu di cortesia reciproco al donatore. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Volete uoi credere che il ragionamento uostro m'accende d'una certa inuidia, a tal che se possibil fusse, non risparmerei il sangue propio per farmi dotto nella pittura In uero che l'eccellentia di costoro mertava essergoduta eternamente dal mondo. Non so dove a tempi nostri si trovasse un pittore, che con una pittura accendesse il cuor <pb n="14"/> de un'huomo di libidine, come Pontio Legato de caio imperatore (per quanto dice <persName ref="#Pline">Plinio</persName>) ch'infiammatosi d'una Helena dipinta, tentò più meggi per portarsela seco, ma essendo la pittura in muro ciascuna inuentione fu debole, et <persName ref="#Zeuxis">Zeusi</persName>, che dipinse l'uve tanto simili alle proprie, che gli augelli uolavano a quelle credendo mangiarsele. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Degno de piu honorato preggio fu Parasio, che dipinse uno panno bianco in un quadro, sotto il qual accennò esserui certe figire, et <persName ref="#Zeuxis">Zeusi</persName> suo concorrente, scintillando anchor nella gloria acquistata per l'uve, stimolava Parasio, che facesse scoprire il quadro, al che rispose Parasio, scoprilo da te stesso. <persName ref="#Zeuxis">Zeusi</persName> cupido di uedere l'opra, che parea et non era, accostatosi alla tavola, diede dimano nel uelo dipinto, ond'egli confessò esser uinto dall'ingeniosità del rivale. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Maggior difficultà è ingannare un maestro nella medesima arte, con la qual egli si uince, ch'ingannar gli augelli, li quali conoscono le cose per le forme senza altra distintione, et che così sia, dipinsi poco tempo è in una loggia un gallo Indiano, imitandone un uivo, il qual uivo ueduto il dipinto, comincio alterarsi di tanto sdegno, che gridando, con l'ali, et ungnie difformò tutta la pittura, et per lungo spatio li tennero un certo riparo. Il medesimo m'e occorso in alcuni cavalli, sì come avuenne a quel <persName ref="#Apelle">d'Apelle</persName>, et a un ratto dipinto da un mio amico, al qual saventò un gatto credendolo uivo. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> De ciò ui presto indubitata fede. Et è chiaro, che fu senza comparatione maggior l'intelligentia di Parasio, etpdash; ch'anchora egli fece nella insula di Rhodi una pernice sopra <pb n="14bis"/> una colonna, alla qual uolavano le uere cotornici, et ancho m'aita a crederlo, chel ditto <persName ref="#Zeuxis">Zeusi</persName> fece un fanciullo, che teneva pur u[illeg.]e in un piatto, alle quali, come le prime uenivano gli augelli, non ispavendosi per lo fanciullo, Dilche <persName ref="#Zeuxis">Zeusi</persName> si sdegnò con se stesso dicendo, s'il fanciullo havesse del uivo, come l'uve hanno del uero, gli augelli lo temerebbono. Fu <persName ref="#Zeuxis">Zeusi</persName> dannato, che formava le figure curue con i capi troppo grandi, ma hebbe la sorte fautrice, et gli scrittori propitij. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Voi mi havete introdotto in un giardino tanto dilettevole, che se non mi scemasse l'humore, o mi farrei uallente pittore, o mi morre in sul buco del studio. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Da che siamo oppressi nell'ampiezza d'un tanto ragionamento a uoi, et a me dolcissimo, per far piu abondevole questo uostro desiderio, Io uoglio farui intender, che cosa è ptttura succintamente pero, et in modo forse non mai piu dechiarato per quel che si legge. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Per <persName ref="#Dieu">Dio</persName>, io ue ne uolevo richieder, ma stavo ambiguo d'imporuitanta fatica, temendo, che uoi recusaste di sparger così dolce semente nel mio arido giardino. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Come fatica anzi solazzo, ch'havendo la mia dilettatione posta solamente nell'arte nostra, piu dolce intratenimento, ch'io possi gustare, è il ragionar di lei, et in essa operare. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Il medesmo piacere è in me, et creggio, che in niuna cosa piu piacevole a gli huomini, si possi gustare maggior soavità, et contentezza di quella, che si assagia nell'arte nostra. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Cotesto è chiaro, perché la natura imita se stessa, et naturalmente <pb n="15"/> tutti gli artefici amano le sue fatture, et molte fiate la natura lo dimostra, dipingendo da se stessa ne i marmi, et tronchi diverse forme figurate, si ancho nel fumo, et nube diversamente concernesi, et questo sa la natura con quella dilettatione, che prende uno uedendo l'effigie sua nello specchio. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Ò bella discrittione. Ò bene, che cosa è pittura? </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> L'arte della pittura é imitatrice della natura nelle cose superficiali, la qual per faruela meglio intendere, dividerò in tre parti a modo mio, la prima parte sarà disegno, la seconda inuentione la terza et ultima il colorire. Quanto alla prima parte detta disegno, io uoglio ancho dividerla in quattro parti, la prima diremo giudicio, la seconda circunscrittione, la teza pratica, l'ultima retta compositione. Circa alla prima detta da me giudicio, in questa parte ci conuiene haver la natura, et i fatti propitij, et nascere con tal dispositione, come i poeti, altro non conosco, come tal giuditio se possi imparare, è ben uero, ch'isercitandolo nell'arte, egli divien più perfetto, ma havendo il giudicio, uoi imparerete la circonscrittione, il ch'intendo che sia il profillare, contornare le figure, et darle chiari, et scuri a tutte le cose, il qual modo uoi l'addimandate schizzo. La tertia é la pratica del saper accomodare il uivo a buon lume, conoscere il bello, per che molte cose propie sono belle in se, che fatte in pittura paiono isgratiate, et goffe, haver buona maniera nel disegnare, saper l'inuentioni, come in carte tinte, con lapis nero, et biaca, toccar d'acquaticie, trattegiar di penna, ma lo chiaro, et scuro è il piu presto, et più util modo, <pb n="15bis"/> e il migliore, per che si può bene unire il tutto, et dar piu mezze tinte, et più chiare. L'ultima poi è detta conpositione, in questa s'include tutte l'altre, ciò è il giudicio, la circoscrittione, et la pratica. Impero che questa retta compositione consiste nel formar integramente le superfitie, le quali sono parti de membri, et i membri, come parte del corpo il corpo poi, come integrità dell'opera, questa dà la giusta portione al tutto, imita ben il propio, come un uecchio, un giovene, un fanciullo, una femina, un cavallo, et l'altre diverse specie, si ch'uno non assomiglia all'altro, contrafà ben gli scurci, parte piu nobile nell'arte nostra, figne ben li drappi senza confusione di pieghe, sempre accenando il nudo sotto dà gran rilevo al tutto, et quest'è lo spirto della pittura. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Cancaro qui ce da far. Pur oltre all'inuentione. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Volete altro che uoglio farmi un ricettario, cone se la pittura fusse medicina di Galeno, ma di gratia non lo divolgate, acciò che li pittori nostri non mi canoneggiassero per cierletano. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Creggio ch'essendo gli huomini cupidi di nouità a ciascuno fia il raggionamento uostro gratissimo. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Anzi dubito che non essendo io pittor di poca auttorità, pur mi sodisfacio in due parte, prima, che quanto ui dico è uerissimo, poi ch'il mio trattato non rassimiglia ad altro, ch'à se stesso. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Et per tanto la lode et il biasimo siasi il uostro. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Hor alla seconda parte gia detta inuentione, questa s'istende nel trovar poesie, et historie da se, uirtù usata da pochi delli moderni, et è cosa appresso di me molto ingeniosa, <pb n="16"/> et lodabile. </p>
         <p> La. </p>
         <p> À questo ui dò per testimonio le facciate de Santo zago, le figure delle quali sono senza significato ne suo, ne d'altrui, et pur maneggia tutte l'antichità di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, imo del mondo. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Tanto è maggior gloria la sua, felice colui, che nostr fura l'altrui fatiche. E ancho inuentione il ben distinguere, ordinare, et compartire le cose dette da gli altri, acconmodando bene li soggetti a gli atti delle figure, et che tutte attendano alla dechiaratione del fine, che l'altitudini delle figure siano uarie, et gratiose, ch'il maggior numero di esse si uedano integre, et spiccate, ornar l'opere configure, animali, paesi prospettive, far nelle tavole interuenire uecchi, giovani, fanciulli, donne, nudi, uestiti, in piedi, distesi, sedenti, che si sforci, altri si dolga, alcuni s'allegri, di quelli che s'affatichi, altri riposi, uivi, et morti, sempre uariando inuentioni, come si conuien alla dechiaration dell'atto dell'historia, che si uol dipignere, il che fa la natura in tutte l'opre sue, non mai lasciando il naturale, come essemplare, et anchor che si facci piu fiate una historia, cosa uituperosa è il riporui quelle istesse figure, et atti far nell'opere figure grandi, per ch'in esse si può perfettamente ordinare la proportione del uivo, et in tutte l'opere uostre fateli interuenire almeno una figura tutta sforciata, misteriosa, et difficile, acciò che per quella uoi siate notato ualente da chi intende la perfettion dell'arte. Et per che la pittura è propria poesia, ciò è inuentione, la qual fa apparere quello, che non è, però util sarebbe osseruare alcuni ordini eletti da gli altri poeti <pb n="16bis"/> che scrivono, iquale nelle loro comedie, et altre compositioni ui introducono la brevità, il che debbe osseruare il pittore nelle sue inuentioni, et non uoler restrignere tutte le fatture del mondo in un quadro, n'ancho disegnare le tavole con tanta istrema diligenza, componendo il tutto di chiaro, et scuro, come usava Giovan Bellino, per ch'è fatica gettata havendosi a coprire il tutto con li colori, et men è utile oprare il uelo, over quadratura, ritrovata da Leon Battista, cosa inscepida, et di poca costruttione. Vsano ancho di far pronuntiare a un solo tutto quello, che s'hà da dimostrare, così die fare il pittore, comporre (con l'aiuto del uivo) lui solo, et da se senza altro latrocinio la sua historia. Et per ch'ancho uogliano minor numero di personaggi, che puono. Onde <persName ref="#Varron">Varrone</persName> non comportava, che ne conuivij publici ui si adunasse più di nove persone, per ch'in uero tante figure anzi si può dir confusione, che compositione, non però intendo che questo numero di nove si debbi osseruar da noi, ma piú, et meno, come porta l'historia fuggendo il tumultuare, ben mi piace, che la dechiaratione del soggeto s'includi in poche figure, ornando con uarie spoglie, pannì, legami, nodi, freggi, ueli, armature, et altri ornamenti di capo bizzari, e gai, dando all'opere tal uenustà, et gravità, che rendino li riguardanti ammirativi, Imperò che mal'è per l'artefice, se l'opera muove a riso li circostanti, per che si stupisce del bene, et si burla del sportionato, et goffo. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Quanto più ne parlate m'aveggio, che tanto meno l'intendo. </p>
         <pb n="17"/>
         <p> Fa. </p>
         <p> In queste parti ui sarebbe da dir molto piu, ma non è di necessita, parlando con chi intende piu di quel ch'io dico. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Io u'intendo benissimo, ma non però m'è concesso isprimerlo con l'opera. Seguite pur. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> La tertia, et ultima parte della pittura è il colorire, questa è una conpositione de colori nelle parti scoperte al uedere, per ch'à noi non appertengono quelle cose, che non si scopreno al ueder stando in un termine, essendo la pittura proprio soggetto uisivo. Il colorire consiste in tre parti, et prima nel discernere la propietà delli colori, et intender ben le compositioni loro, ciò è redurli alla similitudine delle cose propie, come il uariar delle carni corrispondenti all'età, alla complessione, et al grado di quel, che si fingne, distinguere un panno di lino da quel di lana, o di seta, far discernere l'oro dal rame, il ferro lucido dall'argento, imitar ben il fuoco (il che tengo per difficile) distinguer l'acque dall'aere, et avuertire sopra il tutto d'unire, et accompagnare la diversità delle tinte in un corpo solo, che così apppari nel uivo, di modo che le non habbino del rimesso, et che non dividano, et tagliano una dal'altra, è ancho da fuggire il profilare cosa gratiosa, et ornar la uarietà degli habiti, con freggi differenti, riccami, stratagli, franze, profili, et gemme, con altre leggiadre inuentioni, dico nelle fimbrie tanto. À ridure l'opere a fine il maestro deve usarui una diligentia non estrema. Parmi ancho, che molto riesci l'esser netto, et delicato <pb n="17bis"/> nel maneggiare, et conseruare i colori. Sono infinite le cose appertinenti al colorire, et impossibil è isplicarle con parole, per che ciascun colore o da se, o composito può far più effetti, et niun colore uale per sua propietà a fare un minimo dell'effetti del naturale, però se gli conuiene l'intelligentia, et pratica de buon maestro, et io, ch'intendo ragionare con chi è nell'arte perito non m'istenderò altrimenti nella specie, et proprietà de colori, essendo cosa tanto chiara appresso ogn'uno, ch'insino quelli, che li uendono, fanno il modo di porli in opera, et conoscono le qualità de tutti si minerali, come artificiali, et ancho n'è si copiosa ciascuna parte dil mondo (oltre che <persName ref="#Pline">Plinio</persName> et altri ne parlorono) che l'ispenderui parole non sarebbe molto profittevole. La prontezza, et sicurtà di mano è gratia concessa dalla natura, in ciò fu perfetto <persName ref="#Apelle">Apelle</persName>, et si legge a questo proposito, ch'eccitato <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> dalla fama di Prothogene pittore celeberrimo, andò a Rhodi etpdash; uisitarlo desideroso di sapere se la lui gloria fusse equale all'opere, et entrato in casa sua, dimandò di Prothogene a una certa uecchia, dalla qual li fu risposto, che non u'era et <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> preso un pennello distinse una linea giustissima, dicendo a colei, dirai a Prothogene, quello, che fece tal segno ti ricerca. Tornato Prothogene, ueduta la linea, et inteso il tutto, con un'altro colore formò un'altra linea per lo meggio di quella fatta da <persName ref="#Apelle">Apelle</persName>, et partisi, ordinando alla uecchia, che dicesse ad <persName ref="#Apelle">Apelle</persName>. Colui, che fece quest'altro segno, è quello <pb n="18"/> che tu ricerchi. Ritornato <persName ref="#Apelle">Apelle</persName>, et ueduta la linea con intrepida mano, raccolto il pennello, formò la tertia linea nel corpo di quella fatta da Prothogene, et fu di tal sottilità, ch'era quasi inuisibile. Tornando al ragionamento, dico che la prontezza di mano è cosa de grande importanza nelle figure, et mal può oprare un pittore senza una sicura, et stabil mano, et quello assicurarsi sopra la bacchetta non fu mai usato da gli antichi, anzi è cosa uituperosa, dica chi uvole. Vero è che gli huomini s'assicurano la mano operando. Del lume, ultima parte et anima del colorire dicoui, ch'all'imitatione del propio ui conuiene haver buon lume, che nasci da una finestra alta, et non ui sia refletto de sole, o d'altra luce. Questo per che le cose, che ritraggete si scuoprano meglio, et con più gratiato modo, et ancho le pitture hanno più di forza, et rilevo, et in ciò loderei ch'il pittore eleggesse il lume nell'Oriente, per esser l'aria più temperata, et gli uenti di quello men cattivi. Quest'è quanto ui uoglio dire circa l'inuentione, disegno, et colorire, le quali cose unite in un corpo sono dette pittura. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Piano, come ui piace il pittor uago? </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Mi piace sommamente, et dicoui, che la uaghezza è il condimento dell'opere nostre, non però intendo uaghezza l'azzurro oltra marino da sessanta scudi l'ontia, o la bella lacha, per ch'i colori sono ancho belli nelle scatole da se stessi, ne è lodabil il pittor, come uago per far a tutte le figure le guancie rosate, et capegli biondi, l'aria serena, la terra tutta uestita d'un bel <pb n="18bis"/> uerde ma la uera uaghezza non è altro, che uenustà, o gratia, laqual si genera da una contione, over giusta proportione delle cose, tal che, come le pitture hanno del proprio, hanno ancho del uago, et honorano il maestro. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Come serei a mal partito, se non si uendessero belli colori, il che mi dà credito, et utile. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Cotesto è un'abbagliar gli ignoranti, non ui biasmo dil por i belli colori in opera, ma uorrei, che uoi prestaste credito a colori, et non che quelli aiutassero uoi. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Lo uoreste uoi, et lo bramo io, ma ci manca il sapere. Ditemi per cortesia? come lodate uoi uno, che sia presto nel dipignere? </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> l'ispeditione riesce in tutte le cose, ma la prestezza nell'huomo è disposition natural, et è quasi imperfettione. In ciò non merta il maestro lode per non esser tal cosa acquistata da lui, ma donatagli dalla natura. Et poi non si giudica nell'arte nostra la quantita del tempo ispeso nell'opera, ma sola la perfettion d'essa opera per la qual si conosce il maestro eccellente dal goffo. Vero è ch'ambigli estremi sono biasmevoli, et a questo proposito si dice, ch'<persName ref="#Apelle">Apelle</persName> biasmava se stesso, per ch'era troppo diligente, ne mai finiva di ricercare, et perficere l'opere sue, la qual cosa è molto all'intelletto nociva. Il contrario poi si dice d'un'altro pittore, il qual dimostrò una sua opera ad <persName ref="#Apelle">Apelle</persName>, gloriandosi haverla fatta prestissimo, al che rispose <persName ref="#Apelle">Apelle</persName>, senza che tu me lo dica l'opera lo manifesta da se stessa. Et ancho quest'empiastrar, facendo <pb n="19"/> il pratico, come fa il uostro Andrea Schiavone, è parte degna d'infamia, et questi tali dimostrano saperne puoco, non facendo, ma di lontano accennando quello, che fa il uivo, et per ciò ui conuiene usar una mediocre diligentia, non havendo riguardo all'ispender tempo, anzi usavano gli antichi (et si dourebbe seguir ancho, come buona parte) che tutte le tavole, o quadri (cone uolete nominarli) finite, ch'erano le riponevano da canto, et un tempo dopoi le rivedevano, et emendavanle. Quest'ordine tengono i litterati nelle loro compositioni, et è molto utile. </p>
         <p> La. </p>
         <p> E, quando ne trarressimo li danari? La povertà c'assassina dicoui, et non si paga tanto un'opera, che li danari soppliscano sino al fine dell'altra. Solleciti chi può, et peggio, ch'alcune fiate ui conuien dipignere sino alli sedili, non havendo con qual altra utilità intratenersi, per non esser tal arte necessaria. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Et per che non fate uoi delle tavole, et non tal gofferia appresso noi uituperosa, et impropia? </p>
         <p> La. </p>
         <p> Perchese fusse posto a uender un quadro di <persName ref="#Titien">Titiano</persName>, direbbeno che la cosa è dozzinale, et a nostra confusione ci proferiscono dieci quatrini, et peggio, ch'ogni casa ha il suo dipintore, et s'aspettasse esser richiesto, dipignere più di raro, che non appaiono le stelle crinite. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Vi dirò il uero, io ui tengo per sospetto, et per ch'io sono di natura cerea, uoi credete facilmente imprimermi nel sigillo della disgratia, accio sgombri il paese, temendo ch'inuoli l'utilità uostre, et così creggio, <pb n="19bis"/> per che tutti questi signori Venetiani mi paiono splendidi, et partiali a gli uertuosi. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Non ponete il ragionamento uostro in oblivione, de ciò ue n'avuederete ue i: Tornate a casa. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Non è anchor hora di cena da tornarsi a casa. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Dico, tornate al ragionamento, et datemi a sapere, qual sia la perfetta uia del colorire. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> O's'io sapessi discernere ueramente questo, che mi richiedete, potrei ancho saper operare perfettamente in tutte le maniere. Pur da che ui promissi lo ricettario, non ui debbo manchar dell'openion mia. Io tengo, che lo dipignere a oglio sia la piu perfetta uia, et la più uera pratica, la ragione è pronta, che si può più particolarmente contrafar tutte le cose, per ch'alcune specie de colori serueno alle diversità de tinte più integramente, onde si uede le cose a oglio molto differenti dall'altre, et oltre a ciò si può replicar le cose più fiate, la onde se li può dar maggior perfettione, et meglio unir una tinta con l'altra. Arte, che nostr se può usar ne gli altri modi. Il colorire a fresco in muro è più imperfettoetpdash; le ragioni dette, et etpdash; che ricerca presta resolutione, ma a me par più dilettevole. Questo etpdash; che l'è più ispediente, ond'io esprimo con maggior prestezza il mio concetto, et in tal operar l'huomo se rifranca di disegno, di colorire, et di sicurtà di mano, et molto più eterne sono l'opere sue de quelle altrimenti fatte, et noi uediamo antichissime pitture in muro, per che la calce mista con l'arena è materia incorruttibile, et la tella, et tavole sono debili, et fragili. </p>
         <pb n="20"/>
         <p> La. </p>
         <p> E? non se può dipignere, come fece frate Sebastiano, et altri, che dipinsero in muro secco a oglio. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Vedete, che l'opra è caduca, et già comincia a guastarsi, imperò che la sodezza della calcina è impenetrabile, et li colori, che si danno in muro secco, o sia a guazzo, o sia a oglio, elli non passano la superfitie della smaltatura, et rimangono si picciolmente fondamentati, ch'il gran caldo li strugge, et il gran freddo gli scorza, ma il dipignere a fresco, è molto più eterno, per che li colori sono accettati dalla calcina, et con lei conseruano, come (oltre gli altri luochi) appar in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, dove si sono (à miei giorni) cavando sotterra scoperte alcune stanze ornate di belle pitture con belli colori, et per quanto si trova scritto hanno più de duo mille anni di uita. Et <persName ref="#Pline">Plinio</persName> narra come cosa ammiranda, ch'anchor'egli uidde ne tempij d'Ardea, i quali erano stati le centenaia d'anni senza tetti (per che furono i piu antichi di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>) le pitture bellissime di colore, et forma. Il per che ui esorto a procurar l'opere di muro, et più ne luochi publici, affaticandoui, et dilettandoui di perficerle, come sicuro di più longa memoria. Il modo di colorire a guazzo è imperfetto, et più fragile, et a me non diletta, onde lasciamolo all'oltramontani, i quali sono privi della uera uia. Molte altre uie ui sono di colorire a secco con colori, et con alcune stratie bollite in diversi succi. Cotesto è lo dipignere Arabesco usato da Mori, altri modi in charte, in cera, in uetro, et cuoi, ma coteste sono semplicità, et folle fratesche da non conumerar <pb n="20bis"/> nella pittura. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Io concorro nella uostra openione circa il dipignere a fresco, et mi diletta molto. Vero è ch'alcune fiate l'è periglioso per l'ingnoranza de muratori, et si patisce molti incommodi, ma tanta n'hò delettatione, che molte fiate son stato due hore integre ingenocchioni, et ancho più sconciatamente, che non m'è incresciuto nulla. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> In uero la dilettatione supera la laboriosità. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Hora bene, come uolete ch'impari di prospettiva? </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Già ue l'hò detto, che di prospettiva non mi uoglio dilatar, essendo l'instruttioni tante, et si chiare, che ui possete far eccelente da uoi stesso, ui dico ben che la prospettiva è necessaria al pittore per tre parti. La prima per che ella insegna il modo di diminuire il tutto con uera ragione, et intendere quelle parti, che fuggano per l'obliqua per giusta quantità, et che sono imperfettamente uedute da noi. La seconda per che la prospettiva c'insegna a dar la giusta forma, et integra portione a tutte le cose. La terza è che tal'arte fa giacer, et possare tutte le cose al luoco suo, ne solamente ui è necessaria la prospettiva, ma l'architettura insieme, perché la pittura, la scultura, architettura, et prospettiva sono unite in un corpo solo per la circoscrittione, inuentione, et quantità, tutto che tra loro le sia disugual perfettione, ma un perfetto pittore le sà, l'intende, et l'opera tutte quattro insieme insieme, et questo è quanto ue ne uoglio dire. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Nel uero (quanto alla capacità del mio intelletto) <pb n="21"/> questo uostro ragionamento è stato bellissimo, et ueritevole, ma non trovo haver conseguito il desiderio mio, ilqual era d'imparar il, modo de farmi pittore eccellente. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Questo è impossibilie, o? nò sapete uoi? che ui bisogna nascer come poeti, ma gli oratori si fanno, etpdash; che, nell'altre arti si liberali, come mecanice ui sono i gradi, le regole ordinate, per le quali si peruiene alla perfettione del suo fine, tal che ciascuno per rozzo intelletto, che si sia, egli si può far eccellente. Il che non si può nell'arte nostra. Altro non conciede la pittura dar a gli prencipianti per istruttione, ch'il modo di disegnare li contorni delle figure semplici, le distantie, over misure proportionate de membri già dette da noi, et l'ordine de colori. Altro non si può sperare dalla pittura, ma se l'intelletto de colui, ch'impara, è docile, et suegliato con la natural dispositione, ci imparera frequentando lo studio, et co 'l por mente a chi opera. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Al corpo che non dico, che pria uorrei esser calzolaio, che pittore, poscia che questa pittura è si strano diavolo, che non si lascia intender dalli suoi. Ditemi per uita uostra? chi fu il primo pittore, et inuentore di tal arte? </p>
         <p> Fa. </p>
         <p>
            <persName ref="#Dieu">Iddio</persName> fu et pittore et scultore, il qual fece tutte le cose create di sua mano con perfetto disegno, et con ottimi colori, et con giusta proportione, ne altro è l'aggirar de cieli, l'ordine delli elementi, la uarietà <pb n="21bis"/> de glianimanti, ch'una retta compositione, la qual è, come u'hò detto disegno, ma quant'all'inuentione humana ui sono diverse openioni secondo <persName ref="#Pline">Plinio</persName>. Lodansi gli Egittij, dicendo, che tal arte suscitò da loro. Il ch'è falso. Gli Greci dicono, che ne furono inuentori. Altri dicono, che li Scitioni la ritrouò. Altri Corinthi. Ma sia come si uoglia, tutti sono conformi nel modo dell'inuentione, affirmando, che tal arte hebbe origine dall'ombra dell'huomo, et è molto credibile, onde affirmandosi un'huomo nello spatio lucidato dal sole, Ardice, che fu il primo, che l'isercitò, come arte, contornava la detta ombra in terra, o in altra sua materia con linee dettte da noi profili, i quali furono trovati da Philocle Egittio, over <persName ref="#Cleanthe">Cleante</persName> Corintho. Costoro cominciorono a distinguer linee con uno certo color nero nomato monocromathon. Cleophanto Corintho ritrouò alcuni colori minerali. et cominciò costui a dar più propia forma all'imagini. Ma Eumaro fu il propio uero pittore, per che trouò il modo di contrafare il naturale. Venne dietro a lui <persName ref="#CimonDeCleones">Cimone Cleoneo</persName>, il qual passò più oltra per la strada fatta da Eumaro. Cimone adonque aggionse più portione all'opere, ch'Eumaro, et ancho ritrouò l'oblique, ciò è far guardar le figure all'in sù, et all'in giù, scoperse nell'imagini la distintion de membri, et delle uene, trouó la uia de far le uestimenta, et altri panni con la propietà delle pieghe. Costui <persName ref="#Alcibiade">Alcibiade</persName> ritrasse, a tal che li suoi soldati, riguardando nel ritratto, <pb n="22"/> che si bene rapresentava l'efferità del propio, contremivano. Vi furono molti altri, tra quali Polignotto, et Tasio suo figlivolo, ambi pittori, Tasio fu il primo, che mai ritrasse donna con tutti gli suoi ornamenti, a costui fu concesso da Greci habitatione senza piggione et prouiggionato delli danari publici. Dopò apparue uno Atheniese nomato <persName ref="#Apollon">Apollo</persName> Doro, costui fu pittor ingenuo, et ritrouò il modo de far li penelli al presente usati da noi, et fu costui concorrente di <persName ref="#Zeuxis">Zeusi</persName>, ma di maggior perfettione, et mandogli a dir che fece male a inuolargli la sua arte, perché <persName ref="#Zeuxis">Zeusi</persName> attese molto a imitar le cose sue. Costoro divenuti abondanti di richezze con la uera alchimia della pittura, cominciorono a donar l'opere sue, istiamndo ciascuno alto pretio inferior a quelle, con la qual presentatione erano incredibilmente presentati. Molti furono i pittori antichi celleberrimi, la cui ingeniosità meritò affaticare la cortesia de scrittori facendo (à malgrado di morte, et del tempo) risplendere i nomi loro sempiterni. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Havete uoi, che quest'arte sia molto antica? </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Antichissima, et leggisi in <persName ref="#Pline">Plinio</persName>, che la pittura fu usata sei cento anni prima, che la fusse traslatata in <placeName ref="#Grece">Grecia</placeName>. Vero è che ella fú portata in <placeName ref="#Italie">Italia</placeName> dopò la uittoria di Marcello in Cicilia, et da Italiani fu trovato il modo di dipignere a oglio. Era quest'arte in gran perfettione, et precio al tempo di Romolo, et i Romani facevano dipingnere le Vittroie loro <pb n="22bis"/> nelli scudi, sì come hora si dipigeno arme, over imprese delli uostri prencipi, et ancho le facevano riporre ne luochi publici usorono i Romani ne givochi loro far le scene dì materie nobilissime, come di marmo di Cristallo, d'avorio et altre più degne. Onde Claudio fu molto lodato nella sua scena per la quantità delle statoe, et eccellenza delle pitture, et si nota tra l'altre cose, che u'erano finti alcuni tetti coperti di certi mattoni, over pietre in modo di coppi, ma di forma piana in alcune prospettive finte tanto propie al uero, ch'i corui uolavano per possarli soura. Ma cotesto è nulla alle lodi, che sono descritte delle figure, come la simolata pazzia d'Vlisse dipinta da Androgide, la battaglia fatta da Euponpo, la Minerua di <persName ref="#Timanthe">Timante</persName>, Il satiro di Michone, et altre cose assai narrate da <persName ref="#Pline">Plinio</persName>, et altri historici, i quali danno piu chiara notitia dell'antichità dell'arte, et della perfettione di maestri. </p>
         <p> La. </p>
         <p> In fine se questa benedetta arte si potesse intendere per meggi ordinati, non mi seria noglia il pormi il giogo della patientia al collo per ornarmi di lei, ma è crudel cosa, che niuno mai finisca di farsi maestro. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Questo c'aviene, per che gli intelletti nostri sono inpediti dall'imperfettione corporea, a tal ch'aggiugniamo prima alla morte ch'al termine dell'intendere. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Questo è ch'il nostro <persName ref="#Pline">Plinio</persName> scrive nell'opere sue faciebat. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> E ben fatto. Il medesmo scriveva il dio della pittura <pb n="23"/>
            <persName ref="#Apelle">Apelle</persName>, uolendo farsi intendere, che sempre scorgea maggior profondità nel sapere, et quanto piu s'impara, tanto più ui riman da imparare. </p>
         <p> La. </p>
         <p> E una folla tutte l'opere sue hanno la boletta cosa risibile. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Havete il torto a dannare le cose laudevoli, egli si sodisfà o bene, o male, che le sue opere siano, ne rimanghi memoria, che lui fu pittore. Et sapiate che la memoria dell'huomo è tanto più preclara, et lodata, quant'è più nobile quella uirtù, che lo rende immortale, però egli s'appaga de fare gli huomini consapevoli, che egli seguitò la più nobil, la piu ingeniosa, la più alta uitù nel mondo. Dimostra ancho, ch'egli aspirava alla sua immortalità. Il ch'è il più alto humore, la più degna sete, ch'ingombrar possi li petti di noi mortali. Et ne dourebbe sopra ogn'altra cosa attendere tutto huomo. Et perché s'affaticorno tanti, et tanti antichi sin'à giorni nostri, penetrati illesi dalla rivolutione delle sorti, et dalla uelocità del tempo, merce de gli scrittori, che celebrando le prodezze ne gli anni, et nelle littere insieme insieme si resero immortali. Et che maggior uituperio di noi, che morir, et sotterarsi co 'l nome? cosa propia a gli animali irrationali, et però qual piu contentezza di se medessmo? che più gloria de gli posteri? che più propia mercede possiamo rendere a <persName ref="#Dieu">Iddio</persName> dell'haverci fatto huomini? che lasciar di se una uertuosa memoria? che uarrebbeno le uirtu? perché ci diede la natura l'intelletto? per che sono istimati gli huomini et <pb n="23bis"/> signalati uno dall'altro? non già per la materia, o forma, non già per li beni di fortuna, ma si bene per le uirtù, et arti, et qual di noi non sa mangiare, è berre, et dormire? et qual non sapprebbe lasciar divorare gli anni suoi all'otio, et all'inertia? in uero ogn'uno, ne ci dileggi quegli ricconi, che tengono l'ignoranza in reputatione. Imperò che la buona fama è meglior della ricchezza, come cosa, che si gode in uita, è in morte. Il ch'è detto da Salamone. Et io nostr porto inuidia ad altri, ch'à quelli immortali per le uirtù loro. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Giuro a dio, che se uoi mi persuadesti a divenir luterano (ch'<persName ref="#Dieu">Iddio</persName> ci scampi di tal frenesia) ui faccio fede, che mi uincereste, tanto le ragioni uostre sono appresso di me penetrabili, et promettoui per la uita mia, che non più uscira opera di mia mano senza il suo bolettino, burli chi uvole. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Anzi sarete lodato da chi sapra lodarui, et qual gioggia pensate uoi, che sia di Michiel Angelo, Buona ruoti, di <persName ref="#Titien">Titiano</persName>, et altri, che per le loro uirtù fruiscono tre uite, l'una naturale, l'altra artificiale, et l'altra eterna? Ò ben fortunati huomini ueduti da pochi, et celebrati da tutti, eletti da <persName ref="#Dieu">Iddio</persName>, favoriti da i fati, ben creati dalla natura, et per figlivoli abbracciati dall'arte, et da qual arte da quella ritrovata et usata dall'eterno pittore <persName ref="#Dieu">Iddio</persName> nostro. Ò felici, et gloriosi spiriti celebri al mondo con tal uirtù, che ui fa degni d'esser nominati Dei mortali. </p>
         <pb n="24"/>
         <p> La. </p>
         <p> Voglio che sappiate, ch'oggi di ui sono de ualenti pittori. Lasciamo il Peruggino, <persName ref="#Giotto">Giotto</persName> Firentino, Raphaello d'Vrbino, <persName ref="#LeonardoDaVinci">Leonardo Vinci</persName>, <persName ref="#AndreaMantegna">Andrea Mantegna</persName>, Giovan Bellino, <persName ref="#AlbrechtDurer">Alberto Duro</persName>, Georgione, l'altro Peruggino, Ambrosio Mellanese, Giacobo Palma, Il Pordonone, Sebastiano, <persName ref="#PietroBuonaccorsi">Perin</persName> dal uago, Il Parmeggiano, Messer Bernardo Grimani, et altri, che sono morti, ma diciamo del uostro Andrea del sarto, di Giacobo di Pontorno, di Bronzino, Georgino Aretino, Il Sodoma, Don Giulio Miniator, Giovan Gierolomo Bresciano Giacobo tintore, <placeName ref="#Paris">Paris</placeName>, Dominico Campagnolla, Stefano dall'argine giovane Padoano, Giosefo il Moro, Camillo, <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName>, et altri poi, come Bonifacio, Giovan Pietro Siluio, Francesco Furlivese, <persName ref="#PomponioVecellio">Pomponio</persName>. Non ui pongo <persName ref="#MichelAnge">Michel Angelo</persName>, ne <persName ref="#Titien">Titiano</persName>, per che questi duo li tengo, come Dei, et come capi de pittori, et questo lo dico ueramente senza passione alcuna. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Per lo uero cotesti, et gli altri sono sofficienti, et mertano esser nominati pittori, ma se Bronzino seguita all'ascendere, egli uerrà un'eccellentissisimo maestro, et ardisco, ch'el mi par el più bel coloritore, che dipinga a giorni nostri. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Bronzino è un perito maestro, et mi piace molto il suo fare, et li son ancho partial per le uirtù sue, ma a me piu sodisfa <persName ref="#Titien">Titiano</persName>, et se <persName ref="#Titien">Titiano</persName>, et Michiel Angelo fussero un corpo solo, over al disegno di Michiel Angelo aggiontoui il colore di <persName ref="#Titien">Titiano</persName>, se gli potrebbe <pb n="24bis"/> dir lo dio della pittura, sì come parimenti sono ancho dei propri, et chi tiene altra openione è heretico fetidissimo. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Cosi tengo io ueramente. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Non getiam più tempo in tal cosa, perché l'opere loro ne rendono più chiara testimonianza, Attendete pure a fornire il raggionamento nostro secondo la promessa. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Come fornire, è? che uolete ch'io dica? informatime uoi. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Ò pensatici uoi bene. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Pensatici pur uoi. </p>
         <p> La. </p>
         <p> A fornire il ragionamento uostro ui riman lo peccadiglio dell'Hispagnuollo, riposto da lui nel fondo della confessione, come più leve, et era più grave, che tutti gli altri insieme. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> stò a udire, su non mi tenete più su l'ali. </p>
         <p> La. </p>
         <p> El ui conuien dechiarire, qual è più nobil arte la pittura, o la scultura. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> sta bene, uoi mi richiedete queste resolutioni, come s'io fusse il maestro delle sententie, pur per ch'in tal difficultà si concerne l'honor nostro, io m'affatichero in farui intender quello, ch'è chiaro da se stesso, ma con patto, che detto questo faciam fine al parlar di pittura. </p>
         <p> La. </p>
         <p> stara a uoi. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Molti sono stati quelli, ch'hanno mossa questa difficultà, et con altra accutezza della mia, i quali <pb n="25"/> hanno sempre uoluto difendere la scultura, come più nobile, ma per che niun di loro fu pittore, non è maraviglia se non diedero a tal questione un risoluto fine. Volendo di tal cosa parlare, non son per citar le ragioni dì costoro, ma solo difenderla con le uere ragioni dell'arte nostra. La pittura, et la scultura nacquero insieme, et furno ambe due prodotte da l'intelletti humania uno istesso fine, et a un solo effetto per imitar, et fignere le cose naturali, et artificiali, al qual fine noi s'accostiamo molto piu perfettamente, che li statuarij, impero che loro non puono dare a una figura altro, che la forma, ch'è l'essere, ma noi pittori oltra la forma et essere, l'orniamo del ben esser integramente, et questo è ch'insieme figniamo la forma composita di carne, ove si discerne la diversità delle complessioni, gli occhi distinti da i capegli, et dagli altri membri, non dico solo di forma, ma di colori, come è ancho nel uivo distinto. Noi facciamo ueder un'aurora, un tempo pluvio, et nel figner le cose artificiali noi faremo conoscer un'armatura, un panno di seta, di lino, un cremisino separato da un uerde, et simil cose, et se uoleste dire, che questi sono effetti de colori, dico che non, per ch'il uerde farà ben tutte le cose uerdi, ma non darà la propia differentia del ueluto, o dil panno di lana, et però i colori non possono far tal'effetti da se, se non ui aggiugnie il maestro il <pb n="25bis"/> suo artificio gli scultori sono imperfetti, non havendo auttorità di distintamente imitare una cosa, ma solo nelli contorni. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Chi può contradire al uero, che si uede? </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Vi uoglio far intender un punto forse non più udito, ma tal cosa non ue la dico, come ragione. Non può lo statuario formare per ordine comune cosa niuna. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Come Diavol no, oh che folla dite uoi. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> state a udire. Lo scultore non mai forma quella cosa, ch'egli fa al modo diritto di formare, come facciam noi, imperò che quando uno pittore forma una figura, egli prencipia dal centro, et ce l'insegna la natura nell'ordine del suo operare, la qual comincia dalle cose semplici, et uien poi alle miste. Si ordisce prima il cadavero per modo anothomico, poscia si cuopre di carne, distinguendo le uene, le legature, et le membra, riducendolo per li ueri meggi alla sua integra perfettione, ma lo scultore uà retrogradando alla rebuffa, come ritto Hebraico nello scrivere, et così opera l'arte all'opposito della natura, possiam dire, che tant'è la scultura inferiore alla pittura, quanto è differentia dall'arte alla natura, et non fabrica mai nella figura, ma nella superficie della pietra, la qual uien a poco a poco tanto scemata, et tagliata dal maestro, ch'egli ritrova la figura intesa da lui, sì che li accrescono, et loro diminuiscono. Non so uoi <pb n="26"/> m'intendete. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Una bella sottilità per dio, et uer issima. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Trovate uoi un scultore, che divegni pittore senza praticar il colorire, non mai, ma un pittore si farà ben scultore da se, ne puo il statuario operare cosa senza il meggio del disegno, il qual è corpo dell'arte nostra, se uogliano operar nella sua, ma s'aggrandiscono dicendo, noi gli diamo il rilevo, et non solamente sodisfacciamo al uedere, ma ancho al tatto, et per ciò quel giovane Atheniese s'impazzite della imagine di <persName ref="#Venus">Venere</persName> suo Idolo. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Di scultori, che si tengono avantaggiati per lo rilevo, sono goffi. la ragione è, ch'i pittori danno il rilevo alle sue figure formate nella superficie d'una materia piana, et liscia, et con l'artificio loro tratto dal uivo, la fanno parer de rilevo, sì ch'inganna, ma gli scultori fanno ueder una figura in un sasso, ilquale rilevato da se stesso, et dove è il rilevo, naturalmente non bisogna, ne l'arte gli lo può dare. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Sta molto bene. Voi militate a favor nostro mirabilmente. Anchor che questi tali dicano esser astretti a far una figura di punto, per che scemandone una scaglia oltra il bisogno, la figura non si può reintegrare, o emendare. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Di questo s'il maestro è perfetto, egli conosce molto ben la natura della pietra, et la siegue con tanti uezzi, et con tal diligenza, che non ne <pb n="26bis"/> trahe pur un'attomo più di quel, che li conuiene, et se pur fortuitamente occorre, che la se spezzi, quella si può aiutare con stucchi usati da loro. Ma più chiaro, se uoi conumerate la fragilità della pietra tra l'eccellenza della scultura, senza dubbio la pittura è più perfetta per esser priva di tal pericolo, ma quant'alli corpi over materie de tal arti, molto più fragili, et deboli sono li corpi della pittura, per esser di legni, et telle, ma tal cosa non si contiene nell'arte, et che così sia, la scultura non è quella pietra, ma la scultura s'intende quella figura scolpita, et formata in essa pietra, ne si deve lodar la sodezza di quella materia, ma la perfettion dell'artefice, et avuenga ch'alla figura mancasse il capo, over un braccio, uorreste uoi per ciò imputar il maestro? non in uero, per ch'il fallo è della pietra, ne ancho si resta di lodar integramente lo scultore per ol guasto della figura, ma se la figura dipinta si guasta, o nella faccia, o in altra parte, chi è quello che là possi acconciare? Tutti li pittori, et scultori insieme non sarian bastevoli, per che sempre apparerebbe l'accontio, le si puono ben rifare, et loro ancho possono riformarle, riducendole in minor forme, hora meglio. Se noi havessimo questa metta nella pittura di non poter senza ruina della figura preterire gli estremi, siate certo, ch'essendo noi huomini, come essi sono, lo sapressimo seruare <pb n="27"/> con maggior diligenza della sua, ma dandoci la liberal pittura campo franco di compiacersi nel fare, et disfare, habbiamo più causa di ringratiarla, che non hanno gli scultori ragione di lodare la loro scultura. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Al corpo di me, che gli havete legato la lingua di modo, che tutti gli statuarij insieme non possono contradire, o negare l'imperfettione della scultura, et che sono ueramente nostri inferiori, sian pur l'opere sue più che le nostre eterne. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Che l'opere scolpite siano più delle dipinte eterne, gli cedo, ma tal cosa non dipende per la sua ingeniosità, ma per la sodezza della pietra. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Schifate questò imbroccata o statuarij, et forsi, che non si gonfiano nel dire, che per un scultore ui sono cento pittori, et se l'attribuiscono a gran lode, dicendo, che la difficultà della scultura non è appetita da tanti intelletti. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Vi dirò la ragione, ma prima ui rispondo che quanto alla gran coppia de pittori, io non ho inteso mai nel ragionamento mio parlare, se non de quelli ueri pittori, come eccellenti nell'arte, delli quali non creggio, che ue ne siano circoendo tutto il mondo il numero de dieci, ma che gli huomini appetiscano, et applicansi alla pittura, più ch'alla scultura, questo avuiene, perché la conoscono piû perfetta, et più unita con il natural, ch'è il suo fine, più dilettevole, per che dà piu <pb n="27bis"/> integra similtudine alle cose, et ancho con più brevità s'isprime il suo concetto. Et più che la partecipa meno del mecanico, et laborioso, la qual parte è fuggita dall'intelletto, come suo contrario, ma la pittura è accettata da lui con tal dolcezza, ch'i pittori si liquefanno, et si risolueno, come Narciso nell'imagine della sua beltade. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Voi m'havete sodisfatto benissimo, et se la memoria mia conserua il ragionamento uostro, chiuderò la bocca a questi, che uoranno diffendere la scultura, come per un'altro modo furno confusi da Georgione da castel franco nostro pittor celeberrimo, et non manco degli antichi degno d'honore. Costui a perpetua confusione de gli scultori dipinse in un quadro un san Georgio armato in piedi appostato sopra un tronco di lancia con li piedi nelle istreme sponde d'una fonte limpida, et chiara nella qual transuerberava tutta la figura in scurzo sino alla cima del capo, poscia havea finto uno specchio appostato a un tronco, nel qual riflettava tutta la figura integra in schena, et un fianco. Vi finse un'altro specchio dall'altra parte, ne lqual si uedeva tutto l'altro lato del. S. Georgio, uolendo sostentare, ch'uno pittore può far uedere integramente una figura a un sguardo solo, che non può così far un scultore, et fu questo opera (come cosa di Georgione) perfettamente intesa in tutte tre le parti di pittura, ciò è disegno, inuentione, <pb n="28"/> et colorire. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Questo si può facilmente credere, perch'egli fu (come dite) huomo perfetto, et raro, et è opera degna di lui, et atta d'aggrandire l'ali alla sua chiara fama. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Poscia ch'havete dipinta la nostra pittura così estratta dall'altre uirtù, et molto sopra tutte es altata, sete ancho tenuto a ritrovar un pittore più de gli altri huomini perfetto, et da loro estratto, come di capacità integra a tanta intelligentia. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> E? chi potrebbe distinguere un'huomo da un pittore, s'il pittore di necessità conuien esser huomo? </p>
         <p> La. </p>
         <p> Non dico separato di materia, et forma, ma qualificarlo, et ornarlo, sì come par a uoi, che comporti la grandezza de tal arte. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Come Diavolo trovar un pittore. Sono forse li pittori promessi da <persName ref="#Dieu">Iddio</persName> miracolosamente, o aspettati dagli huomini, come da gli Hebrei il Messia? </p>
         <p> La. </p>
         <p> M'avueggio ben io, che uoi dite queste parole masticando il prencipio, accomodative a uostro aggio. So che non potete mancarmi uolendo aggroppare insieme tutte le lodi della pittura. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Diamogli fine per l'amor d'<persName ref="#Dieu">Iddio</persName>, che non ui acchetaresti in tutt'hoggi, et dubito, che ui corruciareste meco. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Non so certo se mi sdegnasse, ma l'harei a male. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Sono uarij li giudicij humani, diverse le complessioni, habbiamo medesmamente l'uno dall'altro <pb n="28bis"/> estratto l'intelletto nel gusto, la qual differentia causa, che non a tutti aggradano equalmente le cose. Et però chi s'applica alla grandezza delle littere, altri più sensitivi sì comettono all'honorato preggio dell'armi, alcuni più modesti si uestono di religione. È ben uero, ch'à tal uarietà concorre l'influsso delle stelle, le quali inseriscono in noi la propietà della lor natura (come uvoleno gli Astronomi) Però s'ardisco formare un pittore, che sodisfaccia a tutti li pittori, m'espono all'impossibile, s'ancho attendo a comporre un pittore perfettamente, qualificato ugual al merito, et grandezza dell'arte, ui parrà ch'io nieghi l'integrità de gli altri pittori, et terrete per impossibile che gli huomini possino esser perfetti pittori. Imperò che mai nacque huomo (parlando de puri huomini) integramente ornato de tutti quei doni insieme da <persName ref="#Dieu">Iddio</persName>, et dalla natura infusi tra tutti noi mortali. Conuiemmi adonque (per adequar questa uostra humidità) dipignere una cosa possibil tra noi. Per tanto non desidero, che nel nostro pittorre sia altro, che le qualità necessarie, et propie della pittura, a tal che non faccio caso, sil pittore nasce di sangue oscuro, et di prosappia uile, che non s'apprezza nell'huomo altro, che la uirtù propia, come cosa acquistata da lui, et quelli pigri, et inerti, che tengono bastarli lo gonfiarsi nel freggio acquistato dalla uirtù de progenitori, sono adulati <pb n="29"/> e scherniti, et non ueramente istimati, et però dice Herodotho che non si die haver riguardo all'huomo, che sia di nobil patria, ma a chi ne è degno. Habbiamo per isperientia nell'arte nostra molti esser d'inculti divenuti eccellenti pittori, come hoggi di appare. Questo per che siamo guidati a tal perfettione per lo meggio d'una buona dispositione naturale, et questa uien infusa in noi da alcune congiontioni de più benigni pianeti, o nella nostra generatione, over nella natività, Et di questi sarà il nostro pittore, acciò che più facilmente divenghi nella perfettion dell'arte, et ancho mi piace ch'il pittore sia ornato di buona creanza, perch'hà da negociare con persone publiche, et grandi. Et per che si uede espresso, che tutte le creature appetiscono il loro simile, non fa al preposito, ch'il pittore sia distatura picciola, o difforme, che potrebbe di facile incorrer nelli propij errori, dipignendo le figure nane, et mostruose, et ancho molti di loro sono inconsiderati, et troppo uehementi. Non sia grande in estremo, assai delli quali sono sgratiati, pigri, et inscipidi, ma sia il pittore nella portione, che già u'ho descritta secondo <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName>, ch'havera più facile adito di formare le figure perfette, trahendo l'essemplo di se stesso. Vorrei che fusse gratioso per parteciparne con l'opere sue. Bisogna ch'il nostro pittore sia come ebrio nello studio dell'arte di modo, che con la buona dispositione si facci <pb n="29bis"/> pratico nel disegnare la qualità, et quantità delle cose, suegliato nell'inuentioni, et nel colorire perfetto, che l'intelligentia sua s'istendi nell'universale per riuscire in tutte l'occorentie, come dipignere a oglio, a fresco, a guazzo, a secco, et con ciascun'altro modo, eccellente nelle figure, dotto nelli paesi, et pratico in altre bizzarie, consumato nella prospettiva, uago nella scultura. Il che c'è al proposito ancho nel far delli modelli per uedergli atti, et acconciare i panni, sia amico dell'architettura, come membro dell'arte nostra, et franco nel maneggiar li colori, sì che mancandone uno, ei sappia porre in opera gli altri, et tra molti fargli far l'effetto di quello, che non ui è. Non però uoglio, ch'il nostro pittore si inueschi in altre pitture, che nel far figure a imitatione del naturale, ma sia questo il suo fondamento, et il suo studio prencipale, et dietro a ciò ami grandemente il farsi pratico, et ualente nelli lontani, d'il che ne sono molto dotati gli oltramontani, et quest'avuiene perché fingono i paesi hahitati da loro, i qualiper quella lor seluatichezza si rendono gratissimi, ma noi Italiani siamo nel giardin del mondo, cosa più dilettevole da uedere, che da fignere, pur io ho ueduto di mano di <persName ref="#Titien">Titiano</persName> paesi miracolosi, et molto più gratiosi, che li Fiandresi non sono. Messer Gierolemo Bresciano in questa parte era dottissimo, della cui mano uidi già <pb n="30"/> alcune aurore con rifletti del sole, certe oscurità con mille discrittioni ingeniosissime, et rare, le qual cose hanno più uera imagine del propio, che li Fiamenghi. Questa parte nel pittore è molto propia, et dilettevole a se stesso, et a gli altri, et quel modo de ritrare li paesi nello specchio (come usano li Thedeschi) è molto al proposito. Ma intendo ch'il pittor nostro habbi la uista acuta, la mano sicura, et stabile, l'intelletto libero senza ingombri di cure famigliari,
            acciò che perfettamente discerni, et facci elettione delle più belle, et gratiate parti. Li conuiene esser sitibondó d'honore, acciò che con dilettatione riduca il tutto a perfettione, Accetterà però l'ordine tenutò dal grande <persName ref="#Apelle">Appelle</persName>, il qual per non mancar nell'integrità, poste le sue tavole in publico, di nascosto ascoltava la diversità dell'openioni, le quali poi considerate da lui, con la qualità della cosa dipinta l'ammetteva, o reprobava secondo il suo giudicio, et fra gli altri accettò una fiata l'oppositione d'un calzolaio, per ch'havea legate le scarpe d'una figura alla riversa, d'il ch'inuaghito il calzolaio, uolendo procieder più oltra nel giudicare gli habiti delle figure, disse <persName ref="#Apelle">Apelle</persName>, fratello questo s'apertiene al sarto, et non a te. Così resto il calzolaio confuso. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Non meno rimase uinto il nostro <persName ref="#PaoloPino">Paolo Pino</persName>, ritraggendo una donna, et sopragionta la madre di lei disse maestro questa macchia sott'il naso non <pb n="30bis"/> è in mia figliola, rispose il Pino gli è il lume, che causa l'ombra sott'il rilevo del naso, disse la uecchia, è? come può stare ch'il lume facci ombra? Confuso il pittore disse quest'è altro, che fillare, et ella dando una guanciattina alla figlivola in modo di scherzo disse, et quest'altro, che pittura, non uedete uoi che sopra questa faccia non ui è pur un neo, non che machie tanto oscure. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> La prontezza dell'argutie è assai famigliar elle femine. Voleva (come ho detto) <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> intendere più openioni, per che molte fiate la uirtù intellettiva resta dal troppo frequente operare, come avelata, et ottusa, Il per che sovente ci occorre, che credendo aggiognere perfettione nell'opere, se gli accresce disgratia. Non per ciò uoglio ch'il nostro pittore assiduamente s'eserciti nel dipignere, ma divertisca dall'operare, intratenendosi, et istaurandosi con la dolcezza della poesia, over nella soavità della musica di uoce, et istromenti diversi, o con sue altre uirtù, d'il che ciascuno uero pittore debbe esser guarnito. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Mi fate sovenir d'<persName ref="#AlbrechtDurer">Alberto Duro</persName> Alemano, ilqual compose un'opera nel suo Idioma, che trattava ancho di pittura, la qual cosa mertò esser degnamente scritta latina et di Leon Battista Alberto Firentino, molto erudito nelle scientie, come è accertato dalle sue opre latine, nelle quali ardì fondatamente nel libro, che fa di prospettiva, opponere a <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName>
            <pb n="31"/> prospetico. Et d'il Pordonone, che fu buon musico, in molte parti hebbe buona cognition de littere, et maneggiava leggiadramente più sorti d'armi. Frate Sebastiano dal piombo, come riuscì eccellente nel liutto? Intendo del uostro Bronzino, che si diletta molto de littere, di poesia, et musica. Et Georgio da Rezzo giovanne, il qual, oltra che promette riuscir raro nell'arte, è ancho uertuosissimo, et è quello, che come uero figlivol della pittura ha unito, et raccolto in un suo libro con dir candido tutte le uite, et opere de più chiari pittori. Quasi che mi scordavo di Siluestro dal fondago nipote della pittura, per esser figlivolo della musica, sirocchia dell'arte nostra. Costui ha un'intelletto divino, tutto elevato, tutto uirtù, et è buon pittore. Et ueramente non creggio, che mai fusse pittore prìuo totalmente di uirtù, dico oltre la pittura. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Tutti costoro furono pittori integri. Et per che la pittura non uvol laboriosità corporale, ma tien l'huomo quieto, et malancolico con le uirtù naturali affisse nell'Idea, util cosa sarà alla conseruatione di questo individuo essercitarsi in cavalcare, giocare alla palla, lottare, giocare di scrimia, o almeno caminare per un certo spatio, confabolando con alcun amico di cose allegre, per che tal cosa agilita la persona, accomoda la digestione, et strugge la malancolia, et ancho purifica la uirtù <pb n="31bis"/> dell'huomo. Et per che l'arte della pittura s'istende nell'imitare tutte le cose naturali, et artificiali, non poco importa, ch'il pittore habbi dilettatione di uedere, et intendere similmente tutte le qualità, et natura delle cose. Conuien'adunque, ch'in lui sia tanto giudicio di littere almeno, che sia capace della lingua latina, et ami la uolgare, per lo mezzo delle quali si potrà prevalere dell'historie, et inuentioni antiche. Parte honorata, et utile del nostro pittore sarebbe la fisionomia, come ancho uvol <persName ref="#PomponioVecellio">Pomponio</persName> Gaurico. acciò che se uolesse dipignere una femina casta, sappi molto bene distinguere li contorni, et applicare l'effigie secondo la qualità delle cose, imitando quel <persName ref="#Damon">Demone</persName> Lacedemone pittore, le pitture del qual'erano tanto simili al propio, ch'in quelle si conoscea un'avaro, un crudele, un uitioso, et tutte l'altre propietà naturali. Poscia loderei, ch'egli non fusse simile alli polli, che nascono, uivono, et muoiono nel pollaio, ma che si separi dal nido, dove ogn'uno per grande, et raro ch'ei riesci non uien molto istimato. Quest'è per la lunga domestichezza, et ancho perché nel giudicare uno al primo colpo gli huomini percuoteno nelle miserie loro, dicendo non è costui il tale, figlivolo di quel calzolaio? che fece, che hebbe, et cetera, Et per tanto il nostro pittore dispenserà la gioventù sua andando per le più nobil parti del mondo, come dispensator d'una tanta uirtù, <pb n="32"/> facendo con la maraviglia dell'opere sue ampla strada alla sua immortalità donando le tavole a signori, et grandi huomini, li quali possono, et debbono sostentare tal uirtù a loro conuenevole, come quelli, che puonno dispensar loro nelle cose non neccssarie, et da ch'egli conuiene peragrar il mondo, se gli disconuiene lo carico di moglie, come quel che risecca la perfettion nostra, et troncaci la libertà con l'amor de figlivoli, et con la persuasion di moglie. Et sopra il tutto abhorrisca il pittore tutti li uitij, come l'avaritia, parte uile, et uituperosa nell'huomo, il givoco pernitioso, et forfantesco, la crapola madre dell'ignorantia, et dell'otio, ne uiviper mangiare, ma si cibi sobriamente per sostentation propia, schiffasi d'usar il coito senza il morso della ragione, Qual è parte, che debilita le potentie uirili, avilisce l'animo, causa malencolia, et abbrevia la uita, non pratichi persone uili, ignoranti, o precipitose, ma la sua conuersation sia con quelli, da chi si può imparare et acquistar utile, et honore? Vesti honoratamente, ne mai stia senza un seruitore, usi tutte le commodità, che può, et che sono fatte per l'huomo. Voglio ancho, che si conserui in uno certo che di riputatione, non affettata, non biasmevole, ma mista con affabilità, et cortesia, accettando ogn'uno, et intrinsecando con pochi, così non pur acquisterà la benevolenza de molti, ma si <pb n="32bis"/> conseruerà nell'amicitia de tutti. Non accaderà stimolar gli huomini con disegni, o con ampiezza di promissione a far l'opere, per che queste sono l'armi de chi intende poco l'arte, ma il nostro pittore, che sarà eccellente attraherà ciascuno a ricercarlo, et richiederlo nell'occorrentie loro, saluo però s'un'altro suo rivale tentasse d'abbatterlo. In questo caso uoglio, che lui uenghi al duello della concorrentia, et fare un'opera per uno, ma con patto, che sia ammessa la più perfetta, come già uolse far Giacopo Palma con <persName ref="#Titien">Titiano</persName> nell'opra de san Pietro martire qui in <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName>. Et così difender, conseruar, et aggrandir l'honor suo. Il ch'è lecito in Cielo, et in terra. Ma <persName ref="#Dieu">Dio</persName> ui guardi da gli giudici ch'habbino gli occhi bendati, over le mani pillose. Ne apparisca il nostro maestro con le mani empiastrate de tutti i colori, con li drappi lerci, et camise succide, come guataro, ma sia delicato, et netto, usando cose odorose, come confortatrici del celebro. Vsi ancho quelle foggie di habiti, ch'hanno più disegno, ma che contengano un che digravità. Conuiengli ancho dil faceto nel motteggiare, et ragionare di cose, che siano conformi alla professione, et natura di colui, col qual ragiona, et questo uale nel ritrarre una persona, che quel conuenir stare fermo, causa un certo che di noglia. In questa parte debbe esser il pittore ispediente, per non fastidir il patiente, per che se ne raggiona poi, <pb n="33"/> et acquista un nome
            di troppo tedioso, et uien abhorrito da ogn'uno, et anchor trahe le persone da quella uoluntà di farsi ritrarre, et far altre opere. Non sia il pittore dispettoso nell'esser premiato, ma si condanni, come quello che più apprezza l'honore, che l'utile, et abhorrisca quel far mercato, cosa ueramente uilissima, et mecanica, et ancho disconuenevole all'arte nostra. Imperò che non può il pittore prometter di fare un'opera perfetta, anchor che sia eccellente, che molte fiate l'indispositione et il troppo amore dell'opera c'è contraria di maniera, ch'una figura tolta in displicenza nella prima bozza, mai più riesce, ne per ciò contradico alla natural perfettione, che può esser nel nostro pittore, perché questa indispositione non causa dall'intelligentia, ma dall'imperfettione de gli sensi nostri. Dall'altra parte colui, ch'opera, non puo sapere il merito di quella cosa, che non si uede, ne ancho si sa imaginare. Et però fatta l'opera quella si premia, sì come merta la sua perfettone, accio che lui patisca minor oppositione, poscia che la bonta d'<persName ref="#Dieu">Iddio</persName> c'ha per suoi eletti. Sia il pittore (come amatore della salute sua) buon christiano, imperò che sempre gli huomini uissero sott'un ordine di religione, sopra la quale è la uera, et perfetta legge d'<persName ref="#Dieu">Iddio</persName>. Sia questo nostro pittore tanto circospetto, et integro in ciascuna parte necessaria all'arte nostra, <pb n="33bis"/> che merti esser nomato maestro, come pien di magistero, et come quello, che può perfettamente insegnare ad altrui l'arte, et uirtù sua. Et s'avuenisse che ne fusse richiesto, come maestro, se conoscerà il discepolo ben disposto, et c'habbi dell'ingenioso, lo debbi accettare, et con amore istruirlo nell'arte, imitando la natura, la quale non solo pone cura in conseruare la già perfetta pianta, ma ancho le fa produrre, et nodrire delli rampolli, acciò (educati dalla uirtù della pianta) quelli conseruino la specie, et rendi il medemo frutto. In questo Pamphilo maestro <persName ref="#Apelle">d'Apelle</persName> usava gran scortesia, et si mostrava avarissimo, perch'egli non pigliava discepolo alcuno per men precio d'uno talento Attico all'anno, che ualea più de sei cento scudi delli nostri, ne si può dire, che questo facesse per riputation dell'arte, per che li bastava il tenir le sue tavole in precio, ma anzi dimostrava non amar l'arte per altro che per utilità, cosa a noi ueramente biasmevole, tenendo l'alchimia uera in seno, et essendo ricchi d'un tal thesoro, che la morte sola ce lo può inuolare. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Hora mi chiamo da uoi sodisfattissimo, ne uoglio altrimenti fastidirui in tal raggionamento, anchor che ui serebbe molto che dire. </p>
         <p> Fa. </p>
         <p> Se non ui sodisfate de quanto ho detto, sopplite da uoi stesso, et io starò a udire. </p>
         <p> La. </p>
         <p> Torniamo pur a rallegrarsi nella bellezza de <pb n="34"/> tante nobil matrone. Eccoui il gentilissimo messer Pietro Antonio Miero giovane Padovano tutto scintillante di uirtù, et amato dal nostro Pino come egli stesso. Accostiamocili, se uolete accertarui della prudentia sua. </p>
         <p> IL FINE. </p>
         <p> In <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName> per Comin da Trino di Monferrato, L'anno </p>
         <p> M. D. XLVIII. </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
