<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="ita"> Title </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p> Publication Information </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <publisher> Fondazione Memofonte </publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <xi:include href="IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
         <xi:include href="IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>
            <pb n="1"/> BENEDETTO VARCHI LEZZIONE NELLA QUALE SI DISPUTA DELLA MAGGIORANZA DELLE
            ARTI E QUAL SIA PIÙ NOBILE, LA SCULTURA O LA PITTURA <pb n="3"/> BENEDETTO VARCHI AL
            MAGNIFICO E SUO MOLTO ONORANDO LUCA MARTINI Poscia che a me conviene disgiugnere questa
            presente materia, quasi membro dal suo capo, da quella che io trattai, ieri furono otto
            giorni, nella sposizione sopra il sonetto di <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>, et a voi piace di volergliele a ogni modo mandare a
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, per intendere da lui stesso la propia verità
            di cotale disputa, io, non volendo non compiacervi, non posso altro fare se non
            pregarvi, prima, che a lui facciate fede della brevità del tempo nel quale fummo
            costretti io a dettarla e voi a scriverla, poi a me copia della risposta sua, affine che
            et egli possa scusare appo sé la presunzione et ignoranza mia, et io lodare appo tutti
            la cortesia e giudizio di lui. State sano. </p>
         <p> Di <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, a dì XIIII di marzo MDXLVI. </p>
         <p>
            <pb n="5"/> PROEMIO Tutte le cose di tutto l'universo, il quale, abbracciando tutti i
            cieli e tutti gli elementi, comprende in sé e contiene non solamente tutto quello che
            era, ma eziandio tutto quello che poteva essere, in guisa che fuora di lui non pure non
            rimase cosa nessuna, ma né luogo ancora né voto, sono, degnissimo Consolo, onoratissimi
            Accademici e voi tutti Uditori nobilissimi, o eterne o non eterne. </p>
         <p> L'eterne, favellando aristotelicamente, sono quelle le quali, non devendo finir mai,
            mai ancora non cominciarono, e per conseguenza non ebbero cagione efficiente, cioè
            alcuno che le facesse: e queste si chiamano celesti, divine et immortali. Le non eterne
            sono quelle le quali, devendo avere fine qualche volta, ebbero ancora qualche volta
            principio, e per conseguenza cagione efficiente, cioè alcuno che le facesse: e queste
            sono di due maniere, perciocché alcune furono prodotte da <persName ref="#Dieu"
               >Dio</persName> mediante la natura, e queste si chiamano naturali, umane e cadevoli;
            et alcune furono fatte dagli uomini mediante l'arte, e queste si chiamano artifiziate o
            vero manuali. Delle divine, le quali sono tutte quelle che si ritruovano dall'elemento
            del fuoco in su, tratta e ragiona il metafisico, cioè il filosofo sopranaturale.
            Dell'umane, le quali sono tutte quelle che si ritruovano dal cielo della luna in giù,
            ragiona e tratta il fisico, cioè il filosofo naturale. Dell'artifiziali, le quali sono
            più e diverse, trattano e ragionano più e diversi artefici; e queste, se bene sono assai
            meno degne delle naturali, come le naturali sono infinitamente meno perfette delle
            divine, v'arrecano però non solamente molti e grandissimi piaceri, ma molte e grandis
               <pb n="6"/> sime utilità alla vita mortale, la quale senza l'arti non pure non si
            potrebbe vivere commodamente, ma né vivere ancora; laonde di maravigliosi pregi et
            eccellentissimi onori furono dagli antichi riputati degnissimi, anzi tenuti per iddii
            tutti coloro che d'esse furono ritrovatori. E noi per certo, se non fussimo ingrati
            verso quegli che n'hanno così altamente beneficato (della qual cosa <persName
               ref="#Pline">Plinio</persName> con giustissima cagione agramente ne riprende), tanto
            più lodaremmo et onoraremmo ciascuno, quanto fu o più nobile la sua arte o più
            nobilmente esercitata da lui. Ma perché il conoscere questa nobiltà non è cosa agevole,
            et ognuno volentieri si lascia ingannare da sé medesimo, perciò avevamo noi pensato di
            volerne favellare, oggi sono otto giorni, dietro la sposizione del sonetto di <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, tutto quello che da diversi scrittori in
            diversi tempi n'avevamo apparato. Ma poscia che al magnifico e prudentissimo Consolo
            nostro parve e piacque che ne favellassimo di per sé, in una lezzione separata,
            disputaremo oggi, allargandoci alquanto più che non pensavamo di dover fare, queste tre
            quistioni ordinatamente: la prima, qual sia la più degna di tutte l'arti; la seconda,
            qual sia più nobile, o la pittura o la scultura; la terza et ultima, in quali cose siano
            o somiglianti o dissomiglianti i poeti et i dipintori; ciascuna delle quali, come è di
            non minore utile che piacere, così è ancora di non minore fatica che dottrina. </p>
         <p> Ma perché in ciascuna disputa si debbe la prima cosa, per fuggire l'equivocazione e
            scambiamento dei nomi, dichiarare i termini principali, devemo sapere che, sì come
            questo nome ‘scienza' comprende, largamente preso, ancora tutte l'arti, così questo nome
            ‘arte' comprende, preso largamente, ancora tutte le scienze, non ostante che la scienza
            e l'arte siano abiti differentissimi. Onde a noi, che volemo trattare dell'arte
            propiamente, non come ella è la medesima, ma come è distinta dalla scienza, è necessario
            dichiarare i cinque abiti dell'intelletto, nei quali sono, come in loro subbietto, così
            tutte l'arti come tutte le scienze, e questo non si può fare più chiaramente che
            dividendo, come avemo fatto altre volte <pb n="7"/> in questo luogo medesimo, l'anima
            umana, la quale si chiama dai teologi massimamente ragione e si divide primieramente in
            due parti: nella ragione particolare e nella ragione universale. La ragione particolare
            è intorno alle intenzioni individuali, come dicono essi, cioè non conosce e non intende
            se non le cose particolari, e conseguentemente generabili e corruttibili; e questa fu
            chiamata da <persName ref="#Aristote">Aristotile</persName>, secondo che testimonia il
            suo grandissimo Comentatore, cogitativa; la quale, se bene è mortale, non si trova però
            negli animali bruti, i quali hanno in quella vece la stimativa, assai meno perfetta che
            non è la cogitativa negli uomini. La ragione universale è delle intenzioni universali,
            cioè non conosce e non considera se non le cose non solo private d'ogni materia, ma
            spogliate da tutte le passioni et accidenti materiali, e conseguentemente ingenerate et
            incorruttibili; e questa, la quale è pròpia dell'uomo, si ridivide in due parti: nella
            ragione superiore, cioè nello intelletto specolativo o vero contemplativo, e nella
            ragione inferiore, cioè nell'intelletto pratico o vero attivo. Nella ragione superiore
            sono i tre abiti contemplativi, il primo de' quali si chiama da' filosofi, col nome del
            genere, intelletto, e questo è la cognizione de' primi principii; il secondo si chiama
            sapienza, il quale, se bene comprende il primo abito et il terzo, è però distinto da
            l'uno e dall'altro; il terzo si chiama scienza, la quale non è altro che la cognizione
            delle cose universali e necessarie e conseguentemente eterne, avuta mediante la
            dimostrazione. Onde si vede manifestamente che tutte le scienze di tutte le maniere sono
            in questa ragione superiore o vero intelletto contemplativo, perché il fine di tutte è
            lo specolare, cioè contemplare le cagioni delle cose e saperne la verità. Nella ragione
            inferiore, il fine della quale non è conoscere et intendere, ma fare et operare, sono
            gli altri duoi abiti pratichi, l'agibile, nel quale si contiene la prudenza, capo di
            tutte le virtù mortali, et il fattibile, il quale contiene sotto sé tutte l'arti; e come
            dei tre abiti specolativi il primo e più nobile è l'intelletto, così de' due pratichi il
            fattibile è l'ultimo e manco degno. E da que <pb n="8"/> sta divisione, fatta dal
            Filosofo nel quarto cap. del sesto libro dell'Etica, può ciascuno conoscere, prima, che
            sia propiamente scienza, e che propiamente arte, benché questa dichiararemo più
            lungamente nella sua diffinizione, la quale, essendo uno abito dell'intelletto, non si
            poteva dichiarare se prima non s'intendeva che cosa importasse e significasse questo
            vocabolo. Il che, senza la distinzione posta di sopra da noi, era del tutto impossibile:
            poi che tutte le scienze, essendo nella ragione superiore et avendo più nobile fine,
            cioè contemplare, sono senza alcuno dubbio più nobili di tutte l'arti, le quali sono
            nella ragione inferiore et hanno men nobile fine, cioè operare. Conoscesi ancora che,
            favellando propiamente, si ritruovano alcune o discipline o facoltà, o in altro modo che
            le debbiamo chiamare, le quali non sono veramente né scienze né arti, come, per atto
            d'essempio, la gramatica e la loica e l'altre che hanno per loro subbietto l'orazione, o
            vero il parlare, perciò che, non trattando di cose ma di parole, non si possono chiamare
            propiamente scienze; e dall'altro lato, non essendo in arbitrio e poter nostro
            totalmente il farle o 'l non farle, non si possono chiamare arti secondo la propia e
            vera significazione, come più lungamente si vedrà nelle dispute seguenti. Alle quali,
            chiamato prima divotamente l'ottimo e grandissimo <persName ref="#Dieu">Dio</persName>
            che ne presti il consueto aiuto e favore, poscia pregate umilmente l'umanissime e
            benignissime cortesie vostre che ne concedano la solita chetezza et attenzione, è tempo
            oggimai di venire, avendo che ragionare pure assai. </p>
         <p>
            <pb n="9"/> DELLA MAGGIORANZA E NOBILTÀ DELL'ARTI DISPUTA PRIMA. </p>
         <p> L'intendimento nostro in questa prima disputa è di trovare qual sia fra tutte l'arti la
            più nobile, la qual cosa è non meno faticosa che utile; e se bene potremmo dire in
            pochissime parole l'oppenione nostra, non di meno, volendo noi procedere filosoficamente
            et essere intesi da ognuno, è necessario dichiarare, prima, che cosa sia arte; poi, in
            che modo e da che cosa si conosca quando un'arte è più o meno nobile d'un'altra. Avendo
            dunque veduto nel Proemio che tutte l'arti sono nella ragione inferiore, in quella
            seconda et ultima parte che si chiama fattibile, che è meno degna di tutti e cinque gli
            abiti o vero cognizioni intellettive, diciamo che, secondo la diffinizione del Filosofo,
            l'arte non è altro che un abito intellettivo, che fa con certa e vera ragione. Et ancora
            che questa diffinizione sia compiuta e perfetta, distinguendo l'arte da tutti gli altri
            abiti, e conseguentemente faccendola differente da tutte l'altre cose; tuttavia noi, per
            aprirla e spiegarla più largamente, a maggiore e più chiara intelligenza, diremo che
            l'arte è uno abito fattivo, con vera ragione, di quelle cose che non sono necessarie, il
            principio delle quali è non nelle cose che si fanno, ma in colui che le fa. La quale
            diffinizione, per meglio essere intesi da ciascuno, dichiararemo a parola a parola. </p>
         <p> Dicesi dunque ‘abito', il quale non è altro che una qualità stabile e ferma, che
            malagevolmente si possa rimuovere o perdere, a differenza della disposizione, la quale è
            una qua <pb n="10"/> lità che agevolmente si può perdere e rimuovere; onde, come tutte
            le virtù, così ancora tutte l'arti sono abiti e non disposizioni, perciocché non basta
            ad esser virtuoso o vero artefice la disposizione, cioè l'essere atto e disposto a
            poterle conseguire, ma si ricerca l'abito, cioè l'avervi fatto dentro tale pratica,
            mediante l'uso, che si possano esercitare agevolmente e malagevolmente perdere. Dicesi
            ‘fattivo' a differenza dell'abito della prudenza, il quale non si chiama fattivo, ma
            attivo, perciocché nella prudenza, oltra che dopo l'operazioni non rimane alcuna opera,
            può ciascuno operare a sua voglia, senza l'aiuto del corpo o d'altra cosa di fuori; il
            che nell'arte non avviene, come è notissimo. </p>
         <p> Dicesi ‘con vera ragione' per due cagioni: prima, perché tutte l'arti sono infallibili,
            cioè non errano mai e sempre conseguiscono l'intendimento e fine loro; poi, perché
            mediante quelle parole se ne esclude e cava l'arte colla quale i ragnateli ordiscono le
            loro maravigliose tele, e le rondini et altri animali fanno il nido, e molte altre cose,
            le quali paiono bene fatte artifiziosamente, ma nel vero non sono, perciocché, non
            essendo fatte per ragione ma per istinto naturale, non si possono chiamare arti
            veramente. Dicesi ‘di quelle cose che non sono necessarie', perché tutte l'arti si
            maneggiono intorno a cose contingenti, cioè che possono essere e non essere egualmente,
            et in questo sono differenti l'arti dalle scienze, perché tutte le scienze sono di cose
            necessarie. Dicesi ‘il principio delle quali non è nelle cose che si fanno, ma in colui
            che le fa', perché in questo si distinguono le cose artifiziate dalle naturali,
            conciossia che le naturali hanno sempre il principio in sé stesse, e l'artifiziali in
            altrui, cioè nello artefice. E se la presente materia o più tosto il tempo lo
            concedesse, raccontaremmo così alcune somiglianze, come molte differenze, le quali sono
            tra l'arte e la natura, non meno utili che belle e quasi necessarie a bene intendere e
            perfettamente, non solo quanto s'è ragionato dell'arte, ma quanto devemo ancora
            ragionarne; la qual cosa potremo fare per avventura in un'altra lezzione. <pb n="11"/> E
            così avendo veduta la prima cosa proposta da noi, cioè che sia arte et in quello che sia
            differente da tutte le cose che arti non sono, trapassaremo alla seconda, cioè in che
            modo e da che cosa si debba conoscere la nobiltà di ciascuna arte. Al che diciamo che,
            come la nobiltà delle scienze si conosce da due cose, dal subbietto loro e dalla
            certezza della dimostrazione, in guisa che quella scienza, la quale è più certa o ha il
            subbietto più degno, è più nobile, benché principalmente s'attende la degnità del
            subbietto, in quel modo e per quelle cagioni che dichiarammo nella prima lezzione nostra
            dell'Anima, così credono alcuni che si debba conoscere la nobiltà dell'arti. La qual
            cosa è falsissima, perciocché il subbietto dell'arti è molto differente da quello delle
            scienze, perché di lui non si pruova o dimostra propietà o passione alcuna, come sanno
            gl'intendenti. Diciamo dunque che nelle arti si debbe attendere principalmente e
            considerare il fine, e secondo che il fine è o meno o più degno, così l'arte è più o
            meno nobile: perciocché, come ciascuna scienza piglia l'unità sua dal suo subbietto,
            cioè è una sola e distinta da tutte l'altre, per lo essere il subbietto di lei un solo e
            distinto da tutti gli altri, così ciascuna arte piglia l'unità sua non dal suo
            subbietto, ma dal suo fine, cioè è una sola e distinta da tutte l'altre per lo avere uno
            fine solo e distinto da tutti gli altri. Onde chiunche vuole conoscere quando alcuna
            arte sia o non sia più o meno nobile di qualunche altra, debbe considerare
            principalmente non il subbietto, come nelle scienze, ma il suo fine, e secondariamente
            il subbietto, come nelle scienze la certezza. E qualunque volta il fine sarà più nobile,
            quell'arte senza alcuno dubbio sarà più degna; et il medesimo che avviene nelle scienze
            occorre ancora nell'arti, cioè che alcune possono essere più nobili e quanto al fine e
            quanto al subbietto, e queste sono nobilissime; alcune quanto al fine solo, et alcune
            quanto al subbietto solo. </p>
         <p> Ma quelle che hanno il fine più nobile, sempre sono più nobili, perché il fine debbe
            attendersi [principalmente], quanto alla nobiltà, et il subbietto in conseguenza. E però
            devemo sapere che il fine di <pb n="12"/> ciascun'arte è uno solo e non più, perché
            ciascun'arte è una sola e non più e piglia questa unità, come s'è detto di sopra,
            dall'unità del suo fine. E se bene la medicina non solamente ricovera la sanità perduta,
            ma eziandio mantiene quella che è, non perciò si dice aver duoi fini, ma due intenzioni
            per un fine solo, il quale è la sanità; e la sanità è di due maniere, una reale, cioè
            quella che induce il medico nel corpo infermo, et una virtuale, cioè quella la quale è
            nella mente del medico; e questa non è il fine del medico, ma la cagione efficiente
            della sanità dello infermo; e questo è il fine del medico. E però diceva Averrois, non
            minor medico che filosofo, nel XII della Metafisica, al com. 34, e nel VII: il bagno che
            è fuori, è il fine, ma il bagno di dentro è il movente. </p>
         <p> Ancora è da sapere che tutto quello che si fa in tutte le arti da tutti gli artisti, si
            fa in ordine e per cagione del fine; e se i medici medicano alcuna volta le infermità
            incurabili, o s'ingegnano di prolungare la vita senza speranza del fine, o inducono
            alcuna volta la bellezza tanto naturale quanto artifiziale, non è che il fine vero e
            propio di tutta la medicina non sia uno solo, cioè la sanità, e gli altri si possono
            dire aggiunti e quasi accidentali; altramente l'arte della medicina non sarebbe una
            sola, non avendo un fine solo, ma tante quanti fossero i fini. È ancora degno di
            considerazione che il fine di tutte l'arti, come ne insegna il Filosofo nell'Etica, è
            infinito, perché ciascuna arte disidera il suo fine infinitamente, come la medicina la
            sanità et il capitano la vittoria, ma il fine e numero di quelle cose, mediante le quali
            si conseguita detto fine, è finito, e quinci viene che gli avari, quanto più sono
            ricchi, tanto maggiormente disiderano la roba, perché il loro fine non è altro che
            l'essere ricchi. E questo procede in infinito; ancora che, se bene molte arti hanno il
            loro fine vile e plebeo per sé medesimo, tutta via non si chiamarebbe né plebeo né vile,
            quando s'esercitasse per qualche giusta o virtuosa cagione, come in benefizio o della
            patria o degli amici. E chi non sa che il zappare e 'l barel <pb n="13"/> lare sono
            opere per sé vilissime, ma, fatte per difendere la patria o in benefizio del suo
            principe, diventano e si debbono chiamare nobilissime? E per lo contrario sa ciascuno
            che 'l vacare alle buone arti o l'insegnarle è cosa per sé medesima nobilissima, ma,
            esercitata per danari o ad alcuno cattivo fine, diviene vilissima. </p>
         <p> Detto dei fini dell'arti, non sarà se non buono dire alcuna cosa del modo come si
            facciano et ordinino tutte l'arti, il quale è questo. Primieramente si considera e
            piglia il fine di quella cotale arte ch'altri vuole ordinare, poi si cerca di quegli
            mezzi che siano atti e bastevoli a conseguire detto fine; e così ne insegna il Medico
            nel primo del Metodo, cioè della via e del modo di medicare, al cap. </p>
         <p> VII, e nel libro che egli fece della Constituzione dell'arte, cioè come si debba
            disporre e trattare la medicina, nel secondo e terzo capitolo. E come in ciascuna
            scienza non si cerca mai né si pruova il subbietto suo, cioè la materia di che tratta,
            ma si presuppone come nota, così medesimamente in ciascuna arte si presuppone il suo
            fine senza provarlo; e posto il fine, si cerca de' mezzi che conduchino a cotal fine,
            essempigrazia nella medicina si presuppone il conservare i corpi sani o guarire gli
            ammalati; poi si cerca per quali mezzi si possa conseguire detto fine. È ben vero che
            ciascuna arte (come n'insegna il medesimo nel principio del suo libro che si chiama
            volgarmente Tegni, cioè arte) ha tre processi, cioè si può ordinare et insegnare in tre
            modi: risolutivo, compositivo e diffinitivo; de' quali avendo favellato altra volta, non
            fa mestiero di dichiarargli più, ma diremo in quella vece che questo nome ‘arte' si può
            pigliare in due modi: propiamente e comunemente. Propiamente, quando si distingue da la
            scienza e da tutti gli altri abiti intellettivi, come s'è dichiarato di sopra.
            Comunemente, si piglia in più modi, perciocché alcuna volta si chiamano arti ancora
            tutte le scienze, senza aggiugnervi o buone o liberali o nobili o altro epiteto alcuno,
            come si può vedere nel primo libro dell'Anima; et in questo modo tanto significa arte
            quanto scienza, come avemo dichia <pb n="14"/> rato di sopra. Alcuna volta si piglia non
            per ogni scienza, ma solamente per le scienze pratiche, et in questo modo si potrebbe
            chiamare arte ancora la prudenza, onde irragionevolmente fu ripreso da alcuni il
            Petrarca, quando disse nella fine del sonetto «O tempo, o ciel volubil, che fuggendo»:
            Non a caso è virtute, anzi è bell'arte, come dichiarammo lungamente altrove. Alcuna
            volta si piglia per uno abito acquistato non con certa e vera ragione, ma da uno cotale
            uso e pratica, come si vede in molte arti. Pigliasi ancora qualche volta per una pratica
            e consuetudine fatta, non nell'anima razionale, ma nella cogitativa; e così non è altro
            che una sperienza. Pigliasi ancora per uno aggregato di più cose, le quali siano utili
            alla vita umana, acquistisi cotale aggregato o per ragione o per isperienza, et in
            questo modo si possono chiamare arti la gramatica e l'altre delle quali favellammo di
            sopra. </p>
         <p> E perché ciascuno possa meglio comprendere questa materia, porremo alcune divisioni
            dell'arti, e prima diremo che, dell'arti, alcune furono trovate per necessità, alcune
            per utilità, alcune per dilettazione; e furono trovate parte dagli uomini ingegnosi,
            parte dagli uomini poveri, per sostentare la vita: perciocché, come diceva <persName
               ref="#Neron">Nerone</persName>, niuna arte è sì vile che non dia le spese a chi
            l'esercita; e furono trovate mediante l'uso e la sperienza, onde Manilio scrisse nel suo
            libro d'astrologia: Per varios usus artem experientia fecit. </p>
         <p> E Vergilio nella sua Coltivazione: Tum variae venere artes. Labor omnia vincit Improbus
            et duris urgens in rebus egestas. </p>
         <p> E medesimamente poco di poi: Ut varias usus meditando extunderet artes. </p>
         <p>
            <pb n="15"/> Ben è vero che nessuna arte fu trovata e compiuta o in un medesimo tempo o
            da un solo, ma di mano in mano e da diversi, perché sempre si va o aggiugnendo o
            ripulendo o quello che manca o quello che è rozzo et imperfetto. E perciò disse
               <persName ref="#Dante">Dante</persName> non meno veramente che con giudizio nell'XI
            canto del Purgatorio: Credette <persName ref="#Cimabue">Cimabue</persName> nella pittura
            Tener lo campo, et ora ha <persName ref="#Giotto">Giotto</persName> il grido, Sì che la
            fama di colui oscura. </p>
         <p> Così ha tolto l'uno a l'altro <persName ref="#Guide">Guido</persName> La gloria della
            lingua, e forse è nato Chi l'uno e l'altro caccerà del nido. </p>
         <p> Anzi credo io che si possa dire con verità che niuna arte sia ancora giunta al colmo,
            di maniera che non vi si possa o aggiugnere o levare, et il medesimo dico, anzi molto
            più, delle scienze. </p>
         <p> Dell'arti alcune si chiamano liberali, cioè degne d'uomini liberi e non servi, e queste
            si dicono comunemente essere sette, delle quali tre sono intorno al favellare: la
            gramatica, la retorica e la dialettica, e quattro intorno alla quantità: la geometria,
            l'arismetica, la musica e l'astronomia; et è tanto volgare questa divisione, che infino
            al Burchiello ne fece un sonetto, dicendo: Sette son l'arti liberali, e prima etc.; et
            alcune illiberali, cioè quelle le quali non erano da uomini liberi e che potevano
            esercitare ancora i servi. Dell'arti alcune consistono solamente nel contemplare, come
            la fisica, l'astrologia e tutte l'altre che sono scienze veramente; alcune nel fare, e
            queste sono di due maniere, perciocché in alcune dopo l'operazione rimane alcuna opera,
            come nell'architettura, dove dopo l'edificazione rimane e si può vedere la cosa operata,
            cioè l'edifizio, come ancora nella scultura, pittura et infinite altre; alcune operano
            in guisa che dopo l'operazioni non rimane opera alcuna, come nell'arte del ca <pb n="16"
            /> valcare, saltare, cantare, sonare et altre tali. E come quelle prime, che lasciano
            dopo sé alcuno lavoro, si chiamano fattive; così queste seconde, dopo l'operazioni delle
            quali non rimane cosa niuna, si chiamano da molti attive: il che a me non piace se non
            se impropiamente, perché niuna arte si può chiamare attiva veramente, se non la
            prudenza. Dell'arti alcune sono che conseguitano sempre il lor fine, e queste si possono
            chiamar certe; alcuna volta nol conseguitano, come la medicina, la retorica et altre
            simili, le quali si possono chiamare conietturali. Dell'arti alcune sono necessarie o al
            corpo o a l'anima; alcune utili; alcune dilettevoli et alcune oneste. </p>
         <p> Dell'arti alcune sono volgari e sordide o vero laide, come quelle che sono occupate
            manualmente intorno le necessità umane; alcune sono ludicre o vero giocose e burlevoli,
            come sono quelle che danno piacere o agli occhi o agli orecchi del volgo; alcune sono
            puerili o vero fanciullesche, come sarebbero i fraccurradi, le bagattelle et altre
            simili. Dell'arti alcune pigliano il subbietto dalla natura, come la scultura; alcune da
            l'arte, come tessitori, calzolai e somiglianti; alcune da l'uno e da l'altro, come
            l'architettura e la pittura. Dell'arti alcune dispongono la materia; alcune introducono
            la forma, et alcune usano la cosa fatta, come si vede in quegli che tagliano i legni per
            fare le navi, in quegli che le fanno et in quegli che l'adoperano belle e fatte.
            Dell'arti alcune si fabbricano da sé stesse i propi strumenti, come il fabbro l'incudine
            e 'l martello, et alcune gli pigliano dalla natura o dall'altre arti. Dell'arti alcune
            servono ad acquistare il vitto naturalmente, e queste sono cinque: la pastorale e
            l'agricoltura, e queste sono giustissime; l'arte del pescare, dell'uccellare e del
            cacciare, la quale non vuole Sallustio che si ponga fra l'arti liberali, e pure fu
            sempre usata, et oggi è più che mai, dai re e dai principi. Alcune l'acquistano non
            naturalmente, come tutte l'altre, eccetto queste. </p>
         <p> Dell'arti alcune fanno cose che si possono fare solamente da l'arte sola, e queste si
            dicono vincere la natura, come l'architettura; alcune [fanno cose che] si possono fare
            dall'arte e dalla natura parimente, <pb n="17"/> come la sanità e l'archimia. Dell'arti
            alcune vincono la natura, come s'è detto di sopra dell'architettura, ché fanno quello
            che ella non può fare; alcune sono vinte da lei, come tutte l'arti che non arrivano a
            quella perfezzione della natura, le quali sono moltissime. Alcune sono ministre della
            natura, come la medicina e l'archimia; alcune fanno il principio solamente, e la natura
            fa il restante, come l'agricoltura; alcune hanno il principio dalla natura e fanno esse
            il fine: e qui è da notare che niuna arte si ritruova, la quale non abbia i principii
            dalla natura, o immediate o mediantemente. Dell'arti alcune sono subalternanti o vero
            principali, le quali si chiamano da' filosofi latini con nome greco architettoniche, e
            queste sono quelle che danno i principii a l'altre, come l'arismetica alla musica, o
            comandano loro, come l'arte della cavalleria al sellaio, morsaio, maniscalco e tutte
            l'altre che servono a lei. Alcune si chiamano subalternate o vero inferiori, e queste
            sono quelle o che pigliono i principii o subbietti loro da alcuna altra, o la
            obbediscono. </p>
         <p> Dell'arti alcune sono, secondo la distinzione di Galeno, vili et indegne, come quelle
            che s'esercitano colle forze e fatiche del corpo, che i Greci dall'operare delle mani
            chiamano chirurgicas, cioè manuali; altre oneste e liberali, fra le quali pone
            primieramente la medicina, la rettorica, la musica, la geometria, l'astronomia,
            l'arismetica, la dialettica, la gramatica e la scienza delle leggi; né vieta che fra
            queste si ponga la scultura e la pittura, perciocché, se bene adoperano le mani, non
            però hanno bisogno principalmente delle forze del corpo. Dell'arti alcune hanno
            l'operazioni loro artifiziosissime, e queste sono quelle nelle quali può meno la
            fortuna; alcune l'hanno vilissime, e queste sono quelle dove più s'imbratta il corpo.
            Alcune sono servili del tutto, e queste sono quelle dove il corpo può assai; alcune
            ignobilissime, e queste sono quelle dove non si ricerca virtù alcuna, o pochissima; la
            quale divisione fa il Filosofo nel primo libro della Politica al cap. VII, dove chiama
            vile quello esercizio che rende inutile o l'animo o 'l corpo a l'operazioni virtuose.
               <pb n="18"/> Da queste tante e così varie divisioni di diversi autori può conoscere
            ciascuno la difficoltà di questa materia, trattata da diversi tanto non pure
            diversamente, ma con tale confusione, che a me pare non solo malagevole ad intendersi,
            ma impossibile, senza le distinzioni e dichiarazioni fatte di sopra da noi. La quale
            affine che ancora s'intenda meglio e più agevolmente, devemo sapere che, favellando,
            come noi facciamo, secondo il vero e propio significato, tutte l'arti sono meccaniche,
            pigliando ‘meccaniche' non in quella significazione che suona la parola greca, tratta
            dalla macchina (come si vede nel divino libro delle Meccaniche d'<persName
               ref="#Aristote">Aristotile</persName>), la quale parte appartiene massimamente
            all'architettore, né ancora in quella significazione che si dice volgarmente
            ‘meccaniche', cioè mercennarie e del tutto vili et abbiette; ma pigliando ‘meccaniche',
            cioè manuali e nelle quali faccia di mestiero di servirsi in qualche modo del corpo,
            dico che allora et in cotale significazione implica contrarietà, cioè non è possibile
            dire arte la quale non sia meccanica, essendo tutte uno abito medesimo, come s'è veduto
            di sopra. Le quali tutte potremmo, per avventura, dividere generalmente in questo modo,
            che alcune sono nelle quali si ricerca e vale più lo ingegno che la fatica, et in
            alcune, all'incontro, vale e si ricerca più la fatica che l'ingegno; in alcune ancora
            sono pari l'ingegno e la fatica, et in alcune non fa di bisogno se non la fatica sola.
            Bene è vero che in ciascuna di queste divisioni è larghezza, cioè si truovano più gradi,
            perché molte, se bene vogliono più ingegno che fatica, sono però differenti fra loro,
            perché o in questa o in quella si ricerca più o manco ingegno, et in quella o in questa
            manco o più fatica; et il medesimo diciamo di tutte l'altre tre divisioni, perché
            nell'ultima, se bene non si ricerca se non fatica sola, in una però si ricerca più o
            meno fatica che in un'altra; e nella terza, se bene avemo detto esservi la fatica e
            l'ingegno del pari, non intendiamo però che siano in modo bilanciate e contrappesate,
            che non vi sia in alcuna più o di fatica o d'ingegno, e così per lo contrario, che in
            un'altra. <pb n="19"/> Ma venendo finalmente alla disputa principale, diciamo che per le
            cose sopraddette non è difficile il conoscere che, dopo l'arte della guerra — della
            quale non volemo favellare oggi, non ci parendo che i suoi grandissimi giovamenti
            vengano senza grandissimi danni, e giudicando che usarla per arte propia sia non solo
            biasimevole, ma empio —, la medicina è la più degna e la più nobile di tutte l'altre, e
            la cagione è perché ha il suo fine più nobile e più degno, il quale è, come si disse di
            sopra, o conservare la sanità dove ella è, o indurla dove manca; alla cui nobiltà se ne
            aggiugne un'altra, cioè quella del subbietto, il quale avanza di gran lunga e trapassa
            tutti gli altri, essendo l'uomo infinitamente più perfetto di tutte le cose mortali. E
            così la medicina, e quanto al fine e quanto al subbietto, è nobilissima; e perché
            alcuni, credendo nobilitarla, dicono che ella non è arte meccanica, cioè fattiva, avemo
            a sapere che in questa parte ella è inferiore a molte altre, conciossia che ella si
            debba più tosto chiamare rabberciativa che fattiva, perciocché ella non fa mai di nuovo,
            ma racconcia sempre e corregge, onde la chiameremo correttiva; perciocché, o conservi
            ella la sanità o la induca, non fa altro che correggere, benché ora più et ora meno,
            come intendono i medici. È ancora inferiore a molte altre arti, perché il medico non
            solo non vince la natura, ma non l'imita ancora, ma è suo ministro, non essendo egli
            quello che induca e conservi la sanità principalmente, ma la natura mediante l'arte e
            l'opera di lui, come si disse lungamente nel primo trattato della Quistione d'archimia;
            benché nel vero il medico non è sempre ministrativo, come è sempre correttivo, perché
            pare che operi alcuna volta senza la natura, come quando o racconcia l'ossa o taglia la
            carne fracida. E qui è d'avvertire che favelliamo del medico quanto all'arte della
            medicina, e brevemente come medico, il quale, in cotal modo considerato, è senza alcun
            dubbio il più nobile di tutti gli artisti. Ma perché al medico vero e scientifico si
            ricerca ancora necessariamente la filosofia naturale, come ne mostra il nome stesso,
            onde il Petrarca: <pb n="20"/> E se non fosse la discreta aita Del fisico gentil(e),
            perché il medico comincia dove il filosofo fornisce, et è in un certo modo la medicina
            subalternata alla filosofia, pigliando da lei molti principii, come è chiarissimo,
            verbigrazia, gli elementi esser quattro: viene il medico a essere ancora [il] più nobile
            fra gli scienziati, eccettuato solamente il metafisico o vero il filosofo divino. Onde
            potemo dire che un medico, ricercandosi in lui così la scienza della filosofia come
            l'arte della medicina, si debba, se è vero medico, e lodare et onorare più che niuno
            altro, arrecando maggiore utilità alla vita umana, e nel più nobile subbietto, che
            alcuno altro. E se quegli che disputano qual sia più nobile, o un medico o uno dottore
            di leggi, distinguessero, come è necessario, da uno medico pratico, il quale non abbia
            se non la sperienza del medicare, et un medico che, oltra la pratica del medicare, abbia
            ancora la teorica della medicina, come dicono essi, e di più la cognizione della
            filosofia, conoscerebbero il dubbio loro essere chiarissimo; perché le leggi sono sotto
            l'abito non fattivo, come il medico, ma attivo, cioè sotto la prudenza, essendo senza
            alcuno dubbio una parte della politica. E così uno legista è più nobile ch'uno medico,
            perché, se bene tutti e due sono in un medesimo intelletto, cioè nel pratico, il legista
            però è sotto la prima parte, che si chiama agibile, la quale è più nobile della seconda,
            che si chiama fattibile, sotto la quale sono i medici e tutti gli altri artefici. Ma
            considerato il medico, come è ancora, filosofo, soprastà tanto ai dottori di leggi,
            quanto l'intelletto contemplativo, o veramente la ragione superiore, nella quale sono
            tutte le scienze, soprastà all'intelletto pratico, o vero alla ragione inferiore, nella
            quale sono tutte l'arti. Et in questo modo medesimo, per le medesime cagioni si può
            dicidere e tagliare la disputa che si fa ordinariamente da' legisti, quali siano più
            nobili, o l'armi o le lettere, e molte altre somiglianti, le quali appresso i filosofi
            non hanno dubbio nessuno. E come da loro si pos <pb n="21"/> sono sciogliere tutte
            agevolissimamente, così dagli altri più tosto si confondono e fanno più dubbie che
            altro; per lo che mai non si possono rendere né tante grazie alla filosofia, né tanto
            grandi, che non siano e poche e picciole: senza la quale, abbracciando ella tutte le
            cose, non si può disputare, non che risolvere dubbio nessuno. </p>
         <p> Dopo la medicina séguita, per quanto a me ne paia, l'architettura, la quale e per la
            nobiltà del suo fine, e per la degnità del suo subbietto, e per le molte cose che in lei
            si ricercono di sapere, precede l'altre tutte quante; e se non [ne] avesse favellato
            lungamente prima <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName>, nel suo dottissimo e
            bellissimo proemio posto innanzi a' suoi libri dell'Architettura — nel quale però,
            secondo il poco giudizio nostro, le attribuisce troppo —, e poi pure, nel suo bellissimo
            e dottissimo proemio innanzi a' suoi libri dell'Architettura, M. Leonbatista Alberti,
            nobile fiorentino et in molte così arti come scienze esercitatissimo, ne potremmo
            trattare diffusamente. Ma rimettendoci all'autorità loro, diremo solamente che
            l'architettura è nobilissima di tutte l'altre arti dopo la medicina, non solo per la
            regola del fine data di sopra da noi, la quale è infallibile, e così del subbietto, ma
            ancora per la grande utilità e moltissime cognizioni che d'essa si cavano et in essa si
            ricercano. Et <persName ref="#Aristote">Aristotile</persName> quasi sempre dà gli
            essempi dell'architettura, ancora che <persName ref="#Platon">Platone</persName> dica
            che nella <placeName ref="#Grece">Grecia</placeName> si trovassero pochissimi che la
            sapessero o esercitassero, dove in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> in un tempo
            medesimo se ne trovarono settecento, cosa incredibile a chi non ha veduto <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName>, o non ha lette le grandezze di quella città. E Galeno
            agguagliava l'arte della medicina a quella dell'architettura; e come il medico ricorre
            alla filosofia, così l'architetto deve ricorrere alla geometria. Ma che più? Non
            dimostra il nome stesso lei essere principalissima di tutte le altre, poscia che
            architettoniche, nome derivativo dall'architettura, si chiamano tutte quelle arti, le
            quali danno principio all'altre o le comandano? E chi mi dimandasse: Se l'architetto
            vince la natura et il medico è suo ministro, perché dunque si prepone la medi <pb n="22"
            /> cina a l'architettura?, gli risponderei: Perché il fine è più nobile; perciocché, se
            bene l'architettura conserva anch'ella la sanità et ha di più la magnificenza e
            l'ornamento, non però ne la conserva in quel modo, né la introduce dove non è; oltra che
            al medico è necessario la cognizione di molto più cose, conciossia che tutte le parti
            del corpo hanno diverse virtù et operazioni, le quali è necessario che sappia il medico,
            dove le parti d'uno edifizio non hanno operazione alcuna, non essendo animate. E chi mi
            dimandasse perché io la prepongo alla scultura et alla pittura, gli risponderei — non ci
            essendo altra regola, non che più vera —: perché il fine è più nobile; oltra che è
            infinitamente, non solo più necessaria, ma più utile l'architettura, et ha bisogno di
            maggiore cognizione di molto più cose che non hanno l'altre. E si potrebbe dire che
            l'architettura fusse [sub]alternante, e la scultura, sotto la quale comprendo ancora la
            pittura, subalternata, conciossia che le sculture e pitture si fanno per adornare gli
            edifizi e non all'incontro, se non se per cagione della religione, il che è per
            accidente. E chiunche ha veduto o la cupola di <placeName ref="#Florence"
               >Firenze</placeName> o la Ritonda in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, oltra
            tanti edifizi, et abbia punto di giudizio, conoscerà senza fatica alcuna qual di loro si
            debba preporre e mettere innanzi; per non dir nulla che quasi tutte le altre arti
            dipendono da questa, senza la quale niuna dell'altre o pochissime si potrebbero
            esercitare; e l'arte de' mugnai, che pare a' volgari tanto ingegnosa quanto necessaria,
            ha tutto l'ingegno, insieme con moltissime altre, dall'architetto; e della necessità in
            questo caso non si debbe fare altra stima che di colui che alza i mantaci nel sonar gli
            organi. E così avemo spedita la prima disputa e conchiuso che, dopo la medicina,
            l'architettura è la più nobile di tutte l'arti. Della magia non avemo fatto menzione,
            perché non è altro che la medicina congiunta e mescolata colla religione. Della
            negromanzia, piromanzia e molte altre somiglianti non favellano i filosofi, perché nolle
            credono. </p>
         <p> Ora, innanzi che vegnamo alla seconda, pensiamo essere ben fatto, per compire questa
            materia dell'arti, recitarvi al <pb n="23"/> cune cose appartenenti ad essa; e prima,
            che ciascuna va imitando, quanto più può, la natura, et ha sempre tutte e quattro le
            cagioni: la materiale, la formale, l'efficiente e la finale. La materiale è quella di
            che si fa tutto quello che si fa, verbigrazia il bronzo in una statua; la formale è
            quella che dà la forma e l'essere alla cosa, perché la forma sua, e non altro, fa che
            quel bronzo sia più tosto uomo che cavallo, e più tosto <persName ref="#JulesCesar"
               >Cesare</persName> che <persName ref="#Pompee">Pompeo</persName>; l'efficiente è
            quello che la fa, cioè l'artefice; la finale è quella cagione che invita e sforza
            l'artefice a farla, il quale può essere così il disiderio della gloria, come il bisogno
            o la voglia di guadagnare. E come la cagione formale non può essere senza la materiale,
            così la formale non può essere senza l'agente, né l'agente senza la finale, la quale è
            più nobile di tutte l'altre, perciocché tutte l'altre servono a lei, conciossia che
            tutte le cose che operano, così naturalmente come volontariamente, operano per lo fine.
               <persName ref="#Platon">Platone</persName> aggiugneva a queste quattro cagioni la
            esemplare, chiamata da lui idea; aggiugneva ancora la strumentale, le quali in verità si
            comprendono sotto le dette quattro, perciocché tutte le cagioni sono o ‘quello del
            quale', cioè la materia, o ‘quello dal quale', cioè l'artefice, o ‘quello nel quale' o
            più tosto ‘col quale', cioè la forma, o ‘quello per lo quale', cioè il fine: e da queste
            ne viene e risulta ‘quello il quale', cioè essa statua. Altramente, se s'avessero a
            mettere per cagioni tutte le cose che si ricercono di necessità, bisognarebbe mettervi
            ancora il tempo et il luogo, perché niuna cosa si può fare senza questi; oltra che, come
            diceva il Filosofo, tutte l'arti adoperano il moto, e niuna di quelle che alterano e
            trasformano una materia in un'altra si può fare senza fuoco. Notaremo ancora che, se
            bene in tutti gli uomini sono da natura alcuni semi e quasi principii di tutte così arti
            come scienze, onde pare che tutti le possino apprendere tutte, non è però che non si
            vegga manifestamente alcuni essere nati molto più atti a una che a un'altra. E perciò
            diceva Properzio, poeta piacevolissimo: Naturae sequitur semina quisque suae. </p>
         <p>
            <pb n="24"/> E come molti sono atti a più, così pare che alcuni non siano atti a
            nessuna: giova bene infinitamente l'industria e l'esercitazione, ma chi non accozza e
            congiugne l'arte insieme con la natura, rarissime volte, anzi non mai diverrà
            eccellentissimo. Ma trattare di questo s'appartiene alla disputa a chi più si debba
            avere obbligo da' buoni artefici, o alla natura o a l'arte; e se bene molte arti
            consistono in un certo modo nell'esercitazione sola, non è però che la vivezza
            dell'ingegno non possa assaissimo, anzi senza questa non pruovano mai molto, non
            altramente quasi che uno quantunche buono artefice, s'egli è o stanco o perturbato o
            infermo, non opera bene. </p>
         <p> È ancora da notare che tutte l'arti si possono chiamare potenze, ma attive, perché
            tutte sono principii d'operare in materia diversa, in quanto diversa, e così che tutte
            l'arti, quantunche meccaniche e mercennarie, si servono della filosofia, se bene non
            sanno le cagioni per che ciò facciano; onde il muratore adopera l'archipenzolo et il
            legnaivolo la squadra, senza sapere la natura o dell'uno o dell'altro, e, se la sanno,
            non la sanno come tali artefici; onde tutte l'arti sono subalternate all'undecimo libro
               d'<persName ref="#Euclide">Euclide</persName>, e tutte hanno, come diceva <persName
               ref="#Ciceron">Cicerone</persName>, alcuni nomi propi e vocaboli particolari, i quali
            le più volte non sono noti se non agli artefici medesimi. Ora raccontaremo alcune
            somiglianze che hanno l'arti o colle scienze o colle virtù, e così alcune dissomiglianze
            o vero differenze, riserbandoci a trattar quelle che sono fra l'arte e la natura nella
            lezzione della Natura, se ci sarà conceduto il farla. </p>
         <p> E prima diremo che, se bene l'arti pigliate propiamente si distinguono contro le
            scienze, non è però che in ciascuna arte non si specoli e consideri alcuna cosa; e
            mediante cotale contemplazione si truova et inferisce quello che si debba fare. È ben
            vero che le specolazioni nelle scienze sono per cagione di loro stesse e non per altro
            fine che per sapere la verità delle cose, dove nell'arti non è così, perché tutte si
            riferiscono al fine dell'arte. Onde non è dubbio che ancora <pb n="25"/> nell'arti si
            fanno delle dimostrazioni, come nelle scienze; ma vi è questa differenza, che nelle
            scienze le dimostrazioni sono di cose necessarie per sé e semplicemente, dove nell'arti
            sono di cose necessarie non semplicemente e per sé, ma per lo presupposto; e cotali
            presupposizioni cotalmente necessarie possono essere contingenti. Et in questo modo
            scioglieva Galeno onde era che l'oppennione non è tra gli abiti dello intelletto, come
            l'arte; perché l'arte, diceva egli, se bene non è delle cose necessarie semplicemente, è
            però delle cose necessarie in un certo modo, cioè per lo essere state presupposte così,
            ma l'oppennione non è delle cose necessarie né nell'un modo né nell'altro; onde, potendo
            noi appigliarsi così ad una parte come all'altra e conseguentemente errare, non si può
            né deve porre fra gli abiti dello intelletto, che sono infallibili. Hanno ancora l'arti
            questa differenza dalle scienze, che esse sono divise e separate l'una dall'altra, di
            modo che si può essere buon maestro in alcuna di loro senza la cognizione di nessuna
            dell'altre, dove le scienze hanno una certa convenienza e colleganza insieme, che
            malagevolissimamente può alcuno saperne nessuna bene, senza qualche cognizione, se non
            di tutte, almeno della maggior parte. Sono ancora differenti l'arti dalle virtù, perché
            quelle cose che si fanno dall'arti hanno il bene loro e l'utilità in sé medesime, e però
            basta che si facciano in qualunche modo l'artefice le faccia, o ben volentieri o
            forzato; ma le cose che si fanno da' virtuosi, se non si fanno virtuosamente e nel modo
            che si debbano fare, non si possono chiamare virtù. Onde se alcuno facesse alcuna opera,
            o di fortezza o di temperanza, o malvolentieri o forzato o a cattivo fine, non si può
            chiamare né forte né temperato. È ben vero che non ognuno che fa alcuna opera si può
            chiamare artefice, perché, se la facesse a caso o insegnato da un altro, non è artefice:
            come dimostrò quello scarpellino, il quale, avendo per ordine e coll'aiuto di <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> rifatto non so che membra a una statua
            antica, chiese un marmo a papa Clemente per lavorarlo, dicendo che infino allora non
            s'era avveduto mai d'essere scultore; <pb n="26"/> et avutolo, non prima s'accorse
            dell'error suo che l'ebbe ridotto e consumato in iscaglie, non avendo l'arte, la quale è
            uno abito, come si disse, e secondo quello bisogna ch'e' s'operi. Sono bene l'arti e le
            virtù simili in questo, che amendue s'apparano coll'esercizio e col fare assai. E per la
            cagione detta di sopra diceva <persName ref="#Aristote">Aristotile</persName> nell'Etica
            che nelle arti era molto meglio che nelle virtù l'errare e far male in prova, perciocché
            cotale errore non fa che uno non sia artefice, ma fa bene che uno non sia virtuoso. </p>
         <p> Quanto a' dubbii e problemi che possono cadere in questa materia dell'arte, si dimanda
            prima onde è che i giovani ordinariamente non sono artefici perfetti; al che si risponde
            che alla perfezzione dell'arte si ricerca non solamente la dottrina, cioè la cognizione
            universale delle cose appartenenti a essa arte, ma ancora l'uso e l'esercitazione,
            perché come la dottrina acuisce o vero assottiglia la mente, così l'esercitazione fa
            perfetta la mano, dove si ricerca non meno tempo che studio. </p>
         <p> Se l'arte è uno aggregato o vero ragunamento di più regole et ammaestramenti generali
            che s'indirizzono a qualche uso et utilità della vita umana, onde è che alcune sono
            dannosissime, e pure si chiamano arti? come fu quella di ritrovare l'artiglierie, della
            quale niuna si poteva né pensare ancora più dannosa e biasimevole. E bene meritava
            chiunche ne fu ritrovatore che in lui si rinovasse l'essempio di Perillo, che «fe'
            nell'arte sua primi vestigi», onde quanto in tutte l'altre si debbe biasimare Fallari,
            tanto in questa crudeltà meritò d'essere lodato. Al che si risponde: prima, che tutte
            l'arti sono buone et ordinate a buon fine, ma tutte possono, adoperandosi male dagli
            uomini rei, farsi cattive e diventare di giovevoli dannose; onde chi trovò l'artiglieria
            potrebbe rispondere d'avere ciò fatto a benefizio degli uomini, per difendere le città
            che ingiustamente fussero assaltate, o assaltare quelle che giustamente devessero essere
            oppresse, poi che nessuna arte, se è dannosa, può chiamarsi arte veramente, secondo
            quella diffinizione. Né si creda alcuno che Perillo si <pb n="27"/> possa chiamare
            veramente scultore, non avendo avuto quel fine che debbono avere gli scultori, se già
            non credessimo che tanti buoni e valenti maestri, che furono innanzi a lui, avessero
            tanto faticato nell'arte della scultura, non per fare le statue degli dèi e contraffare
            l'immagini degli uomini grandi, ma per fabbricare un toro, dentro al quale si devessero
            abbronzare crudelissimamente gli uomini vivi. </p>
         <p> Se quello che si disse nella lezzione passata è vero, cioè che tutte le forme siano in
            potenza nella materia subbietta, come disse <persName ref="#Aristote"
               >Aristotile</persName> l'arte induce la forma nella materia, ancora che in essa non
            sia cosa alcuna dell'intenzione della forma? Rispondesi, come dichiarano le parole
            stesse, che le forme sono ne' subbietti in potenza e non in atto. </p>
         <p> Se l'arti hanno bisogno non solo della dottrina universale, ma ancora
            dell'esercitazione, come dicono alcuni che elle si possono apparare in sogno? Si
            risponde che Averrois disse, nel libro che egli intitolò ‘Distruggimento de'
            distruggimenti', che dell'arti alcune non si imparano, ma sono date dai demoni o dagli
            angioli, et altrove disse molti hanno pensato che l'arti operative si possono acquistare
            in sogno dormendo, ma che questo non può già avvenire delle scienze specolative, e da
            questa autorità hanno cavato tale oppenione; le quali parole credo io per me che si
            debbano intendere non secondo la verità e propia sentenza d'Averrois, ma secondo la
            famosità e parere altrui, come favella molte volte <persName ref="#Aristote"
               >Aristotile</persName> et egli medesimo. E che questo sia vero, chi non sa che
            appresso i Peripatetici non si danno i demoni? e che, non si potendo apparare le scienze
            in sogno, molto meno pare che si possano apparare l'arti? E però forse disse: «molti
            hanno pensato». </p>
         <p> Se tutte l'arti, come s'è detto di sopra, hanno bisogno non solo dell'abito e
            cognizione universale, ma ancora dell'uso e sperimento particolare (e per questa cagione
            diceva il Medico che l'arte ha due gambe, cioè la ragione e la sperienza), come è
            adunque vero quello che dice Avicenna, che alcuno possa avere tutta la medicina, e
            quanto alla parte teo <pb n="28"/> rica e quanto alla pratica, ancor che egli non abbia
            operato mai? Si risponde che l'arti si possono apparare in due modi, o collo sperimento
            solo senza la ragione, o colla ragione sola senza lo sperimento. E l'uno e l'altro di
            questi modi è imperfetto e manchevole, perciocché non si può chiamare veramente medico
            chi non ha amendue queste parti; conciossia che, come a ben medicare non basta la
            scienza cavata dagli altrui libri o voci, senza la pratica, così la pratica sola senza
            la scienza non è bastevole; e sempre che vi manchi o l'una o l'altra di queste, è
            necessario che l'arte zoppichi, come meglio si vedrà nella quistione: chi operi meglio,
            o un pratico senza scienza, o uno scienziato senza pratica. </p>
         <p> Se la medicina è arte, e ciascuna arte è abito dell'intelletto, e niuno abito può
            errare, essendo tutti certissimi; come dunque avemo detto, nelle divisioni dell'arti,
            che alcune sono congetturali, cioè non conseguiscono sempre il fine loro, come fa la
            medicina? Si risponde ciò non avvenire dalla parte della medicina, avendo ella le sue
            regole et ordini tutti certissimi, ma dal difetto di colui che opera, il quale molte
            volte o s'inganna o erra, o nella quantità o nella qualità o nel tempo o in alcuna altra
            circostanza; e così gli errori della medicina non sono dell'arte, ma del medico, e molte
            volte procedono ancora dalla difficultà o impossibilità della malattia, e bene spesso
            dagl'infermi medesimi, che non solo non fanno quanto e come è stato loro ordinato, ma
            tutto l'opposito; nasce ancora molte volte così dagli spezziali, come dagli astanti o
            altri che li governino. Potremmo ancora dire, e massimamente nella retorica, come disse
            Marco <persName ref="#Ciceron">Cicerone</persName>, che altro è il fine dell'oratore,
            cioè persuadere, et altro l'ufizio, cioè dire in modo che si possa e si debba
            persuadere. </p>
         <p> Se la diffinizione di qual si voglia cosa è il medesimo che il diffinito, cioè che essa
            cosa che si diffinisce — perché tanto è a dire uomo, quanto animale razionale, e
            ciascuna cosa è una sola e non più —; come è possibile che alcuna cosa, non avendo più
            che una quidità, come dicono i filosofi, abbia più diffinizioni che una? Si risponde che
            ciascuna cosa, <pb n="29"/> essendo una per la sua forma, che è una, non può avere
            propiamente se non una sola quidità e diffinizione, ma si danno molte volte più
            diffinizioni a una sola cosa, perché si può considerare diversamente, e, secondo le
            diverse considerazioni, se le danno diverse diffinizioni, ora dal subbietto, ora dal
            fine, ora da altre operazioni et accidenti, come si vede nella medicina, la quale non
            pure da diversi fu diffinita diversamente, ma da Galeno medesimo; per non dir nulla che
            molte cose molte volte più tosto si discrivono che diffiniscono, e le discrizzioni sono
            differenti dalle diffinizioni, come i disegni primi, o più tosto gli schizzi, sono
            differenti dalle figure colorite e perfette, perché quelle procedono per cose
            accidentali, e queste per essenziali. </p>
         <p> Se tutte l'arti che fanno alcuna cosa, la fanno fuori di sé, cioè in materia
            estrinseca, come s'è detto di sopra, dunque un medico non potrà medicare sé stesso, né
            uno pittore ritrarre sé medesimo? Si risponde che questo non è per sé, ma per accidente,
            cioè che il medico non si cura come medico, ma come infermo a cui accade essere medico;
            et il medesimo diciamo del pittore, se già alcuno non volesse rispondere altramente,
            ritraendosi nello specchio; il che non varrebbe né nel medico, né in un barbiere che
            zucconasse o radesse sé stesso. </p>
         <p> Se tutte l'arti sono inferiori e quasi figlivole della natura, onde <persName
               ref="#Dante">Dante</persName> chiamò l'arte nipote di <persName ref="#Dieu"
               >Dio</persName>, come avemo noi detto di sopra che l'architettura la vince?
            Rispondiamo: perché ella fa quelle cose che non si possono fare dalla natura; e la
            cagione è perché la natura, come si vedrà al suo luogo, opera solamente in un modo. Ma
            la vince però colle sue armi medesime, togliendo da lei la materia et il subbietto suo,
            e però tutte le arti sono dopo la natura. </p>
         <p> Se l'arte è un abito dell'intelletto et ha tutte le cagioni, e la fortuna non ha
            cagione nessuna, se non per accidente, perché disse <persName ref="#Aristote"
               >Aristotile</persName> nel VI dell'Etica, allegando il verso d'Agatone: «l'arte ama
            la fortuna et ella l'arte»? Forse perché, come soggiugne egli stesso, amendue si
            maneggiano in <pb n="30"/> un certo modo circa le medesime cose. Le quali parole
            interpretando, Eust[r]azio dice che amendue, l'arte e la fortuna, hanno la cagione loro
            estrinseca, cioè fuori d'esse, e l'opera diversa dall'operazione, benché siano poi
            differenti in questo, che l'arte consegue le più volte il fine, secondo l'intendimento
            dell'artefice, dove il fine dalla fortuna non solo avviene di rado, ma ancora fuori
            dell'intendimento, essendo la fortuna cagione non per sé, ma per accidente. La qual
            sentenza d'Agatone pare nel vero molto dubbia; conciossia che quello che conseguisce
            l'effetto suo a caso non si può, come testimonia Seneca, chiamare arte; et <persName
               ref="#Aristote">Aristotile</persName> medesimo dice che quivi può maggiormente la
            fortuna, dove la prudenza è minore; e noi vedemo che tanto sono più nobili l'arti e più
            stimate, quanto meno vi può la fortuna. Credono alcuni che il detto d'Agatone si debba
            intendere e riferire per quei pittori i quali, non possendo fare alcuna cosa con l'arte,
            la fecero a caso, non pensando di farla, come si legge, et in <persName ref="#Pline"
               >Plinio</persName> et in <persName ref="#ValeriusMaximus">Valerio Massimo</persName>,
            di Nealce, che, non potendo contraffare la spuma d'un cavallo, gittata via stizzosamente
            la spugna e colto a punto il cavallo nella bocca, fece quello a sorte, senza pensarvi,
            che non avea potuto fare, pensando, coll'industria. Potremmo ancora dire che, come
            l'arte non delibera del fine, così non si consiglia né si delibera nella fortuna. </p>
         <p> Restaci ora a dichiarare solamente, per compimento di questa materia, alcune quistioni.
            E prima si dubita a chi deve maggiore obligo un buono artefice (favellando massimamente
            de' nobili, come d'uno poeta), o alla natura o all'arte; la quale [quistione] pare che
               <persName ref="#Horace">Orazio</persName> risolva nella Poetica, e la risolve
            brevemente: che l'una non può essere eccellente senza l'altra, e così uno ottimo artista
            ha bisogno d'amendue, come ne dimostrano assai chiaramente questi suoi versi: Natura
            fieret laudabile carmen, an arte, Quaesitum est. Ego nec studium sine divite vena, Nec
            rude quid prosit video ingenium; alterius sic Altera poscit opem res et coniurat amice. </p>
         <p>
            <pb n="31"/> Tratta ancora <persName ref="#Quintilien">Quintiliano</persName> questa
            medesima disputa nell'Oratore; ma perché n'avemo parlato altrove, non diremo altro in
            questo luogo se non la resoluzione, cioè che uno eccellentissimo o poeta o oratore è più
            obligato all'arte che alla natura, se ben non può essere perfetto senza amendue. </p>
         <p> Fu nel tempo de' padri o avoli nostri grandissima disputa fra due greci di grandissimo
            nome (benché, a giudizio mio, tanto e più doveva cedere il Trapezunzio al Bessarione
            nelle lettere, quanto gli era inferiore di degnità): se l'arte consultava e deliberava;
            e ne scrissero l'uno e l'altro — come si può vedere da chiunche vuole — lungamente. Ma
            perché, oltra che 'l tempo nol ci consente, n'avemo disputato altra volta, non diremo se
            non la resoluzione di questo dubbio, il quale nel vero è chiarissimo, come si può vedere
            per le parole medesime d'<persName ref="#Aristote">Aristotile</persName> nel III
            dell'Etica: cioè che l'arti consultano e deliberano, e molte volte molto più che le
            scienze non fanno, come si vede manifestissimamente nella medicina, nell'arte del
            navigare et in tutte l'altre conietturali. Bene è vero che mai non consultano del fine,
            ma sempre dei mezzi a esso fine conducenti; et in questo modo si debbe intendere
               <persName ref="#Aristote">Aristotile</persName>, quando dice che l'arte non delibera,
            ancorché gli spositori greci intendano nell'arti che non sono conietturali. Et è
            maraviglioso a pensare come il Trapezunzio, essendo uomo greco e faccende professione
            non solo di oratore, ma di filosofo, erri tanto e tanto fuori di ragione
            nell'interpretare quelle parole d'<persName ref="#Aristote">Aristotile</persName> che
            dicono: se l'arte fusse nel legno, ella non consultarebbe. </p>
         <p> Dubitasi ancora e disputasi, qual più possa, o l'arte o la sperienza; e ricercandosi in
            un medico perfetto ambedue queste cose, che sia meglio, quando mancasse d'una di loro, o
            medicarsi da uno il quale fusse buon pratico senza scienza, o bene scienziato senza
            pratica. Al che rispondendo, diciamo che tra l'arte e la sperienza possono essere due
            differenze: una nel conoscere, perché la sperienza conosce solamente le cose singolari o
            vero particolari; l'altra ne l'operare. E questa si può considerare in due modi: o
            quanto al modo del <pb n="32"/> l'operare, e così non sono differenti, perché l'una e
            l'altra si maneggia intorno a cose particolari; o quanto all'efficacia o giovamento
            dell'operare, et in questo modo sono differenti, perché lo sperto o vero pratico opera
            con maggiore certezza, e conseguentemente giova più, o di certo erra meno, perché
            conosce il singolare per sé e l'universale per accidente, dove lo scienziato fa tutto
            l'opposito, perché conosce l'universale per sé et il singolare per accidente, e però è
            ben più degno, ma meno utile, perché, come dice il Filosofo tante volte, i particolari
            sono quegli che si medicano, cioè <persName ref="#Socrate">Socrate</persName> o Callia,
            non gli universali, cioè l'uomo; ma è più degno, perché, come dice <persName
               ref="#Aristote">Aristotile</persName>, egli sa più et è più saggio e può insegnare
            l'arte, il che non può fare il pratico, perché non sa la cagione e, come si dice
            volgarmente, il propter quid, et il maggior segno che sia di sapere una qualche cosa è,
            dice il Filosofo, il poterla insegnare e darla ad intendere; e la cagione di questo è,
            penso io, perché allora si chiama perfetta alcuna cosa nel genere suo, quando ella può
            fare e generare cosa somigliante a sé. Onde né le piante, né gli animali, né gli uomini
            stessi si possono chiamare perfetti infino che non possono generare cosa a loro
            somigliante. Altri, per isciogliere questo dubbio medesimo, dicono che l'arti si
            pigliono in due modi: propiamente, come si dichiarò di sopra, e comunemente, cioè quando
            si piglia[no] per la cognizione d'alcuna cosa; e questo in due modi, perché ciascuna
            scienza s'acquista o per ispirazione, che i teologi chiamano infusa (e questo non
            concederebbero i filosofi), o per la scienza acquistata; e questo in due modi, perché o
            s'acquista da sé mediante l'invenzione, et in questo modo presuppone la sperienza, o
            perfetta o imperfetta, o ella s'acquista mediante la dottrina, cioè essendoci insegnata
            da altri; e questo si può considerare in due modi: mentre ch'ella s'acquista, et in
            questo modo non si ricerca la sperienza in colui che l'impara, ma solo in colui che
            l'insegna; secondariamente, si può considerare dopo l'acquistamento, et in questo modo
            si ricerca la sperienza, a volere che sia perfetta et abbia amen <pb n="33"/> due quelle
            gambe che diceva il Medico. E mediante questa divisione e distinzione si possono
            concordare Galeno, Avicenna et <persName ref="#Aristote">Aristotile</persName> in più
            luoghi, dove pare che siano contrarii non solamente l'uno a l'altro, ma alcuna volta a
            sé medesimi. E chi mi dimandasse se uno può essere artista, verbigrazia medico, senza la
            sperienza e non avendo medicato, gli risponderei di sì, s'egli intendesse di quell'arte
            che s'acquista mediante la dottrina, ma di no, se intendesse di quella che s'acquista
            per invenzione. Ma per finire qualche volta questa materia, passaremo, con buona
            licenzia delle cortesie vostre, alla seconda disputa, non meno o bella o utile o
            difficile che la prima. </p>
         <p>
            <pb n="34"/> QUAL SIA PIÙ NOBILE, O LA SCULTURA O LA PITTURA DISPUTA SECONDA. </p>
         <p> Io non penso che niuno di qualche ingegno si ritruovi in luogo nessuno, il quale non
            sappia quanto grande sia stata sempre, e sia oggi più che mai, la contesa e differenza
            non solo fra gli scultori e pittori, ma fra gli altri ancora, della nobiltà e
            maggioranza fra la pittura e la scultura, credendo molti et affermando che la scultura
            sia più nobile della pittura, e molti per lo contrario affermando e credendo che la
            pittura sia più nobile della scultura, allegando ciascuno in pro' e favore della parte
            sua varie ragioni e diverse autorità. Né penso ancora che alcuno mi creda tanto
            arrogante e presuntuoso che io osassi di muovere questa dubitazione e disputa per
            diciderla e risolverla, avendo pochissima cognizione dell'una e manco dell'altra; ma
            bene penso che come a filosofo, cioè a amatore del vero, mi sia lecito dire liberamente
            quel poco ch'io n'intendo, rimettendomi in tutto e per tutto al giudizio di chi è
            perfetto nell'una e nell'altra, cioè a <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>. E perché io non desidero altro che trovare puramente la
            verità, e sappiendo che a ciascuno si debba credere nell'arte sua, ho scritto et avuto i
            pareri e giudizii di quasi tutti gli scultori e pittori più eccellenti che oggi in
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> si ritruovino; e se la brevità del
            tempo lo mi avesse conceduto, arei scritto ancora a tutti gli altri che io conosco fuora
            di qui. Et in vero ho cavato dell'oppennioni loro non meno utile che piacere, veggendoli
            non meno intendenti che ingegnosi, e che non solo lo scarpello o il pennello è bene <pb
               n="35"/> adoperato da loro, ma ancora la penna, seguitando il Maestro loro nell'una
            arte e nell'altra; e confermatomi nella credenza mia che, chiunche è eccellentissimo in
            un'arte nobile, non sia del tutto privato di giudizio nell'altre. E benché io potessi
            dire brevissimamente l'oppennione mia, nientedimeno mi piace di raccontare, con quella
            agevolezza e brevità che potrò maggiore, l'oppennioni degli altri. E perché tutte le
            cose dubbie si possono provare in due modi, o per autorità o per ragioni, racconteremo
            prima tutte l'autorità, dipoi le ragioni che avemo o udite o lette. </p>
         <p> E quanto all'autorità, diciamo prima che 'l conte Baldassare da Castiglione mosse
            questa disputa presso la fine del primo libro del suo dottissimo e giudiziosissimo
            Cortegiano, et allegando molte ragioni per l'una parte e per l'altra, conchiuse
            finalmente che la pittura fusse più nobile. </p>
         <p> Medesimamente M. Leone Batista Alberti, uomo nobilissimo e dottissimo in molte scienze
            et arti, essendo stato et architetto e pittore grandissimo ne' suoi tempi, tiene, nel
            libro ch'egli scrisse della Pittura, che ella sia più degna e più nobile della scultura.
            A questi s'aggiungono tutti i pittori che m'hanno scritto o a chi ho favellato, i quali,
            per non essere necessario, non nominarò. Ma perché l'autorità non dimostrano né
            conchiudono necessariamente, ma ingenerano solamente fede et oppennione, passaremo alle
            ragioni. </p>
         <p> Dicono dunque primieramente la pittura essere stata sempre in grandissima riputazione
            appresso tutte le genti, e massimamente appo i Greci et i Latini, e prima appo i
            Toscani, dove furono pittori eccellentissimi, e <persName ref="#Pline">Plinio</persName>
            racconta che nella <placeName ref="#Grece">Grecia</placeName> tutti i fanciugli nobili
            imparavano la prima cosa a disegnare; onde l'arte della pittura fu recevuta nel primo
            grado dell'arti liberali, e sempre ebbe questo onore, che fu esercitata da uomini nobili
            e proibito con perpetuo bando che niun servo potesse mai esercitarla. E se Seneca non
            vuole che né i pittori né gli scultori s'annoverino nel numero dell'arti liberali, lo
            fece per lo essere egli stoico, i quali erano severissimi e non chiamavono arti liberali
            se non quelle, non <pb n="36"/> che si convenivono agli uomini liberi, ma che gli
            facevono liberi, cioè le virtù; onde il medesimo dispregia e si fa beffe ancora delle
            scienze e della filosofia medesima, non tenendo conto se non delle morali, ad imitazione
            di <persName ref="#Socrate">Socrate</persName>. Dicono ancora che Fabio, nobilissimo
            cittadino romano, non solo non si vergognò d'essere pittore e scrivere il nome suo nelle
            sue opere, ma diede il nome a così nobile famiglia, e che <persName
               ref="#MarcantonioRaimondi">Marcantonio</persName> imperadore, il quale fu dottissimo
            e santissimo, con quelle mani colle quali dava leggi e reggeva il mondo, con quelle
            medesime dipigneva, et in un medesimo tempo dava opera grandissima così alla pittura
            come alla filosofia; e che <persName ref="#Platon">Platone</persName>, il quale fu et è
            meritamente chiamato divino, fu oltra modo studioso della pittura; e M. <persName
               ref="#Ciceron">Cicerone</persName>, padre e maestro della facundia romana, mostra che
            molto non pure se ne dilettasse, ma intendesse. Dicono ancora che <persName
               ref="#DemetriosAlopece">Demetrio</persName> fu non meno grande pittore che filosofo,
            e che in <placeName ref="#Athenes">Atene</placeName> anticamente fu uno chiamato
               <persName ref="#Metrodore">Metrodoro</persName>, il quale fu non solamente pittore
            grandissimo, ma eccellentissimo filosofo; onde, avendo Lucio Paulo, vinto ch'egli ebbe
               <persName ref="#Persee">Perseo</persName>, fatto intendere agli Ateniesi che gli
            mandassero il miglior filosofo che potessero, per insegnare a' suoi figlivoli, et uno
            pittore medesimamente eccellentissimo che gli dipignesse il suo trionfo, gli Ateniesi
            gli mandarono <persName ref="#Metrodore">Metrodoro</persName>, faccendogli a sapere che
            egli solo lo servirebbe in amendue quelle cose eccellentissimamente. Il che seguì,
            perciocché Paulo non solo se ne tenne pago e contento fra sé medesimo, ma lo bandì
            publicamente. </p>
         <p> Potremmo addurre infiniti altri esempi, sì di molte altre città e sì massimamente di
               <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, dove la pittura già spenta rinacque e
            sono stati tanti e sì eccellenti maestri nobilissimi cittadini, i quali non raccontarò
            sì per maggiore brevità e sì per lo averne scritto lungamente e con gran diligenza M. </p>
         <p>
            <persName ref="#GiorgioVasari">Giorgio Vasari</persName> d'<placeName ref="#Arezzo"
               >Arezzo</placeName>, mio amicissimo, a imitazione di molti altri pittori antichi o
            più tosto di <persName ref="#Pline">Plinio</persName>, per l'immortale benefizio del
            quale si sono serbati dalla ingiuria del tempo vivi e lodati i nomi di tanti
            eccellentissimi così scultori <pb n="37"/> come pittori, le cui opere, non che si
            trovassero, non pure si sapevano. </p>
         <p> Argomentano ancora dagli onori e premi grandissimi che sempre furono fatti e dati ai
            pittori, perciocché, se bene i premii dell'arti sono ordinariamente i danari, delle
            nobilissime però sono la gloria e l'onore, onde nacque quel detto: l'onore nutrisce
            l'arti; e si vede ordinariamente ch'elle fioriscono, o più o manco, in questo o in quel
            luogo, secondo che più o meno sono amate o favorite da' prìncipi. Onde sotto <persName
               ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> era in pregio e conseguentemente in
            l'uso l'arte della guerra; sotto <persName ref="#Auguste">Augusto</persName> la poesia;
            sotto <persName ref="#Neron">Nerone</persName> la musica, et ai nostri tempi, sotto papa
            Leone, tutte l'arti e discipline in un tempo medesimo; il quale uso, come ognuno vede,
            ritorna a gran passi sotto il virtuosissimo e liberalissimo signor Duca, principe
            nostro. Dicono dunche che i pittori grandi furono sempre in grande onore appresso i
            grandi prìncipi, come ebbe <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> il
            grande <persName ref="#Apelle">Apelle</persName>, e le tavole loro furono pagate
            grandissimi pregi e stimate tanto, sì da' pittori medesimi, che vollero piuttosto
            donarle, alcuni di loro, che riceverne prezzo, giudicandole maggiori di qualunche
            pregio, e sì da l'altri uomini grandi, che, per non guastarne una, s'astennero di
            pigliare le città intere intere. </p>
         <p> Argomentano ancora, la pittura essere molto più universale, cioè potere imitare la
            natura in tutte le cose; perciocché, oltra il potere contraffare tutti gli animali e
            tutte l'altre cose che si possono toccare, fanno ancora [i pittori] tutte quelle che si
            possono vedere, alle quali non aggiugne la scultura: onde <persName ref="#Pline"
               >Plinio</persName> diceva d'<persName ref="#Apelle">Apelle</persName>, ch'egli aveva
            dipinte quelle cose che non si potevano dipignere, cioè i tuoni, baleni e saette. Fanno
            ancora fuochi, lumi, aria, fumi, fiati, nugoli, riverberi et altre infinite apparenze,
            come sarebbe l'apparire del sole, l'aurora, la notte, i colori dell'acque, le piume
            degli uccelli, i capelli e peli dell'uomo e di tutti gli animali, sudori, spume et altre
            cose, che non possono fare gli scultori. </p>
         <p> Conchiudono dunque che la pittura non solo fa più cose assai, ma ancora più
            perfettamente della scultura, dando i <pb n="38"/> propii colori a tutte le cose
            minutissimamente; dal che arguiscono che la pittura sprime meglio e conseguentemente
            imita più la natura; onde allegano l'esempio delle uve che aveva in mano il fanciullo
            dipinto da <persName ref="#Apelle">Apelle</persName>, dove gli uccegli volarono per
            beccarle, onde egli lo fece scancellare subito, conoscendo per quello atto che aveva
            bene dipinte l'uve naturalmente, ma non già il fanciullo. Ma che ci devemo maravigliare
            degli animali bruti, se gli uomini medesimi, anzi i medesimi pittori eccellentissimi,
            rimangono ingannati dalla pittura? come avvenne quando, contendendo <persName
               ref="#Zeuxis">Zeusi</persName> con Parasio, non conobbe un telo dipinto, giudicandolo
            vero e comandando che si levasse, per poter vedere la figura che egli credeva che vi
            fusse sotto. E di simili essempi hanno avuti pure assai i tempi nostri, come ultimamente
            nel ritratto di mano di M. <persName ref="#Titien">Tiziano</persName> di papa Pagolo
            terzo. </p>
         <p> Argomentano ancora dalla difficultà dell'arte, dove, distinguendo la difficultà in due
            parti: in fatica di corpo, e questa come ignobile lasciano agli scultori: et in fatica
            d'ingegno, e questa come nobile riserbano per loro, dicendo che, oltra le diverse
            maniere e modi di lavorare e colorire, in fresco, a olio, a tempera, a colla et a
            guazzo, la pittura fa scorciare una figura, [le] fa parere tonde e rilevate in un campo
            piano, faccendolo sfondare e parere lontano con tutte le apparenze e vaghezze che si
            possono disiderare, dando a tutte le loro opere lumi et ombre bene osservate secondo i
            lumi et i riverberi, il che tengono per cosa difficilissima; et in somma dicono che
            fanno parere quello che non è: nella qual cosa si ricerca fatica et artifizio infinito.
            Mostrano ancora questa loro difficoltà con essempio manifesto, dicendo che un fanciullo,
            o uno che non sia dell'arte, farà più agevolmente o manco male un viso o qual si voglia
            altra cosa colla terra o colla cera, che disegnandolo in una carta o in altro luogo.
            Dicono ancora che si sono trovati molti scultori molto grandi senza gran disegno, il che
            della pittura non avviene. Ancora dicono che i pittori ordinariamente sanno meglio fare
            di rilievo che gli scultori colorire; e di qui argui <pb n="39"/> scono esser più agevol
            cosa di pittore diventare scultore, che di scultore dipintore, e conseguentemente la
            scultura esser più agevole che la pittura. </p>
         <p> Al che aggiungono che al dipintore è necessario la prospettiva per gli scorti delle
            figure, de' casamenti, delle città e dei paesi, la quale consiste nella forza di linee
            misurate, di colori, di lumi e d'ombre, onde nascono cose maravigliose e quasi
            sopranaturali. Et in somma dicono che tutta la macchina del mondo dir si può che una
            nobile e gran pittura sia, per mano della natura e di <persName ref="#Dieu"
               >Dio</persName> composta. </p>
         <p> Arguiscono ancora dalla magnificenza et ornamento, dicendo quanto sia cosa magnifica e
            quanto adorni il vedere una storia intera e perfetta con tante varie figure di tutte
            l'età e condizioni, in tante e tanto varie attitudini, così d'uomini come d'animali, coi
            loro propi colori di tutte le parti, tanto morti quanto vivi, vestiti et ignudi, sani e
            malati, addormentati e desti, armati e senza arme, arditi e timidi, a cavallo et a piè,
            feriti in varii luoghi da varie armi, da varie persone, così in terra come in mare, e
            finalmente tutto quello che può accadere in tutti i luoghi. La qual cosa arreca quello
            ornamento e grandezza, che si può vedere sì in molti luoghi e sì massimamente nella
            Cappella di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> et in molte stanze del Palazzo. </p>
         <p> Argomentano ancora dalla commodità et utilità, dicendo che molto più agevolmente si può
            dipignere in ogni luogo et in ogni tempo, che scolpire, sì per farsi con minore così
            tempo come spesa, e sì per trovarsi e maneggiarsi più agevolmente i colori che i marmi;
            oltra che non si ricerca quella gagliardia e robustezza che nello scultore; et una
            chiesa si vede tutta dipinta senza tenere luogo o impedirla di cosa veruna, o arrecargli
            danno o pericolo nessuno. Tra'sene ancora grandissima utilità nelle scienze, come si
            vede nel libro della Notomia del Vessalio, nelle Quarantotto imagini del cielo di
            Camillo della Golpaia, nel libro dell'Erbe del Fucsio, e molto meglio e più naturalmente
            in quegli di Francesco Bachiacca, ritratte all'illustrissimo Duca di <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName>, come si può ancora vedere nello scrittoio di Sua
            Eccellenza. <pb n="40"/> Argomentano ancora dalla vaghezza e dal diletto, che si cava
            maggiore della pittura che della scultura, rispetto massimamente a' colori; oltra che si
            ritrae et uomini e donne che somigliano più e porgono diletto grandissimo, come si vede
            ne' duoi sonetti di M. Francesco Petrarca fatti sopra il ritratto di <persName
               ref="#Marie">Madonna</persName> Laura di mano di Simone Sanese et in quello del
            reverendissimo Bembo sopra il ritratto fattogli dal Bellino Viniziano, che comincia: «O
            imagine mia celeste e pura»; ma, più che in tutti i luoghi, nelle bellissime e
            dottissime stanze, così di M. Guandolfo come del Molza, sopra il ritratto di Donna Iulia
            di mano di fra' Bastiano da <placeName ref="#Venise">Vinegia</placeName>. Et ancora che
            si potessero allegare molto più ragioni et essempi, questi però ci sono paruti a
            bastanza, essendo i maggiori e donde gli altri si possono trarre agevolmente, e perciò
            passaremo a l'autorità e ragione degli scultori. </p>
         <p> I quali da l'altro lato dicono tutti et affermano che la scultura senza alcun dubbio è
            più nobile, prima allegando <persName ref="#Pline">Plinio</persName>, il quale dice che
            l'arte della scultura, che i Latini chiamano marmoraria, fu molto innanzi della pittura
            e della statuaria, cioè del gittare le statue di bronzo, perciocché amendue queste
            cominciarono al tempo di <persName ref="#Phidias">Fidia</persName>, benché anco
               <persName ref="#Phidias">Fidia</persName> fu marmoraio. Dicono ancora d'avere veduto
            in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> uno essempio della Scultura e della Pittura,
            dove la Scultura era d'oro et in su la mano destra, e la Pittura d'argento in sulla
            sinistra. </p>
         <p> Argomentano ancora dalla lunghezza del tempo, dicendo che la scultura è quasi perpetua,
            non essendo sottoposta né a piogge, né a fuoco et altri accidenti a gran pezzo quanto la
            pittura; il che apparisce nelle statue antiche, delle quali se ne truovano infinite,
            dove delle pitture non è rimasa in piè nessuna, se non se alcune nelle grotte di
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, che hanno dato il nome a quelle che oggi si
            chiamano grottesche; e quinci aver detto il Petrarca: Quel dolce pianto mi dipinse
            Amore, Anzi scolpio. </p>
         <p>
            <pb n="41"/> A questa ragione rispondono i pittori in tre modi: prima dicono questo non
            venire dall'arte, ma dal subbietto dell'arte, il che è verissimo; secondariamente dicono
            che niuna cosa sotto il cielo è perpetua e che le pitture durano centinaia d'anni, il
            che pare loro che baste; nel terzo luogo dicono che si può dipignere ancora nei marmi, e
            così saranno eterne a un modo, allegando l'esempio di fra' Bastiano e quegli versi del
            Molza a lui, che dicono: Tu, che lo stile con mirabil cura Pareggi col martello, e la
            grandezza Che sola possedea già la scultura Ai color doni e non minor vaghezza, Sì che
            superba gir può la pittura, Sola per te salita a tanta altezza, Col senno, onde
            n'apristi il bel segreto, Muovi pensoso a l'alta impresa e lieto; e quegli altri non
            meno vaghi di M. Guandolfo, pure al medesimo, sopra la medesima materia: E con
            quell'arte, di che solo onori Il secol nostro e lo fai chiaro e bello, Con nuovo uso
            agguagliando i tuoi colori Alle forze d'incude e di martello, Or coronata di novelli
            fiori, Or col fianco appoggiata a un arbuscello, E 'n mille altre maniere, e 'n treccia
            e 'n gonna, Forma l'altera e gloriosa Donna. </p>
         <p> Argomentano ancora — e questa ragione si noti bene, perché vi fanno sopra gran
            fondamento e, secondo a me pare, con gran ragione —: dicono dunche che amendue queste
            arti cercano d'imitare la natura, e che quella sarà più nobile che meglio saprà fare
            questo e s'appresserà più al vero; il che è verissimo. Poi soggiungono che la pittura è,
            come noi diremmo, sofistica, cioè apparente e non vera, non altramente quasi che si
            veggono le figure negli specchi; conciossia che <pb n="42"/> quelle cose che appariscono
            nella pittura, non vi sono in verità, il che non avviene nella scultura. E che questo
            sia vero nollo negano i pittori medesimi; onde, se i pittori imitano le medesime cose
            che gli scultori con più cose, cioè colle figure e co' colori, e gli scultori colle
            figure sole, l'imitano però più veramente e più naturalmente. E che questo sia vero
            ognuno sa, ché, se bene l'occhio è il più nobile di tutti e cinque i sentimenti e ha per
            obietto i colori, non è però il più certo, anzi s'inganna molte volte, come sa ognuno, e
            meglio i pittori che gli altri, la cui arte non pare che sia quasi altro che ingannare
            la vista; ma il più certo sentimento è il tatto, onde chi niega il tatto è di perduta
            speranza, e quinci clamò Lucrezio: Tactus enim, tactus, proh divum numina sancta,
            Corporis est etc. </p>
         <p> E quando noi vedemo una qualche cosa e dubitiamo se è o non è, ci serviamo, per
            certificarci, del tatto. Ora sa ognuno che il tatto trova in una statua tutto quello che
            l'occhio vi vede, che sia però obietto del tatto, dove in una pittura non ve ne trova
            nessuno, onde gli scultori dicono che la loro arte è vera e la pittura dipinta, e che vi
            è tanta differenza quant'è dall'essere al parere. A questa ragione rispondono alcuni
            che, se bene il pittore non fa la persona tonda, fa quei muscoli e membri tondeggiati di
            sorte, che vanno a ritrovare quelle parti che non si veggono, con tal maniera che
            benissimo comprender si può che 'l pittore ancor quelle conosce et intende; la qual
            risposta quanto vaglia lasciarò giudicare a ciascuno, perché gli scultori direbbero che
            non niegano che 'l pittore le conosce et intende, ma ch'egli nolle può fare. Alcuni
            altri rispondono che per questo gli scultori non imitano più la natura per far di
            rilievo, che altramente; anzi tolgono la cosa che era già di rilievo fatta della natura,
            onde tutto quello che vi si truova di tondo o di largo o d'altro non è dell'arte, perché
            prima v'erano e larghezza et altezza e tutte le parti che si danno a' corpi solidi, ma
            solo [p. </p>
         <p> 43] sono dell'arte le linee che circondono detto corpo, le quali sono in superficie.
            Onde, come è detto, non è dell'arte essere di rilievo, ma della natura. E questa
            medesima risposta, per recitare tutte le parole loro, serve ancora dove dicono del senso
            del tatto, perché il trovare la cosa di rilievo di già è detto non esser dell'arte. La
            qual risposta, ancora che sia d'uomo ingegnosissimo et amicissimo mio, pare a me che non
            conchiuda, prima per non essere vero che quello che vi si truova delle tre dimensioni
            sia totalmente dalla natura, perché, se bene tutti i corpi hanno le tre dimensioni
            necessariamente, non però l'hanno in un modo medesimo: altramente lo scultore non vi
            arebbe fatto niente, perché in altro modo sono le dimensioni d'un marmo rozzo, che del
            medesimo, fattane una statua: perché non solamente vi si truovano le tre dimensioni
            naturali, ma ancora in guisa che eziandio un cieco conosce quella essere una statua;
            poi, non è vero che sole le linee che circondano detto corpo siano dell'arte, perché, se
            bene l'arte opera solamente nella superficie, non però si può dire che l'artista, come
            avemo dichiarato nella sposizione della prima parte del sonetto, faccia la forma sola,
            ma la forma colla materia insieme, cioè tutto il composto. Oltra questo, quando bene se
            gli concedesse quello che dice, ad uno scultore bastarebbe che la sua statua, venisse da
            che si volesse, imitasse meglio la natura e più s'appressasse al vero che una pittura,
            perché qui si favella della nobiltà dell'arte, cioè qual più s'appressa al naturale, che
            che ne sia la cagione, o una scultura o una pittura. </p>
         <p> Raccontate l'autorità e le ragioni dell'una parte e dell'altra, innanzi che io venga a
            rispondere alle ragioni de' pittori contro agli scultori, non voglio mancare, con buona
            pace e sopportazione d'amendue le parti, di dire liberamente la sentenza mia circa
            questa dubitazione, la qual prego che sia accettata con quell'animo che io la dico, e se
            non sarà come io penso e certo vorrei, non s'attribuisca ad altro che al poco sapere e
            giudizio mio. Dico dunque, procedendo filosoficamente, che io stimo, anzi tengo per
            certo, che sostanzialmente <pb n="44"/> la scultura e la pittura siano una arte sola, e
            conseguentemente tanto nobile l'una quanto l'altra, et a questo mi muove la ragione
            allegata da noi di sopra, cioè che l'arti si conoscono dai fini e che tutte quelle arti
            c'hanno il medesimo fine siano una sola e la medesima essenzialmente, se bene negli
            accidenti possono essere differenti. Ora ognuno confessa che non solamente il fine è il
            medesimo, cioè una artifiziosa imitazione della natura, ma ancora il principio, cioè il
            disegno; né mi maraviglio che tanti grand'uomini e così peregrini ingegni non abbiano
            trovato infino qui, che io sappia, questa verità, perché, se bene nella sostanza o vera
            essenza, et in somma realmente, come dicono i filosofi e come diciamo noi, in effetto
            sono una medesima, per lo avere un medesimo fine, sono però molto varie negli accidenti.
            E di qui è nato che alcuni, credendosi provare la nobiltà dell'arte, hanno provato ora
            la difficultà, ora la vaghezza, ora l'eternità, ora qualch'altro accidente; e questi non
            variano la sostanza, perché così è uomo uno picciolo, brutto, goffo, ignobile,
            ignorante, come un dotto, nobile, avvenevole, bello e grande, perché amendue sono il
            medesimo nella sostanza, avendo amendue l'anima intellettiva, ma variano negli
            accidenti. E per dare uno essempio più accomodato e più chiaro: a chi dimandasse quale è
            più nobile arte, o quella medicina che si chiama fisica, cioè naturale, o quella che si
            chiama cerusica, cioè manuale, si deve rispondere a un modo, cioè che tanto è nobile
            l'una quanto l'altra, perché nel vero et in sostanza sono un'arte medesima; e la cagione
            è perché hanno un medesimo fine, cioè la sanità; e di questo appresso i migliori così
            medici come filosofi non è dubbio nessuno, et i medici antichi, come Ippocrate e Galeno,
            operavano colle mani, come testificano essi medesimi e l'opere loro tante volte. Onde,
            quando alcuno concedesse tutte le ragioni che s'allegano per la parte de' dipintori, non
            seguirebbe per questo che la pittura fusse più nobile; e dall'altro lato, chi concedesse
            agli scultori tutto quello che dicono, non seguiterebbe che la scultura fusse più
            nobile, confessato che aves <pb n="45"/> sero il medesimo fine. Et io per me, per quel
            poco che n'intenda, credo che, essendo le medesime effettualmente e variando negli
            accidenti, in alcuni sia tal dubbio che non si possa, o difficilmente, risolvere, come,
            essempigrazia, della difficultà; in alcuni siano senza dubbio, come l'università nella
            pittura, cioè il potere imitare più cose, e nella scultura la eternità, cioè durare più
            lungo tempo et essere meno sottoposta alle ingiurie; in alcuni siano pari o con
            pochissimo vantaggio, come nella reputazione et essere stimate dalle genti, o veramente
            nel dilettare, trovandosi vari giudizii secondo la varietà delle nature. E rimettendomi
            in tutto e per tutto, come dissi di sopra, al giudizio di chi o solo o più veramente che
            alcuno altro può giudicarlo, passarò a rispondere alle ragioni allegate di sopra, et
            ultimamente dichiararò, come saprò il meglio, quale sia la somiglianza e quale la
            differenza tra la poesia e l'arte del disegno, sotto il quale comprendonsi alcune altre
            arti, come intagliatori non tanto di legname — come era già il nostro buon Tasso, oggi
            nobile architettore —, quanto di gioia e pietre fini — nel quale artifizio tiene lo
            campo senza contrasto alcuno il gentilissimo M. <persName ref="#AlexandreLeGrand"
               >Alessandro</persName> Greco —, come ancora gli orafi in molte loro parti, e quegli
            che anticamente si chiamavano frigiones et oggi ricamatori — tra tutti i quali è
            eccellentissimo Antonio Bachiacca antichissimo amico nostro, come vi dimostrano
            largamente l'opere lavorate da lui all'Eccellenza del nostro illustrissimo signor Duca—;
            e sì massimamente la pittura e la scultura. </p>
         <p> Quanto alla prima ragione, gli scultori concederebbero tutte le cose che in essa si
            contengono, e direbbero che tutte si convengono medesimamente, e forse più, alla
            scultura, perché il disegno è l'origine, la fonte e la madre di amendue loro; onde i
            fanciugli greci mediante il disegno arebbero così potuto scolpire come dipignere, ma
            bastava loro quella prima parte per servirsene forse non meno a l'architettura e
            cosmografia, che per cagione dell'arte della guerra. Non negarebbero già, penso io, che
            la pittura per essere nel vero non solo men faticosa, quanto alla fatica del corpo, ma
            ancora <pb n="46"/> più dilettevole nell'operarla e di molto minor tempo, era esercitata
            più volentieri e più spesso dagli uomini grandi occupati o in altre professioni o in
            altre faccende; et alcuni per avventura direbbero che questo avveniva dalla gran
            difficultà della scultura, non solo del corpo, ma dell'ingegno, e che chi è occupato in
            ella non può dare opera ad altra cosa nessuna. </p>
         <p> Alla seconda ragione la concederebbero medesimamente tutta, e confesserebbero che niuno
            pregio può pagare una bella tavola e che niuno onore può essere fatto da uomo sì grande
            a un pittore, che egli nol meriti maggiore, considerata non solamente la nobiltà di
            cotale arte, ma la fatica e 'l tempo che necessariamente bisogna spendervi, e quanto
            pochi dopo molte, anzi infinite fatiche e sudori divengano eccellentissimi. Ma direbbero
            che il medesimo avviene, e forse più e per le medesime cagioni, agli scultori, i quali
            nel vero hanno sempre avuto i pregi maggiori; il che è avvenuto loro, come dicono i
            pittori, per essere sì più faticosa di corpo e sì più lunga di tempo, oltra che, durando
            più, soddisfà meglio all'intendimento di colui per cui si fa. E se <persName
               ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> amò grandemente e benificò <persName
               ref="#Apelle">Apelle</persName>, comandando che niuno il ritraesse, eccetto lui,
            devemo credere che facesse il medesimo, come testifica il Petrarca, ancora di Pirgotele
            e di <persName ref="#Lysippe">Lisippo</persName>. </p>
         <p> Alla terza ragione risponderebbero che, contenendo ella tre parti, a la prima parte,
            cioè che la pittura può fare più cose, la concederebbero, ma negarebbero la seconda,
            cioè che le facessero più perfettamente che essi non fanno le loro, e così la terza,
            cioè la conseguenza che essi fanno; e concederebbero che imitano bene più, cioè in più
            cose, la natura, ma non già meglio, cioè più perfettamente, come si disse di sopra. Et
            all'uve d'<persName ref="#Apelle">Apelle</persName> et ai cani che abbaiarono a' cani
            dipinti, et a tutti gli altri essempi antichi e moderni risponderebbero prima il
            medesimo, il che è maggior cosa, essere avvenuto alle sculture, onde il medesimo
               <persName ref="#Pline">Plinio</persName>, che racconta degli uccegli e de' cani,
            racconta ancora nel medesimo luogo de' cavalli che anitrirono a' cavalli di marmo e di
            bronzo. [p. </p>
         <p> 47] Ma che più? Non dice egli che gli uomini medesimi si sono innamorati delle statue
            di marmo, come avvenne alla <persName ref="#Venus">Venere</persName> di <persName
               ref="#Praxitele">Prassitele</persName>? Benché questo stesso avviene ancora oggi
            tutto il giorno nella <persName ref="#Venus">Venere</persName> che disegnò <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> a M. Bartolomeo Bettini, colorita di mano
            di M. Iacopo Puntormo. Secondariamente direbbero, questo nei pittori non essere tanto
            gran meraviglia quanto negli scultori, rispetto a' colori et a quelle minuzie che la
            pittura può meglio sprimere, e concederebbero, credo io, che, in quanto agli accidenti,
            e massimamente, essendo l'obbietto degli occhi, i colori che ci dilettano infinitamente,
            la pittura soprastà alla scultura, ma nelle cose sostanziali, come ne dimostra il tatto,
            che, per lo essere materiale, è più certo che la vista [e] s'inganna meno, essere il
            contrario; e direbbero che l'una arte e l'altra cerca d'imitare quanto può il più la
            natura, ma, non potendo fare le figure vive, perché allora sarebbero la natura medesima,
            cercano di farle più somiglianti al vivo che possono; e potendosi imitare due cose, che
            si ritruovano in tutti i corpi, cioè la sostanza e gli accidenti, direbbero che essi
            imitano più la sostanza che gli accidenti, et i pittori più gli accidenti che la
            sostanza. E certa cosa è ch'una figura di rilievo ha più del vero e del naturale, quanto
            alla sostanza, che una dipinta; il che dimostrano sì la figura di Pimmalione, e sì che
            tutti gl'idoli antichi erano di rilievo, perché meglio potessero ingannare gli uomini; e
            tutti quegli c'hanno o creduto o voluto dare a credere che le figure favellassero,
            l'hanno prese di rilievo, come si vide in <placeName ref="#Egypte">Egitto</placeName>:
            onde nacque quella bellissima stanza e dottissima del Molza: Forse ancor fia che Menfi e
            chi già cinse Di muri Annubi e ricchi tempii e fregi D'oro e di gemme i mostri suoi
            distinse, Con voi contenda d'artifizi egregi; E dove infino a qui nulla mai finse Dal dì
            che 'n lei mancar gli antichi pregi, Ritorni al primo onor, col qual dia poi Spirar,
            come già fece, a' segni suoi. </p>
         <p>
            <pb n="48"/> Non si niega già che la pittura, per cagione de' colori e di quelle
            sottilissime parti perfettissimamente fornite, et in somma rispetto agli accidenti, non
            paia più vera, e massimamente a chi meno considera et in una subita vista. E la ragione
            è che niuno sentimento comprende e conosce la sostanza, ma solamente gli accidenti, e
            solo l'intelletto, spogliandole di tutti gli accidenti (perché altramente non potrebbe
            intenderle), comprende le sostanze; e si dice ancora volgarmente che ad una statua non
            manca se non lo spirito et il movimento; onde, come mi fu scritto da uno eccellentissimo
            ingegno, <persName ref="#Dieu">Dio</persName>, avendo a fare l'uomo, lo fece come
            scultore, non come pittore. </p>
         <p> Alla quarta ragione, favellando della difficultà dell'ingegno e non della fatica
            corporale, rispondono gli scultori, la loro essere più difficile, et alcuno di loro di
            sottilissimo intelletto tiene per fermo non esservi quasi comperazione, rispetto alle
            molte vedute che un buono scultore è necessitato dare alle sue figure, oltra molte altre
            fatiche e diligenze, come lavorare sotto squadra et in luoghi, alcune volte, dove appena
            possono arrivare gli occhi e vi si truovano le cose, o naturali o accidentali, fatte
            dallo artefice: come dicono che si vede o, per più vero dire, si truova nel Moisè di
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>; oltra che allo scultore bisogna
            una continova diligenza e star sempre intento, non meno coll'ingegno che colla mano, per
            fare proporzionata et accordare tutte le parti della sua statua, e tanto più ch'egli non
            può mai vedere del tutto come debba essere e tornare, fatta, la sua figura, fino che non
            è fornita, e sempre gli bisogna stare con continova gelosia delle cose che possono
            accadere moltissime. È ancora gran fatica l'avere a ritrovare in un marmo e poi condurvi
            mediante lo scarpello alcun membro che tocchi più membra in qualche attitudine
            difficile, e sia proporzionato a l'altre, e convenga con tutta la figura, come si vede
            nella Notte di <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> e nel Duca Lorenzo, o
            veramente fare un membro spiccato, come sarebbe un braccio in aria, e tanto più se
            avesse in mano alcuna cosa, come si vede nel bellissimo, anzi miracoloso <pb n="49"/>
            <persName ref="#Bacchus">Bacco</persName> di M. </p>
         <p> Iacopo Sansovino. Fa ancora difficultà non piccola, secondo alcuni, che allo scultore è
            di mestiere operare nel modo contrario ch'egli ha imparato, cioè che, quando impara
            colla terra, lavora per lo più aggiugnendo, e quando scolpisce nel marmo, lavora levando
            e conseguentemente con altra regola, il che non avviene de' getti de[l] bronzo. E in
            questo sono diversi gli statuarii da' marmorarii, et a' vari modi del lavoro de' pittori
            contrappongono il fare di marmo, di bronzo, di legno, di stucco, di cera, di terra, di
            tutto, di mezzo e di basso rilievo; et anche ad essi è necessaria la prospettiva, et
            anch'essi levano paesi, città e case di rilievo, e molto meglio si comprende, come noi
            diremmo, o l'Inferno o 'l Purgatorio di <persName ref="#Dante">Dante</persName> di
            rilievo che di pittura, ancoraché simili cose si convengano, per avventura, più
            propiamente all'architetto. La qual cosa si potrà conoscere apertamente nel sito
            d'amendue che si fa continovamente dal nostro Luca Martini, nel quale, oltre molti altri
            chiari et importantissimi errori, si vedrà quanto tutti quegli che n'hanno scritto
            insino qui si siano ingannati nella grandezza e nella positura, e si renderà in questo
            tempo a <persName ref="#Dante">Dante</persName> da un solo tutto quello che da molti gli
            era stato tolto in diverse età. Scortano anche gli scultori le loro figure ne' bassi
            rilievi, e vi tirano prospettive. E se alla scultura mancano i lumi e l'ombre che gli dà
            l'artefice, vi sono quegli e quelle che fa la natura stessa, i quali e le quali si vanno
            variando naturalmente, il che non fanno quegli de' pittori. Non ho detto che i pittori
            possono mille volte scancellare e rifare, dove agli scultori non avviene così; perché,
            oltra che intendiamo in amendue l'arti di maestri perfetti, ch'abbiano l'arte talmente
            che non accaggia di levare quello che non bisogna, possono anco gli scultori, benché
            infinitamente meno e con molto maggiore fatica e tempo, fare il medesimo, ma non sì
            perfettamente. E si vede ancora che i colossi si fanno di pezzi, o per mancamento di
            materia, come avviene mille volte, o per difetto d'arte, come si vide nell'<persName
               ref="#Hercule">Ercole</persName> di Piazza, quando cadde quel pezzo con gran danno di
            chi v'era sotto; e le statue antiche si racconciano e <pb n="50"/> si rappezzano tutto
            'l giorno. E, per conchiudere questa parte, non si può errare a credere che l'una e
            l'altra sia tanto malagevole che niuno possa giudicare in qual di loro sia maggiore
            difficultà, se non chi ha provato e le sa fare amendue eccellentemente. E quando fusse
            più difficile la pittura, direbbero gli scultori, i quali la tengono mestiere da donne a
            comperazione della scultura, che questa ragione fa per loro, perché bisogna più fatica a
            voler dare ad intendere la bugia e fare parere quello che non è, che a sprimere il vero.
            Onde, se bene gli artefici della pittura fussero più ingegnosi et avessero bisogno di
            maggiore artifizio, gli scultori non di meno sarebbero più veri, e per questo dicono che
            un fanciullo, o uno che non abbia l'arte, fa più agevolmente nella terra che nella
            carta, oltra che qui si favella de' fini, che sono perfetti, e non de' principii. </p>
         <p> A quello che dicono, essersi trovati scultori eccellentissimi senza disegno grande,
            risponderebbero che, ancora che questo sia difficilissimo, è avvenuto ancora ne'
            pittori: il che si debbe però intendere in quelle cose che si ricercano, in ambedue le
            arti, oltra il disegno; e direbbero che uno giovane, di pari ingegno e di pari
            esercitazione nell'una arte e nell'altra, ritrarrebbe meglio una pittura che non
            torniarebbe una statua; e che, se i pittori diventano molte volte et agevolmente
            scultori, e degli scultori radissimi o niuno diventa pittore, viene, dicono essi, perché
            lo scultore gli parrebbe abbassarsi. Et a quegli che dicono <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> essere eccellentissimo scultore per lo essere
            eccellentissimo pittore, rispondono essere il contrario. Non è già dubbio che i pittori
            fanno meglio et imparano più al ritrarre dal rilievo che dalle pitture, come testimonia
            M. Leonbatista Alberto, e <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> l'ha
            dimostro in <persName ref="#SaintLaurent">S. Lorenzo</persName> nelle sue architetture,
            col fare i modelli di rilievo eguali alla grandezza dell'opere. E quegli che dicono che
            la macchina del mondo è una nobile e gran pittura, arebbero detto più veramente, secondo
            ch'io penso e come può vedere ciascuno, se avessero detto scultura, come ne dimostra
            appresso i Latini il nome del cielo, che vuol dire <pb n="51"/> ‘scolpito' e non
            ‘dipinto', benché, per dire perfettamente, potevano aggiugnere ‘colorito'. </p>
         <p> Alla quinta ragione la concedono tutta et ancora molto più che non dicono, ma affermano
            che 'l medesimo molto più, e senza alcuno dubbio, avviene nella scultura: perché altra
            grandezza e magnificenza arrecano i bronzi et i marmi (come veggiamo tutto il giorno
            nella piazza del Duca e nelle porte di <persName ref="#SaintJean">S.
            Giovanni</persName>, le quali, come dicono aver detto <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName>, si converrebbero al paradiso), che la cerussa e 'l cinabro
            non fanno; e quegli che escono dalla Cappella di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>
            o dalla loggia de' Ghigi, e vanno o nel cortile della Valle o nella casa di Cesi, ne
            possono far fede. Ma che maggior magnificenza et ornamento si può vedere, che a
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> la Colonna di Traiano et in <placeName
               ref="#Florence">Firenze</placeName> la Sagrestia di <persName ref="#SaintLaurent">S.
               Lorenzo</persName>? Alla sesta ragione, perché contiene due cose, concederebbero la
            prima, che con molta più commodità si dipigne che non si scolpisce, quasi senza
            comparazione, perché, oltra mille altre commodità, non potrebbe fare lo scultore la
            volta o di Careggi o di Castello né con quella commodità, né senza impedire il luogo e
            rifarlo tutto di nuovo. Quanto all'utilità, che è la seconda parte, direbbero, penso,
            che quanto a l'erbe dicono vero, ma quanto alla notomia et alla astrologia, che la fanno
            anch'essi, e forse meglio, come s'è detto di sopra. Hanno poi questa utilità più, che,
            durando maggior tempo, incitano più persone alla virtù et alla gloria, come testimoniò
            il Petrarca, quando disse: Giunto <persName ref="#AlexandreLeGrand"
               >Alessandro</persName> alla famosa tomba del fero <persName ref="#Achille"
               >Achille</persName>, sospirando disse: O fortunato, che sì chiara tromba etc. </p>
         <p> Direbbero ancora che le statue servono alcuna volta ancora per mensola o colonne,
            sostentando alcuna cosa o faccendo alcuno altro ufizio, come si può vedere ampiamente
            nel giardino di Castello et in molti altri luoghi; benché di simili cose, per l'essere
            accidentali e fuora dell'arti, non fareici per me troppo gran caso, come pare che
            facciano alcuni. <pb n="52"/> Al settimo et ultimo argomento, credo io che gli scultori
            lo concederebbero tutto per quelle cagioni et in quel modo che avemo detto di sopra,
            cioè rispetto alla vaghezza de' colori et a quelle ultime perfezzioni, dove non può
            arrivare la scultura, le quali però consistono più negli accidenti che nella sostanza;
            onde agli uomini intellettivi porge per avventura più vaghezza e maggior diletto la
            scultura, ancora che in verità la pittura somigli molto più e possa meglio ingannare;
            tuttavia si vede che i più, se sono ingegnosi, tirati forse dalla lunghezza del tempo o
            forse dal piacere che tranne in qualche modo ancora il tatto, ma da qualunche cagione
            ciò si venga, i più disiderano più le sculture che le pitture. E per questo credo che M.
            Gandolfo giudiziosamente, dopo l'avere detto quella stanza a fra' Bastiano, che di sopra
            recitammo, si volgesse a <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> e non meno
            dottamente che leggiadramente cantasse: O s'un giorno dappresso in qualche spiaggia Miri
            i santi atti schivi il gran Scultore, E lei conversa indietro accorta e saggia Gir con
            quegli occhi a ritrovargli il core, Perché sempre in onore il mondo l'aggia, Spenderà
            tutti in questa i giorni e l'ore; E i magnanimi re del <placeName ref="#Tibre"
               >Tebro</placeName> e d'<placeName ref="#Arno">Arno</placeName> I gran sepolcri
            aspettaranno indarno. </p>
         <p>
            <pb n="53"/> IN CHE SIANO SIMILI ET IN CHE DIFFERENTI I POETI ET I PITTORI DISPUTA TERZA
            ET ULTIMA. </p>
         <p> Avendo veduto che tutte l'arti sono nella seconda et ultima parte dell'intelletto
            pratico, la quale si chiama fattibile, e che ciascuna piglia la nobiltà e l'unità dal
            suo fine, di maniera che tutte quelle che hanno i medesimi fini sono una medesima e
            parimenti nobili; et essendo il fine della poesia e della pittura il medesimo secondo
            alcuni, cioè imitare la natura quanto possono il più, vengono ad essere una medesima e
            nobili ad un modo; e però molte volte gli scrittori danno a' pittori quello che è de'
            poeti, e così per lo contrario. Onde <persName ref="#Dante">Dante</persName>, che, come
            avemo detto più volte, seppe tutto e tutto scrisse, pose nel ventinovesimo canto del
            Purgatorio: Ma leggi <persName ref="#Ezechiel">Ezechiel</persName>, che gli dipinse. </p>
         <p> Et altrove, per translazione dagli scultori: O frate, disse, questi ch'io ti scerno Col
            dito, et additò un spirto innanzi, Fu miglior fabbro del parlar materno. </p>
         <p> E chi non sa che si truovano molti nomi delle pitture accomodati a'poeti? come: Saggio
            pittor delle memorie antiche, <pb n="54"/> cioè scrittore; e casi a l'incontro, e
            spessissime molte volte si pongono insieme, onde <persName ref="#Horace"
               >Orazio</persName> disse nella Poetica: Pictoribus atque poetis Quidlibet audendi
            semper fuit aequa potestas; e più sotto: Ut pictura poesis: erit quae, si propius stes,
            Te capiat magis, et quaedam, si longius abstes. </p>
         <p> Ma devemo avvertire che la poesia si chiama arte, non perché ella sia propiamente
            fattibile, ma perché è stata ridotta sotto precetti et insegnamenti, che questa è la
            minor parte ch'ella abbia; perché, a giudizio mio, non si può dire cosa né maggiore, né
            dove si ricerchino più cose e più grandi, che in uno che sia vero poeta. Perciocché in
            lui, come si può vedere in Omero et in Vergilio nel modo e per le cagioni che avemo
            dichiarate altrove lungamente, si ricercano necessariamente tutte le scienze di tutte le
            cose; onde si vede manifestamente che la sua parte migliore è nell'intelletto
            specolativo. Ma queste non sono quelle che facciano il poeta, perché ne potrebbe
            scrivere e come filosofo e come medico e come astrologo, e così di tutte l'altre; ma
            quello che fa il poeta è il modo dello scriverle poeticamente: onde chi traduce
               <persName ref="#Aristote">Aristotile</persName> in versi non sarebbe poeta, ma
            filosofo, come chi riduce Vergilio in prosa non sarebbe oratore, ma poeta. E per questo
            diceva <persName ref="#Aristote">Aristotile</persName> che <persName ref="#Empedocle"
               >Empedocle</persName>, ancora che avesse scritto in versi, non era poeta, ma
            filosofo, il che potemo noi dire medesimamente di Lucrezio. Bene è vero che, se bene la
            materia è da filosofo, è però trattata, e massimamente in certi luoghi, tanto
            poeticamente, che si può chiamare poeta in questa parte; come si vede che fa <persName
               ref="#Dante">Dante</persName>, che in molti luoghi tratta le quistione e di teologia
            e di filosofia e di tutte l'altre scienze, la qual cosa non è da poeti; ma le tratta,
            oltra il numero, con parole e figure e modi di dire poetici. E così avemo veduto perché
            la poesia si chiama arte, e che è si <pb n="55"/> mile alla pittura, perché amendue
            imitano la natura; ma è da notare che il poeta l'imita colle parole et i pittori co'
            colori, e, quello che è più, i poeti imitano il di dentro principalmente, cioè i
            concetti e le passioni dell'animo, se bene molte volte discrivono ancora e quasi
            dipingono colle parole i corpi e tutte le fattezze di tutte le cose, così animate come
            inanimate; et i pittori imitano principalmente il di fuori, cioè i corpi e le fattezze
            di tutte le cose. E perché i concetti e l'azzioni de' re sono diverse da quelle de'
            privati, e quelle de' privati sono differenti fra loro secondo le diverse nature e
            professioni, perché altre parole et altri costumi ha ordinariamente e si ricercano in
            uno soldato che in un mercatante, anzi un medesimo è differente da sé stesso o per le
            diverse età o per gli vari accidenti: le quali tutte cose s'hanno a sapere e sprimere
            da' poeti; e per questa cagione si ritruovano diverse spezie di poesia. Il che non
            avviene nella pittura, perché tutti i corpi sono ad un modo, così quegli de' prìncipi
            come de' privati, il che degli animi non avviene, essendo tutti differenti, cioè avendo
            diversi concetti; onde, se bene i poeti et i pittori imitano, non però imitano, ne le
            medesime cose, nei medesimi modi. Imitano quegli colle parole, e questi co' colori; il
            perché pare che sia tanta differenza fra la poesia e la pittura, quanta è fra l'anima e
            'l corpo. Bene è vero che, come i poeti discrivono ancora il di fuori, così i pittori
            mostrano quanto più possono il di dentro, cioè gli affetti; et il primo che ciò
            anticamente facesse, questo, secondo che racconta <persName ref="#Pline"
               >Plinio</persName>, fu <persName ref="#Aristide">Aristide Tebano</persName>, e
            modernamente <persName ref="#Giotto">Giotto</persName>. Bene è vero che i pittori non
            possono sprimere così felicemente il di dentro come il di fuori; e però disse il Molza:
            Ché l'alta mente, che celata avete, Esser non può con mano o stile espressa, Né vengono
            in color, perch'altri il pensi, Così cortesi et onorati sensi. </p>
         <p> E per dichiarare più ampiamente questa materia, devemo sapere che i dipintori, se bene
            nel ritrarre dal naturale deb <pb n="56"/> bono imitare la natura e sprimere il vero
            quanto più sanno, possono nondimeno, anzi debbono, come ancora i poeti, usare alcuna
            discrezione; onde molto fu lodata la prudenza d'<persName ref="#Apelle"
               >Apelle</persName>, il quale, devendo ritrarre <persName ref="#Antigonus"
               >Antigono</persName>, che era cieco da uno occhio, diede tal sito alla figura, che
            ascose quell'occhio di maniera che non si poteva vedere; la qual cosa non arebbe potuto
            fare uno scultore in tutto rilievo. E quelli che dipinsero <persName ref="#Pericles"
               >Pericle</persName>, perché egli aveva il capo aguzzo e, come noi diciamo, alla
            genovese, lo dipignevano coll'elmetto in testa, il che arebbero potuto fare gli scultori
            medesimamente. Fu ancora lodata grandemente l'industria et accortezza di <persName
               ref="#Timanthe">Timante</persName>, il quale, avendo nel sacrificio d'Efigenia
            dipinto <persName ref="#Calchas">Calcante</persName> mesto, <persName ref="#Ulysse"
               >Ulisse</persName> doloroso, Aiace che gridava, <persName ref="#Menelas"
               >Menelao</persName> che si disperava, e devendo dipignere Agamennone che vincesse di
            tristizia e di passione tutti costoro, come padre di lei, lo fece col capo turato;
            benché mostrò in questo, come riferisce <persName ref="#ValeriusMaximus">Valerio
               Massimo</persName>, che l'arte non può aggiugnere alla natura, perché potette ben
            dipignere le lagrime dell'aruspice, il dolor degli amici, il pianto del fratello, ma non
            già l'affetto del padre. È lodato ancora il <persName ref="#Vulcain">Vulcano</persName>
               d'<persName ref="#Alcamene">Alcamene</persName>, il quale mostra bene sotto la vesta
            d'esser zoppo, ma in guisa però che gli dà grazia, e pare che se gli convenga. Le quali
            discrezioni, accortezze, industrie et accidenti sono comuni, come ne mostrano gli
            essempi, così agli scultori come a' pittori. </p>
         <p> Hanno i pittori e gli scultori, come disce Cicero, ancora questo comune coi poeti
            buoni, che propongono l'opere loro in publico, acciocché, inteso il giudizio universale,
            possano ammendarle, dove fussero ripresi dai più. Onde <persName ref="#Apelle"
               >Apelle</persName>, stando dietro le sue opere per intendere quello se ne diceva,
            racconciò non so che in una scarpa, avendo inteso dove un calzolaio l'aveva biasimata,
            il quale poi, preso da questo maggiore ardire, lo biasimò ancora in una gamba, ma gli fu
            risposto da <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> (il che andò poi in proverbio):
            «Non giudichi un calzolaio più su che le scarpette». </p>
         <p> Sono ancora molte altre somiglianze fra i poeti et i pittori; et io per me, come non ho
            dubbio nessuno che l'essere <pb n="57"/> pittore giovi grandissimamente alla poesia,
            così tengo per fermo che la poesia giovi infinitamente a' pittori, onde si racconta che
               <persName ref="#Zeuxis">Zeusi</persName>, che fu tanto eccellente, faceva le donne
            grandi e forzose, seguitando in ciò Omero; e <persName ref="#Pline">Plinio</persName>
            racconta che <persName ref="#Apelle">Apelle</persName> dipinse in modo <persName
               ref="#Diane">Diana</persName> fra un coro di vergini che sacrificavano, ch'egli vinse
            i versi d'Omero che scrivevano questo medesimo. Il che si può ancora vedere nella Lupa
            che allatta e lecca Romulo e Remo, discritta prima da <persName ref="#Ciceron"
               >Cicerone</persName> e poi da Vergilio in quell'atto e modo medesimo che si vede oggi
            nel <placeName ref="#Capitole">Campidoglio</placeName>. Et io per me non dubito punto
            che <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, come ha imitato <persName
               ref="#Dante">Dante</persName> nella poesia, così non l'abbia imitato nelle opere sue,
            non solo dando loro quella grandezza e maestà che si vede ne' concetti di <persName
               ref="#Dante">Dante</persName>, ma ingegnandosi ancora di fare quello, o nel marmo o
            con i colori, che aveva fatto egli nelle sentenze e colle parole. E chi dubita che, nel
            dipignere il Giudizio nella Cappella di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, non gli
            fusse l'opera di <persName ref="#Dante">Dante</persName>, la quale egli ha tutta nella
            memoria, sempre dinanzi agli occhi? E per non dire le cose generali, chi vede quel suo
            Carone, che non gli venga subito nella mente quel terzetto di <persName ref="#Dante"
               >Dante</persName>? Caron dimonio con occhi di bragia Loro accennando tutte le
            raccoglie; Batte col remo qualunche s'addagia. </p>
         <p> Chi non si ricorda, quando vede Minosso, di quell'altro nel V canto dell'Inferno?
            Stavvi Minòs orribilmente e rigna: Esamina le colpe nell'entrata: Giudica e manda,
            secondo ch'avvigna. </p>
         <p> E chi vede la sua Pietà, non vede egli in un marmo viva e vera quella sentenza di quel
            verso che mostrò <persName ref="#Dante">Dante</persName> non meno pittore che poeta?
            Morti gli morti, e' vivi parean vivi. </p>
         <p>
            <pb n="58"/> E se alcuno bramasse di vedere come si possano discrivere le figure che
            dipigne <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, non meno poeta che pittore,
            legga <persName ref="#Dante">Dante</persName> quasi per tutto, ma particolarmente nel X
            canto e nel XII del Purgatorio. E chi non vede nel Bambino della <persName ref="#Marie"
               >Madonna</persName> della Cappella di <persName ref="#SaintLaurent">S.
               Lorenzo</persName> spresse nel marmo miracolosamente quelle due comperazioni
            miracolose? L'una nel XXIII del Paradiso: E come fantolin, che 'n ver la mamma Te[nde]
            le braccia, poi che 'l latte prese, Per l'animo che 'n fin di fuor s'infiamma; e l'altra
            nel XXX: Non è fantin, che sì subito rua Col volto verso il latte, se si svegli Molto
            tardato da l'usanza sua. </p>
         <p> Ma chi potrà mai, non dico lodare, ma meravigliarsi tanto che baste dell'ingegno e del
            giudizio di questo uomo, che dovendo fare i sepolcri al Duca di Nemors et al Duca
            Lorenzo de' Medici, spresse in quattro marmi, a guisa che fa <persName ref="#Dante"
               >Dante</persName> ne' versi, il suo altissimo concetto? Perciò che volendo, per
            quanto io mi stimo, significare che per sepolcro di ciascuno di costoro si conveniva non
            solo un emisperio, ma tutto 'l mondo, ad uno pose la Notte e 'l Giorno, et a l'altro
            l'Aurora e 'l Crepuscolo, che gli mettessero in mezzo e coprissero, come quegli fanno la
            terra. La qual cosa fu medesimamente osservata in più luoghi da <persName ref="#Dante"
               >Dante</persName>, e spezialmente nel primo canto del Paradiso, quando dice: Fatto
            avea di là mane e di qua sera Tal foce quasi, e tutto era là bianco Quello emisperio e
            l'altra parte nera; come dichiarammo e dichiararemo altra volta più lungamente. </p>
         <p> E qui, essendo passata l'ora di buona pezza, porremo fine a questo ragionamento, prima
            alla benignità di <persName ref="#Dieu">Dio</persName>, poi alle umanità vostre infinite
            grazie rendendo. </p>
         <p>
            <pb n="59"/> LETTERE DI PIÙ ECCELLENTISSIMI PITTORI E SCULTORI CAVATE DA' PROPII
            ORIGINALI INTORNO LA SOPRADETTA MATERIA 1. M. <persName ref="#GiorgioVasari">Giorgio
               Vasari</persName> d'<placeName ref="#Arezzo">Arezzo</placeName> — 2. Il Bronzino — 3.
            Maestro Iacopo da Puntormo — 4. Maestro Tasso — 5. M. Francesco S. Gallo — 6. Maestro
            Tribolo — 7. M. </p>
         <p>
            <persName ref="#BenvenutoCellini">Benvenuto Cellini</persName> — 8. <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>. </p>
         <p> AL MOLTO DA ME IN GRADO TENUTO E STIMATO M. BENEDETTO VARCHI MIO ONORANDISSIMO Il
            volere, M. Benedetto mio onorandissimo, dimandare a me di quel ch'io intendo circa la
            maggioranza e dificultà della scoltura e pittura, io non vorrei far sì, per l'animo che
            tenuto ho e tengo ancora inverso le dottissime azzion vostre, che voi conoscessi che per
            il primo servizio che chiesto mi avete io non volessi farlo, anzi ho di grazia a' cenni
            suoi essere ubidientissimo. Ma mi è parso vi siate fondato molto male a dimandar me di
            tal cosa; e <persName ref="#Dieu">Dio</persName> il volessi ch'io fussi abile a
            satisfarla, per potervi in el gran giudizio vostro riuscirvi quel che di me vi
            promettete, e non quello che so d'essere io stesso. E per dirvi: ritrovandomi in
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, dove si fece scomessa fra dua nostri
            cortigiani di Farnese della medesima disputa, in me tal cosa rimessono, che, per
            rimanere più impacciato che non sono adesso nel scrivervi questa, andai a trovare il
            divino <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, il quale, per esser in tutte
            due queste arte peritissimo, me ne dicessi l'animo suo. <pb n="60"/> E ghignando mi
            rispose così: «La scoltura e pittura hanno un fine medesimo, dificilmente operato da una
            parte e dall'altra»; né altro pote' trarne da esso. </p>
         <p> Ora, avendomi voi messo in questa fagiolata, a me che sono di tal cosa digiuno, se non
            fussi il pericolo che, non facendo questo, incorrerei ne la disgrazia vostra, la quale
            stimo più che se io goffo appresso di le vostre virtù sarò tenuto, vi giuro per Gesù
               <persName ref="#Jesus">Cristo</persName> che ero risoluto mandarvi un foglio bianco,
            che voi, come spirto purgato e di scienzia pieno et in ogni cosa divino, acciò di questo
            la sentenzia su vi scrivessi, come di me e delli altri nostri artifici giudice migliore.
            Orsù, da che volete ch'io rider vi faccia, dico questo, per pruova di quel ch'io sento
            operando in tale arte. </p>
         <p> Quello artefice in che scienzia si sia, o virtuoso che più perfettamente alla natura si
            accosta, quello esser più vicino alla prima causa si comprende. E quegli che giovano a
            essa natura nel conservarla in ogni studio o scienzia, così intellettuale come manuale,
            quelle più perfette diciáno essere: come l'architettura più della scoltura e pittura, la
            quale a giovamento et ornamento della natura vediamo i suoi fini attendere. Ma della
            scoltura non vi prometto voler parlarne, atteso che s'appiccherebbe una lite che
            durarebbe quanto quella, ne' frati bigi e neri, della Concezzione; et oltre che son pure
            invidiato, così finiria di dare il resto alle carte. Ma parliamo dell'arte mia et
            eccellenzia e perfezzione di quella. Dico questo: che tutte le cose che facile
            all'ingegno si rendano, quelle meno artificiose si giudicano essere; e per voler
            mostrarvi la eccellenzia di tutte due, e voi di esse giudice, potrete, piacendovi, far
            così: pigliate una palla di terra e formate un viso, uno animale di man vostra o d'altro
            incerto, nella quale, mentre che ciò farete, non arete a cercare né del colore, né de'
            lumi o dell'ombre; e finito questo, pigliate una carta e disegniatevi su il medesimo, e
            quando dintornato avete le prime linee, voi con lo stile, o penna o matita o pennello,
            cominciate a ombrarla. </p>
         <p> E [con] questo vi si renderanno nell'opera vostra tali, che voi giudicarete la facilità
            e bontà dell'una e dell'altra; e quella che vi sarà più facile a esercitarla troverete
            manco perfetta. Oltre, troviamo nella pittura dificilissimo molto il contornare et
            ombrare le figure, dove veggiamo molti artefici che le contornano perfettamente et
            ombrando le guastano, alcuni altri male le dintornano <pb n="61"/> et ombrandole con gli
            abbagliamenti e lumi le fanno parer miracolo. </p>
         <p> L'arte nostra non la può far nessuno che non abbia disegno grandissimo et un giudizio
            perfetto, atteso che si fa in un braccio di luogo scortar una figura di sei, e parer
            viva tonda in un campo pianissimo, ch'è grandissima cosa; e la scoltura è tonda
            perfettamente in sé, e quel ch'è la pare. E per questo disegno et architettura nella
            idea [l'arte nostra] esprime il valor dello intelletto inelle carte che si fanno, et in
            i muri e tavole di colore e disegno ci fa vedere gli spiriti e sensi inelle figure e le
            vivezze di quelle, oltre contraffà perfettamente i fiati, i fiumi, i venti, le tempeste,
            le piogge, i nuvoli, le grandini, le nevi, i ghiacci, i baleni, i lampi, l'oscura notte,
            i sereni, il lucer della luna, il lampeggiar delle stelle, il chiaro giorno, il sole e
            lo splender di quello. Formasi la stultizia e la saviezza in elle teste di pittura, et
            in esse si fa le mortezze e vivezze di quelle; variasi il color delle carni, cangiansi i
            panni, fassi vivere e morire, e di ferite coi sangui si fa veder i morti, secondo che
            vole la dotta mano e la memoria d'un buono artefice. Ma dove lascio i fuochi che si
            dipingano, [la] limpidezza dell'acque? Et in oltre veggiamo dare anima vivente di colore
            alla immagine de' pesci, e vivi vivi le piume degli uccegli apparire. Che dirò io della
            piumosità de' capegli e della morbidezza delle barbe, i color loro sì vivamente stilati
            e lustri, che più vivi che la vivezza somigliano? Dove qui lo scultore [nel] duro sasso
            pelo sopra pelo non può formare. </p>
         <p> Oimè, M. Benedetto mio, dove m'avete voi fatto entrare? In un pelago di cose che non ne
            uscirò domane, comprendendosi sotto questa arte tutto quello che la natura fa potersi
            d'animo e di colore imitare. Dove lascio la prospettiva divinissima? che, quando
            considero, è da noi operata non solo in elle linee de' casamenti, colonne, mazzocchi,
            palle a settantadue faccie; et i paesi coi monti e coi fiumi, per via di prospettiva
            figurandoli, a tanta delettazione reca gli occhi di quegli che si dilettano e non si
            dilettano, che non è casa di ciavattino che paesi tedeschi non siano, tirati dalla
            vaghezza e prospettiva di quegli: ché i lontani de' monti e le nuvole della aria la
            scoltura non fa se non con duro magisterio. Dove mi sarà mai da lor figurato una
            terribilità di vento, che sfrondando un albero le foglie, la saetta il percuota, le
            accenda il fuoco, dove si vegga la fiamma, il fumo, il vento e le [p. </p>
         <p> 62] faville di quello? Figuratemi in scoltura una figura che, mangiando, in su 'n un
            cucchiaio abbia un boccon caldo: il fummo di quello et il soffiar del fiato che esca di
            bocca di quell'altro per freddarlo non faranno mai torcere il fumo della caldezza dal
            soffio freddo in alcuna parte. Ma lasciamo star questo. </p>
         <p> Ha in sé la pittura il dipignere in muro, ch'è disunito dall'olio, ha la tempera con
            l'uovo, ch'è dall'olio e dal muro un'altra arte separata, e paion tutte tre una
            medesima. E se un pittore disegna bene et i colori benissimo non adoperi, ha perso il
            tempo in tale arte; e se ben colorisca e disegno non abbia, il fin suo è vanissimo.
            Oltre, se fa bene queste cose tutte e non sia bonissimo architetto, non può tirar
            prospettiva che buona sia, perché la pianta e 'l profilo son cagione delle altezze,
            larghezze e scortamento e lineamento di quella. Appresso, il ritrare le persone vive di
            naturale, somigliando, dove aviamo visto ingannar molti occhi a' dì nostri: come nel
            ritratto di papa Paolo terzo, messo per vernicarsi in su un terrazzo al sole, il quale
            da molti che passavano veduto, credendolo vivo gli facevon di capo; che questo a
            scolture non veddi mai fare. E perché il disegno è madre di ognuna di queste arte,
            essendo il dipignere disegnare, è più nostro che loro, atteso che molti scoltori
            eccellentemente operano che non disegnano in carta niente, et infiniti pittori che non
            han disegno, come hanno a fare un quadro, se è da eccellente maestro dipinto, lucidando
            i contorni e' lo contrafanno di colorito, sì simile a quello, che molti ingannati si
            sono; che da per essi, non avendo disegno, far non lo potriano, nascendo questo dalla
            difficultà dell'arte. Aviamo visto nel divin <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> a' dì nostri a uno squadratore di cornice che ha in pratica
            i ferri, disegnando in sul sasso e [con] dir «Lieva qui e lieva qua», aver condotto un
            Termine nella sepoltura di Iulio II pontefice, per la facilità dell'arte condotto; onde,
            vedendolo aver finito, disse a <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> che
            gli aveva obligo, avendogli fatto conoscere che aveva una virtù che niente ne sapeva. </p>
         <p> In somma, una minima parte della pittura è un'arte istessa da noi tenuta, e tutta
            insieme una cosa grandissima; dove, secondo il mio poco sapere, risolvomi che pochi rari
            e perfetti di questa arte si conduchino, [per i tanti capi] che in questa arte a
            imparare bisognino; di che pensato ho meco qualche volta, dicendo che, se lo studio e
            tempo e suggezzione che a questa <pb n="63"/> arte ho messo per far quei quattro
            berlingozzi ch'io fo, a un'altra scienzia l'avessi donato, credo, s'io non m'inganno,
            che vivo canonizzato, e non morto, sarei. Tanto più vedendo questo secol d'oggi ripieno
            di tanti ornamenti nelle figure e nell'altre appertenenzie, delle quale mi par, quando
            un pittore ne sia privo, e della invenzione, d'ogni cosa madre onoranda, la quale con
            dolci tratti di poesia sotto varie forme vi [con]duce l'animo e gli occhi prima a
            maraviglia stupenda; e vedendo in elle antiquità in elle istorie di marmo le fughe degli
            armati, ma non il sudore e la spuma alle labbia e ' lustri de' peli de' cavagli, e '
            crini e le code di quegli sfilate, e lo abagliamento delle armi et i rinverberi delle
            figure in esse. La scoltura mai lo farà. Di più il raso, [il] velluto, l'argento e
            l'oro, e le gioie con i lustri delle perle. Le quali pitture a quelli artefici che
            perfettamente le operano, ricamo in egli ornamenti dorati come castoni, le eccellenti
            pitture, come gioie dal mondo veramente tenute, massime da' begli e dotti ingegni, come
            il vostro raro e divino. Al quale s'io non l'ho sodisfatto, perdoni a me che la penna
            non m'è sì facile come mi suole il pennello essere, dicendovi che volentieri e più vi
            arei fatto un quadro che questa lettera. State sano et amatemi. </p>
         <p> Da <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName> alli XII di febraio MDXLVII. </p>
         <p> Il vostro <persName ref="#GiorgioVasari">GIORGIO VASARI</persName> d'<placeName
               ref="#Arezzo">Arezzo</placeName>. </p>
         <p> AL MOLTO DOTTO M. BENEDETTO VARCHI MIO ONORANDO. </p>
         <p> Il proponimento mio, M. Benedetto vertuosissimo, è di scrivervi, in quel modo ch'io
            saprò più chiaro e breve, quale delle due più eccellenti arti che con le mani si
            facciano tenga il grado principale, e queste saranno la pittura e la scultura; e prima
            ponendo le ragioni dell'una e poi quelle dell'altra, le verrò comparando insieme, e così
            si potrà vedere a quale di loro si debba l'altra preporre. E perché io intendo
            d'accostarmi dall'una delle due, come in verità mi pare accostarmi alla più vera parte,
            cioè dalla parte della pittura, pigliarò per ora la sua difesa, ponendo nondimeno le
            ragioni della parte opposita fedelmente, e con quanta verità più per me si potrà;
            materia in vero molto difficile <pb n="64"/> e che arebbe bisogno di lunga e diligente
            considerazione: né io prometto però parlarne a pieno, ma, come io dissi, più chiaro e
            più breve che io potrò. </p>
         <p> Sogliono adunque quegli che delle sculture sono o artefici o partigiani, addurre fra
            l'altre loro ragioni che la scultura par essere più perpetua che la pittura, e per
            questo volere che ella sia molto più bella e più nobile, perché dicono che, quando dopo
            lunga fatica si conduce a somma perfezzione qualche opera, durando lungo tempo tanto più
            si viene a godere, e così viene più lungamente a rifrescare la memoria di quelli tempi
            ne' quali o per quali ella fu fatta; adunque è più utile che la pittura. Dicono ancora
            che con molto maggior fatica si fa una statua che una figura dipinta, per rispetto del
            subbietto durissimo, come sarebbe marmo o porfido o altra pietra; et ancora aggiungano
            che, non si potendo porre onde si leva, talché, avendo storpiato una figura, non si può
            più racconciare, e la pittura potendosi infinitamente e cancellare e rifare, essere di
            molta più industria et aver bisogno di molto più giudizio e diligenza che la pittura, e
            per questo essere e più nobile e più degna. Aggiungano che, dovendo ambedue le dette
            arti immitare et assomigliarsi alla natura lor maestra, e la natura faccendo le sue
            operagioni di rilievo e che si possano toccare con mano; e così, dove la pittura solo è
            obbietto del vedere e non d'altri sensi, la scultura, per essere cosa di rilievo
            altresì, in che modo somiglia la natura, non solo del viso, ma è ancora subbietto del
            toccamento, e per questo, essendo conosciuta da più sensi, sarà più universale e
            migliore. </p>
         <p> Dicono appresso che, dovendo farsi dagli scultori quasi sempre le statue tonde e
            spiccate intorno, o vestite o gnude che siano, bisogna aver sommo riguardo che stiano
            bene per tutte le vedute, e se ad una veduta la loro figura arà grazia, che non manchi
            nell'altre vedute, le quali, rivolgendosi l'occhio intorno a detta statua, sono infinite
            per essere la forma circolare di tal natura; dove cosi [sic] non avviene al pittore, il
            quale non fa mai in una figura altro che una sola veduta, la quale sceglie a suo modo e,
            bastandogli che per quel verso che la mostra abbia grazia, non si cura di quello che
            arebbe nell'altre vedute, che non appariscono; e per questo esser di nuovo più dificile.
            E seguitando alla sopradetta ragione, dicono che molto è più bello e dilettevole trovare
            in una sola figura tutte le parti che sono in uno uomo <pb n="65"/> o donna o altro
            animale, come il viso, il petto e l'altre parti dinanzi, e volgendosi trovare il fianco
            e le braccia e quello che l'accompagna, e così di dietro le schiene, e vedere
            corrispondere le parti dinansi a quelle dallato e di dietro, e vedere come i muscoli
            cominciano e come finiscano, e godersi molte belle concordanzie, et insomma girandosi
            intorno ad una figura avere intero contento di vederla per tutto; e per questo essere di
            più diletto che la pittura. </p>
         <p> Vogliono ancora innalzarla con dire la scultura esser molto magnifica e di grandissimo
            ornamento nelle cittadi, perché con quella si fanno colossi e statue, sì di bronzo e sì
            di marmo e d'altro, che fanno onore agli uomini illustri et adornano le terre e pongon
            voglia, negli uomini che le veggano, di seguitare l'opere virtuose per avere simili
            onori, onde ne segue grandissima fama e giovamento. Né mancano di dire che bisogna
            essere molto avvertito nelle sculture d'osservare tutte le misure, come di teste e
            braccia e gambe e di tutte l'altre membra, per esservi la riprova sempre in pronto né si
            potere difraudare misura alcuna, come se può nelle pitture, dove non è tanta riprova, né
            essere di manco contento che difficultà trovarle in essere reale e da poterle misurare a
            sua voglia, il che della pittura non avvien sempre; e per questo la scoltura esser cosa
            manco fallace e più vera. </p>
         <p> Mostrano ancora che la scultura, oltre alla grandezza dell'artifizio, sia di non
            piccolo utile, potendosi servire di sue figure per reggere, in cambio di colonna o di
            mensole, o sopra fontane per gittar acqua, o per sepolture, o per infinite altre cose
            che si veggiono tutto il giorno, dove della pittura non può farsi altro che cose finte e
            di niuna utilitade, altro che di piacere; e per questo essere più utile la scultura. </p>
         <p> Dell'altra parte, cioè dal canto della pittura, non mancano le risposte a tutte le
            ragioni addotte dalla scultura, anzi pare, a quegli che la pittura favoriscano, averne
            molte più; e dicono, rispondendo quanto alla prima ragione, dove si dice la scultura
            essere più durevole per essere in più saldo subbietto, che questo non si debbe
            attribuire all'arte, perché non è stato in poter dell'arte il fare il marmo o 'l porfido
            o l'altre pietre, ma della natura, né in questo si conviene a l'arte lode alcuna di più,
            se non come se il suo subbietto fosse terra o cera o stucco o legname, o altra materia
            manco durabile, esercitandosi, come ognuno sa, solo <pb n="66"/> l'arte nella
            superficie. Rispondono ancora alla seconda ragione in questo modo, dove gli scultori
            adducano la difficultà tanto divolgata, cioè di non potere porre, ma solo levare, et
            essere gran fatica a far tale arte per avere le pietre dure per subbietto; rispondono —
            dico — che, se vogliono dire della fatica del corpo circa lo scarpellare, che questo non
            fa l'arte più nobile, anzi più presto gli toglie dignità, perché quanto l'arti si fanno
            con più esercizio di braccia o di corpo, tanto più hanno del meccanico, e per
            conseguente sono manco nobili; ché, se ciò non fosse, sarebbero da lodarsi per arti
            belle infinite che sono tenute a vile, come gli scarpellini che lavorano alle cave o che
            scarpellano le strade, o quegli che zappano, o scamatini o maniscalchi o simili; ma se
            vorranno dire della fatica dell'animo, dicono che non solo la pittura gli è eguale, ma
            la trapassa di gran lunga, come si dirà più di sotto. E dove dicono non si poter porre
            quando si sia troppo levato, dicono che, quando si dice scultore o pittore, s'intende
            eccellentissimo maestro o in pittura o in scultura, perché non si deve ragionare di
            quegli che solamente son nati per vituperare o l'una o l'altra arte; onde non si dee
            credere che uno scultore eccellente levi dove non bisogna, perché altramente non farebbe
            quello che ricerca l'arte, ma farà il suo modello tanto fornito, dove potrà aggiugnere e
            levare molto più facilmente che il dipintore, e di poi, trasportandolo all'opera con
            fedeli misure, non arà di bisogno di porre per aver levato troppo. </p>
         <p> Ma quando pure volessi o gli bisognassi porvi, chi non sa che acconciamente possano? Or
            non si fanno i colossi di molti pezzi? Et a quante figure si rifanno i busti e le
            braccia e quello che manca loro! Senza i tasselli, che si veggiano in dimolte figure,
            che sono uscite nuove con simili toppe di mano del loro artefice, sì che né in questo
            consiste l'arte, perché quando una figura sia d'infiniti pezzi, pur che stia bene, non
            dà noia alla bontà dell'arte. </p>
         <p> Dicano, rispondendo alla terza ragione, che bene è vero che ambedue le dette arti si
            fanno per imitare la natura, ma quale delle due più conseguiscano l'intento loro,
            risponderanno più di sotto; solo dicono che, per questo, non imitano più la natura per
            far di rilievo che altrimenti, anzi tolgono la cosa che già era di rilievo fatta dalla
            natura, onde tutto quello che vi si truova di tondo o di largo o l'altro non è
            dell'arte, perché prima vi erano e larghezza et altezza, e tutte le parti che si danno
            a' corpi solidi, <pb n="67"/> ma solo è dell'arte le linee che cercondano detto corpo,
            le quali sono in superficie; onde, com'è detto, non è dell'arte l'essere di rilievo, ma
            della natura, e questa medesima risposta serve ancora dove dicano del senso del tatto,
            perché il trovare la cosa di rilievo di già è detto non essere dell'arte. </p>
         <p> Non fornita. </p>
         <p> IL BRONZINO. </p>
         <p> AL MOLTO MAGNIFICO ET ONORANDO M. BENEDETTO VARCHI SUO OSSERVANDISSIMO El diletto che
            io so che voi, magnifico M. Benedetto, pigliate di qualche bella pittura o scultura, e
            inoltre l'amore che voi agli uomini di dette professioni portate, mi fa credere ch'el
            sottilissimo intelletto vostro si muova a ricercare le nobiltà e ragioni di ciascuna di
            queste due arti, disputa certo bella e dificilissima e ornamento proprio del vostro sì
            raro ingegno. E per esser ricerco con tanta benignità, da una vostra de' dì passati, di
            dette ragioni, non saperò o poterò forse con parole o enchiostro esprimere interamente
            le fatiche di chi opera; pure per qualche ragione e essempio semplicemente (senza
            conclusione non di manco) ve ne dirò quello che mi occorre. </p>
         <p> La cosa in sé è tanto difficile, che la non si può disputare e manco risolvere, perché
            una cosa sola c'è che è nobile, che è el suo fondamento, e questo si è el disegno, e
            tutte quante l'altre ragioni sono debole rispetto a questo (vedetelo, che chiunche ha
            questo, fa l'una e l'altra bene); e se tutte l'altre arguizioni sono debole e meschine
            rispetto a questo, come si può ella disputare con questo solo, se non lassare stare
            questo da parte, non avendo simile a sé, e produrre altre ragioni più debole, senza fine
            o conclusione? Come dire: una figura di scultura, fabricata a torno e da tutte le bande
            tonda e finita per tutto, con scarpelli e altri strumenti faticosi ritrovata in certi
            luoghi da non potere pensare in che modo si possa co' ferri entrarvi o finirvi, essendo
            pietra o cosa dura, che a fatica alla tenera terra sare' difficile, oltre alle
            difficultà d'un braccio in aria con qualche cosa in mano, difficile e sottile a
            condurla, che non si rompa; oltre di questo non potere rimediare quando è levato un poco
            troppo (questo è <pb n="68"/> ben vero); oltre a questo averla accordata benissimo per
            un verso e poi per gli altri non ve l'ha a ritrovare, quando per mancamento di pietra in
            qualche lato, per la difficultà grande ch'è in accordare proporzionate tutte le parte
            insieme a tondo, non potendo ben mai vedere come l'ha a stare, se non fatta che l'è; e
            se le non sono cose minime, e' non v'ha rimedio; ma e' non arà fondamento di disegno chi
            incorrerà in errori o inavertenze troppo evidenti, che le cose minime si possono male
            fuggire nell'una e nell'altra. Ècci ancora e' varii modi di fare, come di marmo, di
            bronzo e tante varie sorte di pietra, di stucco, di legno, di terra e molte altre cose,
            che in tutte bisogna gran fatica, oltre alla fatica della persona, che non è piccola, ma
            questa tiene l'uomo più sano, fagli migliore complessione, dove che el pittore è el
            contrario, male disposto del corpo per le fatiche dell'arte, più tosto fastidi di mente
            che aumento di vita, troppo ardito, volonteroso di imitare tutte le cose che ha fatto la
            natura co' colori, perché le paino esse, e ancora migliorarle, per fare i sua lavori
            ricchi e pieni di cose varie, faccendo dove accade, come dire?, splendori, notte con
            fuochi e altri lumi simili, aria, nugoli, paesi lontani e da presso, casamenti con tante
            varie osservanze di prospettiva, animali di tante sorti, di tanti vari colori, e tante
            altre cose, che è possibile che in una storia che facci vi s'intervenga ciò che fe' mai
            la natura, oltre a, come io dissi di sopra, migliorarle, e co l'arte dare loro grazia, e
            accommodarle, e comporle dove le stanno meglio. Oltre a questo e' varii modi di
            lavorare, in fresco, a olio, a tempera, a colla, che in tutto bisogna gran prattica a
            maneggiare tanti vari colori, sapere conoscere i loro effetti, mesticati in tanti varii
            modi, chiari scuri, ombre e lumi, reflessi, e molte altre appartenenze infinite. Ma
            quello che io dissi troppo ardito, ch'è la importanza, si è superare la natura in volere
            dare spirito a una figura e farla parere viva, e farla in piano; che se almeno egli
            avesse considerato che, quando <persName ref="#Dieu">Dio</persName> creò l'uomo, lo fece
            di rilievo, come cosa più facile a farlo vivo, e' non si arebbe preso un soggetto sì
            artifizioso e più tosto miracoloso e divino. </p>
         <p> Dico ancora, per gli essempi che se ne può dare, <persName ref="#MichelAnge"
               >Michelagnolo</persName> non aver potuto mostrare la profondità del disegno e la
            grandezza dello ingegno suo divino nelle stupende figure di rilievo fatte da lui, ma
            nelle miracolose opere di tante varie figure <pb n="69"/> e atti begli e scorci di
            pittura, sì avendo questa sempre più amata come cosa più difficile e più atta allo
            ingegno suo sopranaturale, non già per questo ei non conosca la sua grandezza e eternità
            dependere da la scultura, così sì degna e sì eterna, ma di questa eternità ne partecipa
            più le cave de' marmi di Carrara che la virtù dello artefice, perché è in migliore
            soggetto, e questo soggetto, cioè rilievo, appresso di gran maestri è cagione di
            grandissimi premii e molta fama e altre degnità in ricompenso di sì degna virtù. Pensomi
            dunche che sia come del vestire, che questa sia panno fine, perché dura più [et] è di
            più spesa, e la pittura panno acotonato dello inferno, che dura poco et è di manco
            spesa, perché, levato che gli ha quello ricciolino, non se ne tiene più conto. Ma avendo
            ogni cosa aver fine, non sono eglino eterne a un modo, e ci sare' che dire in bondato,
            ma abbiatemi per scusato, che non mi dare' el cuore far scriver più a questa penna,
            altro che la importanza di tutta questa lettera, il che è farvi noto che io vi sono
            ossequente e a' piaceri vostri paratissimo. Sommi aveduto che l'ha ripreso vigore, e non
            le basterebbe isto quaderno di fogli, non che tutto questo, perché l'è ora nella beva
            sua, ma io, perché le non vi paressino cerimonie troppo stucchevoli, per non vi
            infastidire non la intignerò più nello inchiostro, pure che la mi serva così tanto che
            io noti i dì del mese, che sono XVIII di febraio. </p>
         <p> Vostro IACOMO in casa. </p>
         <p> AL MOLTO MAGNIFICO ET ONORANDO M. BENEDETTO VARCHI SUO OSSERVANDISSIMO. </p>
         <p> Magnifico M. Benedetto da bene, stasera, che siamo alli XVI di febbraio <date
               when="1546">1546</date>, Luca Martini m'ha mostro una lettera dove voi dite di quella
            torraccia ch'andò per tutto <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, fatta da
            quello amico; dove m'ha fatto per filo mettervi a scrivervi l'opinione mia circa alla
            pittura e la scultura, come mi domandavi per la vostra lettera, alla quale non avevo
            dato risposto, perché, quando l'ebbi, trovai la maggior parte di questi nostri valenti
            scultori e pittori tutti sollevati dalle vostre lettere, e massimamente li pittori, che
            fra loro era qualcuno che, vinto dalle vere ragioni <pb n="70"/> della scultura, voleva
            fare come fece Antonio del Giansi a <persName ref="#AndreaDelSarto">Andrea del
               Sarto</persName>: che avendogli mostrato un suo quadro perché gnene dicesse
            l'oppenione sua e gli avvertisse se vi erano errori, pregandolo strettamente lo dovesse
            in ciò compiacere, Andrea, che non era manco cortese che valente, gli mostrò
            amorevolmente assai cose che non gli satisfacevono, dandognene le ragione; al che non
            sapendo Antonio rispondere altro, né volendo a patto alcuno aver fatto male, vinto dalla
            collera mossa da l'ignoranza sua, disse: «Andrea, io sono uomo per mostrarvi con l'armi
            in mano che questo è un bel quadro». Alle quali parole rispose Andrea che era ito quivi
            per dirli li errori del quadro, come da lui ne era stato pregato, e che del menar le
            mani un'altra volta lo rivederebbe. </p>
         <p> Ma, tornando a proposito per non pagare cinque soldi, dico, con tutto che io non sia
            tale da dare giudizio sopra una sì fatta quistione come è questa della scultura e
            pittura, dirò in poche parole l'oppinione mia, come me ne richiedete, non potendo
            mancare alle domande vostre, volendo più tosto esser tenuto da tutti in questo arrogante
            e presuntuoso, che da voi sconoscente o infingardo. E se sarò breve, lo fo perché la
            opinione mia resolutamente è questa, e basteravvi ella senza altra ragione, perché,
            essendo tanta chiara et avendone voi avuto da altri le cose in pro et in contro, tutto
            sarebbe superfluo. Non ragionerò ancora della eternità, della fatica e della dificultà,
            ma solo della nobiltà, la quale giudico che la scultura tenga il primo grado,
            rappresentando la cosa propria, et essere quello che l'è e non quello che la pare, come
            fa la pittura. Guardate per tutti i versi la scultura, sempre participerete più cose del
            vero e toccandola le sentirete, dove nella pittura non è così, se bene ancora lei dà
            piacere grandissimo nel vederla. E che egli sia il vero se lo conosce ognuno e voi bene
            quanto ogni altro, che avete veduto <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, dove sono
            tante pitture eccellenti, e la volta de' Ghigi e le camere del papa e la cappella di
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, e dove sono tante e sì fatte
            sculture, come si veggono nel cortile del cardinale della Valle, nel giardino del
            cardinale Cesis, in <placeName ref="#Belvedere">Belvedere</placeName> e nell'opere di
               <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, delle quali qui ancora sono
            quelle divine che voi vi sapete, e di <persName ref="#Donatello">Donato</persName> e
            d'altri uomini valorosi; che se bene quelle pitture vi danno contento e piacere, non
            manco lo fanno le sculture, oltra che vi rappresentano il vero della natura, dove ha
            l'ar <pb n="71"/> tefice la sua fine, la quale dà più nobiltà all'arte, appressandosi
            più e più felicemente conseguendo l'intenzione sua, la quale è d'imitare in tutto quello
            che può la natura, la quale m'ha fatto così come voi vedete, che v'ho scritto questa
            lettera in fretta et in furia, e mezzo per filo, mediante la vostra lettera mandata a
            Luca Martini, dove dite che non mi volete più chiamare maestro, e però mi chiamerò io da
            me da me. </p>
         <p> Maestro TASSO, a' comandi vostri. </p>
         <p> AL MOLTO DOTTO M. BENEDETTO VARCHI MIO ONORANDO. </p>
         <p> Al molto mio onorando M. Benedetto salute. Essendo V. S. tanta bene struita in ogni
            scienza, benissimo da voi potevi senza il mio parere dichiarare la verità, non solo di
            quello che mi domandate, ma di molto maggiore dubio, se dubio è in tal caso, et avenga
            che dubio ci sia benissimo, quello aresti risoluto e terminato. Ma usando quella tanta
            benignità a richiedermi, non posso fare che in parte a sì nobile ispirito, a sì onorata
            adimanda io non risponda quello che in me ne sento; ma certissimamente che non è piccol
            peso alle mie sì debile spalle, tal che meglio saria il tacer che poco dirne, e per
            sodisfare in parte. </p>
         <p> Primieramente sapete la pittura essere arte nobile e dagli antichi assai aprezzata,
            rispetto alle molte difficultà che in quella si comprendano per quegli che in quella
            s'affaticano; e sapete che ogni cosa ha in sé due contrari, che, avendo la pittura certe
            difficultà, ancor tiene in sé qualche dilettazione, le quali porgano assai piacere a uno
            pittore, ché, avendo lui nella idea sua una invenzione, e con pochi danari e con non
            molto tempo si può sfogare il suo pensiero senza richiederne troppo o nulla persona.
            Questa propietà d'arte porge al pittore un gran conforto; e appresso ancora tiene non
            poco contento il pittore, e questo si è delli colori, i quali sì maneggiano che,
            ordinando quegli il pittore e maneggiandogli, ne piglia piacere perché danno diletto
            alla vista, e così ancora quegli che non intendano molto ne pigliano diletto. Ancora
            tiene il pittore un altro piacere, quale è grandissimo, e questo si è che, quando una
            opera non sadisfa né alla <pb n="72"/> prima né alla seconda, tante volte quanto quello
            vuole la fa rinascere in sul suo quadro o muro. Questo è quello che ha confortato
            assaissimi pittori; con questa speranza, non che una volta, ma molte hanno fatto e
            rifatto le loro opere infino che a loro sono sadisfatti; e così vivano opere onorate che
            laldevole, solo causate da questa benigna propietà e benignità di natura di essa arte,
            del potere disfare e in brieve potere rifare. Che ancora hanno un altro diletto, quale
            non è piccolo, che, faccendo le loro pitture, sempre hanno da attendere a una sola
            veduta, essempligrazia quello pittore che fa il suo ignudo li verrà bene fare in faccia,
            e così non ha mai a pensare alle parte, né da lato né di dirieto, e questa propietà
            d'arte dà grandissimo contento e facilità alla pittura, ché come ogni uomo ben può
            sapere che rarissime volte accade che una attitudine di uno ignudo faccia bene per ogni
            vista; e per ciò lo pittore fa la sua attitudine, che di quella elegge sempre il meglio,
            cioè la più graziata vista, tal che tutte queste cose danno grandissimo piacere al
            pittore e gli tolgano molte fatiche. Senzaché l'arte pulitamente si può essercitare e,
            dato che uno maestro sia mal complessionato, per non essere fatica corporale può
            esercitarla con suo agio. </p>
         <p> Egli è ben vero come di sopra dissi, tutte le cose hanno il suo dolce et il suo amaro.
            Apresso a questi tali piaceri e facilità ci sono le difficultà, che non sono piccole, le
            quale portano non poca difficultà e dispiaceri: e questo si è il maneggiare delli
            colori, e aver quegli a mistigare insieme, e con quegli acozzare l'ombre e i lumi, quali
            sono quegli che hanno a fare parere quello che non è. </p>
         <p> Talché in sulla tavola, che è piana e ben pulita, per mezzo di quella mistigazione de'
            colori co l'ombre e ' lumi quella tavola perde in vista la sua propietà, cioè che,
            essendo piana, apparisce non piana e con varie forme, secondo che allo pittore è venuto
            bene drento formarvi, in modo che l'arte sforza la natura. E questa è la massima
            generale e la strema loro fatica, et in questo consiste il tutto, e per questo ogni
            pittore s'afatica, che certamente non è piccola difficultà e merita gran comendazione e
            fama: non dico li ottimi pittori, ma ancora li mediocri, e perciò questi da me assai
            sono comendati e laldati e onorati. Ma non sono più li tempi de' Mecenati, che le opere
            della pittura e scultura erano pagate con tanto peso di talenti d'oro, e nasce che gli
            uomini pensano la loro fama averla per altre vie, le quali tendano più al vizio che alla
            virtù. <pb n="73"/> Avendo parlato, M. Benedetto, della pittura, e volendo in parte
            ragionare di quello che mostra la vostra il suo disiderio, m'è uopo il trattare adesso
            dell'arte degli statuarii, che così dagli antichi chiamati erano quegli che oggi il
            vulgo chiamano scultori. Certamente arte nobilissima, arte dico, rispetto che l'è
            faticosissima di corpo, ma scienza più presto dir si potria, considerando alle cose
            dell'anima e quanto sempre bisogna avere lo spirito levato e desto. E vi dico, M.
            Benedetto, che, dapoi la vostra umanissima riscevetti, soventemente ho pensato quale
            piacevolezza ha in sé questa arte della scultura, e revolgendomi nel pensiero in una
            parte e in un'altra per racontare di quella qualche benignità, come nella pittura si
            truova, io in questa nulla ne ritruovo. Talché bisogna racontare tutte fatiche, tutte
            dificultà, tutte rigidità, tutte scabrosità, tutti dispiaceri, tutti sospetti, tutte
            gelosie e malinconie, che quella porge quasi per infino alla fine, talché dal suo
            principio e mezzo e quasi insino al fine poco dolce o contento o diletto ci truovo,
            salvo che nella sua fine apparisce un certo contento e lungo riposo di tante estreme
            fatiche. E per narrarvi parte di esse, avete primieremente a sapere che qualunque
            statuario gli bisogna avere, non come allo pittore, bonissimo disegno, ma più, se più
            possibile fussi, rispetto alla diversità delle statue che lui fa; ché, come dissi, lo
            ignudo che farà lo pittore, volendo lo scultore fare il medesimo, gniene conviene fare
            molti in un solo, rispetto alle molte viste, ché a ogni volta d'occhio la statua tonda
            diventa un'altra, in modo che lo pittore [d'] una sola vista fa una sola figura, e lo
            scultore in una sola figura ne fa molte rispetto alle molte viste, come sopra narrai; e
            tornando, dico che allo scultore gli saria necessario avere più disegno, lo quale, per
            essere il fondamento d'ogni arte, non solo di queste, ne seguita che la scultura in
            questo è più dificile. </p>
         <p> Ma lasciando questo stare, volendomi fare dal suo principio, dico che la prima sua
            difficultà che ha lo scultore si è il provedere la materia, cioè il marmo e gli
            strumenti per lavorar quello, perché, parlando della scultura, bisogna parlare del marmo
            e non bronzo o altre materie, che sono tutte inferiore al marmo, e perciò dico che
            bisogna provedere il marmo, quale costa assai danari, e non può ciò conseguire senza
            l'aiuto o di una republica o di un principe; e se per sua disgrazia lo scultore non ha
            favore o da l'una o da l'altro, che si vede avenire spesso che qualche uno <pb n="74"/>
            per sospetto di sé stesso o per invidia non lodi e comendi quello scultore, quel
            principe o republica, che non può vedere il vero d'ogni cosa né fare sperienza d'ognuno,
            creda a quello invido e maligno; che ce n'è pure assai che fanno professione d'intendere
            e lodano e biasimano, come se proprio de l'arte fussino, e per avere veduto quatro
            medagliucce e imparato qualche vocabolo de l'arte fanno tanto con varie adulazione,
            perché non sono stati corteggiati e non hanno avute le sberettate, e per non essere
            cacciati di quei luoghi che par loro avere appresso a quel principe, che mai restano di
            biasimare altri e lodare loro. O vero accade spesso che saranno alcuni che hanno
            convenienza e similitudine di povertà d'ingegno e ambondanza d'invidia e malignità, che
            per quella convenienza diventano amici, la quale amicizia non partorisce se non male ed
            è falsa amicizia, perché è fondata in sul vizio e non in su la virtù. E che fanno questi
            tali? fanno sette insieme e lodano sempre loro e biasimano sempre altri, e tutto questo
            nasce da debolezza ch'è in loro; ché se si sentissino sofficienti da per loro,
            attenderebbano a fare quello che sapessino e non cercherebbano che altri gli
            puntellassi, e generosamente e veramente e virtuosamente loderebbano il bene e ogni
            virtuosa opera; e odirebbano ogni vizio, e vorrebbano essere uomini da per loro, pur
            faccendo piacere a ogni uomo, e così faccendo si mostrerebbano uomini virtuosi. </p>
         <p> E' vi parà, M. Benedetto, che io sia uscito di materia, ma non si può fare che col
            ragionare alcuna volta l'uomo non trascorra in cose che a proposito sono per mostrarvi
            questa scultura a quante cose è sottoposta. E ritornando dico che, se quella republica o
            principe non dà facultà allo scrittore da fare de l'opere da per sé, lui proprio non
            può, rispetto alle difficultà dette, alle quale non è sottoposto un pittore; talché, se
            lo scultore non ha queste comodità, el bisogna ch'el bestemmi l'arte e la natura che gli
            ha fatto tanta fatica durare, o che lui faccia quello che già fece uno nostro passato,
            che lungo saria a raccontare e troppo mi dipartirei dal suggetto. O felicissimi poeti e
            filosofi, che senza lo aiuto d'altri li vostri altissimi concetti esprimere potete! E se
            pure aviene che il marmo sia concesso, per essere materia ponderosa bisogna avere assai
            uomini e instrumenti per maneggiare quello, e dipoi bisogna avere una constanzia, una
            perseveranza e pazienzia di più anni, secondo l'opera, e continuare in quel pensiero
            insino <pb n="75"/> alla fine, alla quale è molto laboriosa arivarvi; e lo pittore in
            uno anno di tempo esce d'ogni opera, e la scultura bisogna molto più tempo senza
            comperazione, tale che questa è cosa incomprensibile, che se quegli che non operano
            sapessino le dificultà che è a condurre una statua, starebbono stupefatti. E dipoi che
            tutto ha ordinato, e gli sia concesso il marmo allo scultore, e comincia a lavorare, la
            estrema fatica corporale non si può narrare, oltre a che l'uomo gli bisogna stare in
            terra rovescio, ginocchioni, in vari modi, pur tenendo sempre un pesante mazzuolo in
            mano e lo scarpello, la qual cosa a ogni ben compressionato uomo spesso incresce, ché
            spesso l'uomo è pieno di fastidio e di polvere, che altrui si vergogna di sé stesso. </p>
         <p> Questi tali diletti e piaceri dà la scultura, parlando delle cose corporale, e, venendo
            alle cose mentale, la continua gelosia che regna nello scultore che la materia non gli
            manchi o per difetto suo o per difetto di essa materia, come spesso avviene; e, mancando
            o per l'uno conto o per l'altro, lo scultore non può più finire la sua statua, se già
            qualcuno, come temerario, non lascia la statua con quello evidente difetto, o vero vi
            rapicca un pezzo, come voi avete visto che, dove è peccato per troppo aver levato del
            marmo, che vi apparisce difetto grandissimo, e si vede espresso per le publiche statue
            che modernamente son fatte, che si vede che di una un pezzo di memoria gli manca, e 'l
            paragone a lato a essa si vede, come debbano essere le ritondità de' capi delle statue:
            e tutto avviene per avere prima troppo levato del marmo, e non potendo ricorreggere
            bisognò fare con manco un quarto di braccio di capo; e talvolta, pensando fare meglio,
            con rapiccare de' pezzi al marmo hanno vituperato loro e tolto a l'arte la sua propietà.
            Or dico che al buono scultore è sempre in lui una continua gelosia che la materia non
            manchi; e al pittore questo non avviene, per[ché], scancellando il difetto e rifatto,
            nullo s'avede che difetto vi si', ma lo scultore, quando rapicca il marmo, volendosi
            scusare con rapiccare il marmo o il pezzo, a tutto il mondo s'accusa per istolto e
            inetto maestro. Or guardate che difficile e laboriosa propietà tiene in sé questa
            professione! Senzaché doppo questa ne seguita appresso la durezza della materia, donde
            ne nasce quella lunghezza del tempo che bisogna a condurre un'opera, perché sapete che
            tutte le cose hanno bisogno del loro principio, e poi il mezzo, che da questo ne seguita
            la <pb n="76"/> fine, che avanti che a essa fine s'arivi vi bisogna quella fermezza
            d'animo, quella assiduosità, quella pazienzia, tanto che a fine s'arivi, non altrimenti
            che fa la natura a poco a poco, che nulla produce di fatto e tutto fa con tempo e
            principio e mezzo e fine; che ben quello statuario, anzi propio filosofo, ad <persName
               ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> Magno rispose, quando lo domandò che
            cosa era la scultura, ed egli a lui che altro non era che una seconda natura, e,
            affermando questa sentenzia, in pietra si sculpirno tal parole e [in] publico rimasano.
            E alli nostri tempi, o quanti di questi statuarii si troverebbano, che una minima parte
            di filosofia in loro regnassi? Anzi inumani, superbi, avari, invidiosi, maldicenti, tal
            che non virtuosi dir si possono, ma istesso pessimo vizio, e tutto nasce da un poco di
            rinalzamento di fortuna che a ognuno dimostrano la loro povera natura, povera dico di
            giudizio e di consiglio e d'animo nobile. </p>
         <p> Or ritornando alla scultura, dico che l'ha in sé un'altra difficultà, che se pure
            avviene che uno maestro per sua inavertenza troppo lieva della sua materia e ch'el
            voglia in qualche modo rimediare, egli più lieva della materia e quella sempre
            diminuisce, o racconci o guasti, talché questa è una difficilissima cosa, non che altro,
            a imaginarla, la quale non cade nelle mente di molti, salvo che in quegli che operano ne
            l'arte. Or questi esempi vi faranno certo che estreme difficultà è in questa
            profondissima arte, che ne seguita che dove si lieva non si può porre. Or lascerò a voi
            giudicare, colle difficultà intese e de l'una e de l'altra professione, qual sia più
            nobile e virtuosa. Egli è ben vero che con tutte queste molte fatiche la scultura porge
            e promette uno conforto al maestro di una eterna fama e con essa immortale lo rende ai
            futuri secoli, perché, se nulla al mondo è perpetuo, sono le sculture, perché di tutte
            le altre opere la materia si trasmuta in altra forma, solo la scultura questo male
            agevole comporta e di quella né ghiaccio né foco non l'offende, solo il lunghissimo
            tempo distruggitore di tutte le cose quella con gran fatica risolve; di modo che,
            essendoci tante difficultà a condurre tale opere e tante fatiche d'animo e di corpo, e
            se si sente poi la dolcezza di quella eternità, in pace comportare si deve molte
            fatiche, talché mi pare che a proposito ci sia la sentenzia del nostro divin <persName
               ref="#Dante">Dante</persName>, dove dice: Che vuol, quanto la cosa è più perfetta,
            Più senta il bene, e così la doglienza. </p>
         <p>
            <pb n="77"/> Ché certamente ella rende di tante fatiche giusto guidardone a mantenere
            vivo altrui in secoli de' secoli; tanto che ogni pena, ogni fatica, ogni disagio, ogni
            dispiacere e difficultà e passione quella speranza che nel principio ci promette, cioè
            della immortalità, in pace fa comportare ogni cosa. </p>
         <p> Tanto che, concrudendo, dico la pittura ha la difficultà de l'ombre e lumi, e la
            scultura ha la difficultà del lavorare la materia; la pittura ha la difficultà delli
            scorci e la scultura ha la difficultà che dove lo pittore fa una figura, cioè una sola
            vista, lo scultore ne ha da fare molte, per le ragione che sopra dette sono; e la
            pittura ha in sé la tavola che è piana e vi ha a far parere su varie cose, e lo scultore
            non può, dove lieva, mai fare che non apparisca, né cancellare tale difetto, né quel più
            opera vale nulla; la pittura il tempo brieve, il foco, l'acqua, il ghiaccio la ruina e
            consuma e risolve, la scultura con gran fatica solo il tempo la spegne: di modo ch'el mi
            pare che concruder si possa la scultura aver in sé più difficultà in ogni cosa di gran
            lunga, e per conseguenzia essere molta più nobile, che per la eternità si fa cosa
            divina, cioè immortale, che se altra nobiltà non avessi che questa sola parte, ella
            eccede sopra ogni altra arte senza comperazione; e questo sia quel che scanni ogni
            persona, e per non multiplicare nel dire lascerò molti essempi che dir si potrieno. Io
            non vi voglio ragionare de' modi del fare il marmo fuora delle statue tonde, la
            difficultà del fare i bassi rilievi, e poi quelli che sono di mezzo rilievo, e dipoi uno
            altro modo che è più che mezzo rilievo, che ne vien poi la statua tonda; queste cose
            lascerò indistinte, perché in altro luogo n'ho io scritto che un dì vi farò vedere, ché
            proposito mi viene in ciò molto dilatarmi; dove io arò bisogno se degnar vi vorreti di
            udirmi a lungo. E tornando alla prima materia, solo uno essempio addurre vi voglio alla
            memoria, che io so che dovete sapere quante donne sono per la <placeName ref="#Flandres"
               >Fiandra</placeName> e per la <placeName ref="#France">Francia</placeName> e ancora
            in <placeName ref="#Italie">Italia</placeName>, le quali dipingano in modo che in
               <placeName ref="#Italie">Italia</placeName> i loro quadri di pittura sono tenuti in
            buon pregio; ma in loco nissuno per tempo alcuno si truovò mai che donna alcuna
            lavorassi di marmo. </p>
         <p> Questo non già io il dico in dispregio de l'arte, ma per dirvi della facilità e termine
            che ha in sé la pittura, la quale ha terminata fine. La scultura dir si può infinita,
            per le ragione sopra narrate. </p>
         <p> Ma crediatemi, M. Benedetto, che non un solo foglio è bastevole a raccontare della
            scultura la sua propietà e difficultà e no <pb n="78"/> biltà, ma uno quaderno intero
            poco saria; e perciò non vi sia maraviglia se io vi sono stato troppo prolisso, che voi,
            come vero possessore d'ogni virtù e verità, da me accetterete come amatore di virtù e
            verità, e, come disse quel filosofo a Ottaviano Agusto, quando prese <placeName
               ref="#Alexandrie">Alessandria</placeName>, a' virtuosi piace chi è di virtù amatore,
            talché Agusto, rivolto alle parole, volse sapere chi parlato aveva, e conosciuto quello,
            appresso di lui il volse. Così voi, M. Benedetto, so che non mancherete, a quegli tempi
            che a uopo vi parà, voi come vero figlivolo d'ogni virtù, me come amatore di esse tenere
            nel vostro secreto del cuore, che son certo farete. Appresso ad ogni persona di me come
            vostro caro so che parlerete, che così par voglia la vera filosofia che in voi regna, e
            la vostra liberalissima lettera mi promette, che altrimenti far mi pare non possiate.
            Non di meno con voi sempre mi obrigo tenerne e da voi piglierò licenzia di fermar la
            voglia e la penna, e come prudentissimo e intendentissimo me iscusare doverete del
            difetto di lingua e della ortografia e del mal continuato suggetto, e degli altri
            difetti che troverete in questo mio rozzo scritto, pregandovi che mi afaticate in quelle
            cose dove io vaglio qualche poco, ché grato mi fia per voi ogni fatica. Io avevo pensato
            con pochissimi versi dirvi quello che mi sovenne in mente in principio, ma poi la mente,
            che è mossa non so da chi, m'ha fatto trascorrere tanto, ch'el m'è venuto più d'uno
            foglio scritto. Non già che di questo io mi penta: confidandomi in vostra umanità vi ho
            dato sì lungo fastidio. Pregovi che questo mio malo scritto appresso a voi il vogliate
            tenere, a causa che altri piacere di ciò a pigliare non se ne abbia, ché per molte
            ragioni io non arei forse con nissuno altro tanto largamente scritto. Pregovi che mi
            amiate di cuore come io voi amo. </p>
         <p> Bene valete. </p>
         <p> Vostro FRANCESCO SANTO GALLO. </p>
         <p> AL MOLTO ECCELLENTISSIMO M. BENEDETTO VARCHI SUO OSSERVANDISSIMO. </p>
         <p> Quanto contento io abbi avuto, M. Benedetto mio, aver ricevuto la vostra lettera e
            visto quanto vi duole quello che duole a chi ama li uomini buoni e santi come voi! Ma
               <persName ref="#Dieu">Dio</persName> sa e vede <pb n="79"/> el tutto, e di tutto ci
            abiamo a contentare. So anche quanto vi siate rallegrato del nostro divino <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, che ne siate raguagliato dal nostro Luca
            Martini; e io insieme con esso voi mi rallegro, e spero Idio certo certo lui abbi a
            tornare, ch'a <persName ref="#Dieu">Dio</persName> piacci. </p>
         <p> Io disiderei assai potervi risolvere quello disiderate da me, e mi doglio essere non
            atto al vostro disiderio, ma non mancherò per vostro amore dire brevemente quello mi
            pare voi cercate, perché non veggo voi cercate altro che di trovare el vero di questa
            cosa, perché m'immagino che le difficultà le conoscete de l'una e de l'altra. E per
            questo io non ne voglio parlare, ma solo questo mi pare a me, che la scultura sia, nel
            concetto de l'operatore, dimostrare manualmente quello ch'è el vero, e none ingannare la
            natura; e che l'abbi a conoscere ogni spezie d'uomini, cioè in questo modo: se fussi uno
            cieco e non avessi mai visto che toccato sé con giudizio suo, e lì trovassi una figura
            di marmo o di legno o di terra, che confessassi l'è una figura d'uomo, di donna [di]
            donna, di bambino di bambino; e a l'incontro, fussi la pittura, e cercando non vi truova
            nulla, essendovi, pure la confessò bugia, perché è cosa falsa mostrare quello che non fa
            el vero, perché la natura non inganna l'uomini: s'è uno zoppo, la lo mostra, se è bello,
            bello ve lo mostra, tale che a me mi pare la scultura sia la cosa propio, e la pittura
            sia la bugia. E volendo avere a contrafare la Bugia, contrafarei, in quanto a me, un
            pittore. E di questo ho ditto quello mi pare circa a la scultura. Mi pare e tengo certo
            che, pigliando el primo scultore che operassi bene e 'l primo pittore che dipignessi
            bene, e di quale forma facessi o linie o teste disegnate, troverete sempre nello
            scultore più sustanzia, che nasce ch'opera più il vero. E ancora per un altro verso fate
            la comperazione: pigliate el più goffo scultore e 'l simile pittore, e fate fare le
            medesime cose dette disopra: sempre vi conoscerete la medesima sustanzia. A tale che, se
            io vi volessi scrivere la difficultà della scultura e suoi principi, e mostrarvi molte
            cerimonie, come fa chi la vuole o ciurmare o abellilla, perché in sé si fa conoscere
            così la nobiltà, come l'essere perpetua; e se bene io mi ricordo in <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName> avere visto finto la Scultura e la Pittura, fatta in
            questo modo: la Scultura d'oro e la Pittura d'argento, e in su la mano destra la
            Scultura e in su la sinistra la Pittura; per che io potrei scriver assai, ma sareb <pb
               n="80"/> bono in ultimo da questo dire in fora, tornerebbano in equale forma l'una e
            l'altra. E per questo fo fine e mi vi raccomando; e state sano. Fatta a dì XV di febraio
               <date when="1546">1546</date>, a Castello. </p>
         <p> Vostro TRIBOLO. </p>
         <p> VIRTUOSISSIMO E GENTILISSIMO, MAGNIFICO M. BENEDETTO VARCHI MOLTO MIO ONORANDO. </p>
         <p> Molto meglio saprei dir le ragione di tanta valorosa arte a bocca che a scriverle, sì
            per essere io male dittatore e peggio scrittore. E pur quale io sono, eccomi. Dico che
            l'arte della scultura infra tutte l'arte che s'interviene disegno è maggiore sette
            volte, perché una statua di scultura de' avere otto vedute, e conviene che le sieno
            tutte di egual bontà. Il perché aviene che molte volte lo scultore manco amorevole a
            tale arte si contenta d'una bella veduta, insino in dua; e per non durare fatica di
            limare di quella bella parte, e porla in su quelle sei non tanto belle, gli vien fatto
            molto scordata la sua statua; e per ognuno dieci gli è biasimato la sua figura,
            girandola intorno, di quello che alla prima veduta la s'era dimostra. Dove qui s'è
            mostro la eccellenzia di <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName>, per avere
            osservato quanto tale arte merita; e, per mostrar maggiormente la grandezza di tale
            arte, oggi si vede <persName ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> essere il maggior
            pittore che mai ci sia stato notizia, né infra gli antichi né infra i moderni, solo
            perché tutto quello che fa di pittura lo cava dagli studiatissimi modegli fatti di
            scultura; né so cognoscere chi più s'apressi oggi a tale verità d'arte, che il virtuoso
            Bronzino. </p>
         <p> Veggio gli altri immergersi infra fioralisi e dividerli con molte composizione di vari
            colori, qual sono uno ingannacontadini. </p>
         <p> Dico, per tornare a tal grande arte della scultura, che si vede per isperienza: se voi
            volete fare solo una colonna, o sì veramente un vaso, qual sono cose molto simplice
            faccendole disegnate in carta con tutta quella misura e grazia che in disegno si può
            mostrare; e poi, volendo da quel disegno colle medesime misura fare o la colonna o il
            vaso di scultura, diviene opera non a gran pezzo graziata, come mostrava il disegno,
            anzi par falso e sciocco. Ma faccendo il detto vaso o colonna di rilievo, e da <pb
               n="81"/> quello, o con misura o senza, metterlo in disegno, diviene sopra modo
            graziatissimo. E per mostrarne uno grande essempio allegherò il gran <persName
               ref="#MichelAnge">Michelagnolo</persName> (non avendo mai avuto in tale arti maggiore
            maestro), che volendo mostrare ai sua squadratori, con iscarpellini, certe finestre, si
            messe a farle di terra piccole, innanzi che venissi ad altre misure col disegno. Non
            dico o di colonne e d'archi e d'altre molte belle opere, che di suo si vede, qual son
            tutte fatte prima in questo modo; gli altri che hanno fatto e fanno professione di
            architetto tirano le opere loro da un piccol disegno fatto in carta, e di quello fanno
            il modello, e però sono manco sufficienti di questo Angiolo. Ancora dico che questa
            maravigliosa arte dello statuare non si può fare, se lo statuario non ha buona
            cognizione di tutte le nobilissime arte; perché, volendo figurare un milito, con quelle
            qualità e bravure che se gli appartiene, convien che il detto maestro sia bravissimo,
            con buona cognizione dell'arme; e volendo figurare uno oratore, convien che sia
            eloquentissimo e abbia cognizione della buona scienza delle lettere; volendo figurare un
            musico, conviene che il detto abbia musica diversa, perché sappia alla sua statua ben
            collocare in mano uno sonoro instrumento, che gli sia di necessità l'esser poeta. Di
            questo penso che il valente Bronzino ve n'arà scritto a pieno. Ci saria molte et
            infinite cose da dire sopra tale grande arte della scultura, ma assai basta a un tanto
            gran virtuoso qual voi siate l'avergnele attenuto una piccola parte, per quanto può il
            mio basso ingegno. Vi ricordo e dico, come disopra, che la scultura è madre di tutte
            l'arte dove si interviene disegno, e quello che sarà valente scultore e di buona
            maniera, gli sarà facilissimo l'esser buon prospettivo e architetto e maggior pittor,
            che quegli che bene non posseggono la scultura. La pittura non è altro che o arbero o
            uomo o altra cosa che si specchi in un fonte. La differenza che è dalla scultura alla
            pittura è tanta quanto è dalla ombra e la cosa che fa l'ombra. </p>
         <p> Subito che io ebbi la vostra lettera, con quel puro ardore che io vi amo corsi a
            scrivere questi parecchi scorretti versi, e così in furia fo fine e mi vi raccomando.
            Farò le raccomandazione vostre. </p>
         <p> State sano e vogliatemi bene. Di Fiorenze il dì 28 di gennaio <date when="1546"
               >1546</date>. </p>
         <p> Sempre paratissimo alli comandi vostri. </p>
         <p> BENVENUTO CELLINI. </p>
         <p>
            <pb n="82"/> AL MOLTO MAGNIFICO ET ONORANDO M. BENEDETTO VARCHI SUO OSSERVANDISSIMO. </p>
         <p> Messer Benedetto. Perché e' paia pur che io abbia ricevuto, come ho, il vostro
            libretto, risponderò qualche cosa a quel che e' mi domanda, benché ignorantemente. Io
            dico che la pittura mi par più tenuta buona quanto più va verso il rilievo, et il
            rilievo più tenuto cattivo quanto più va verso la pittura; e però a me soleva parere che
            la scultura fussi la lanterna della pittura, e che da l'una a l'altra fussi quella
            differenza che è dal sole alla luna. Ora, poi che io ho letto nel vostro libretto dove
            dite che, parlando filosoficamente, quelle cose che hanno un medesimo fine sono una
            medesima cosa, io mi son mutato d'oppennione e dico che, se maggiore giudizio e
            dificultà, impedimento e fatica non fa maggiore nobiltà, che la pittura e scultura è una
            medesima cosa, e perché la fussi tenuta così, non doverebbe ogni pittore far manco di
            scultura che di pittura, e 'l simile lo scultore di pittura che di scultura. Io intendo
            scultura quella che si fa per forza di levare; quella che si fa per via di porre è
            simile alla pittura. Basta che, venendo l'una e l'altra da una medesima intelligenza,
            cioè scultura e pittura, si può far fare loro una buona pace insieme e lasciar tante
            dispute, perché vi va più tempo che a far le figure. Colui che scrisse che la pittura
            era più nobile della scultura, se gli avessi così bene intese l'altre cose che gli ha
            scritte, l'arebbe meglio scritte la mia fante. Infinite cose, e non più dette, ci sare'
            da dire di simile scienze, ma, come ho detto, vorrebbon troppo tempo et io n'ho poco,
            perché non solo son vecchio, ma quasi nel numero de' morti. Però priego m'abbiate per
            iscusato, et a voi mi raccomando e vi ringrazio quanto so e posso del troppo onor che mi
            fate, e non conveniente a me. </p>
         <p> Vostro MICHELAGNOLO BUONARROTI in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>. </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
