<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><?xml-model href="tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="ita">Zuccari_Lettera.pdf</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>TEKLIA</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>Generated by Arkindex.</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<xi:include href="IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
			<xi:include href="IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
		</profileDesc>

	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<figure type="ornement" source="https://prod-arkindex-iiif.europe.iiif.teklia.com/iiif/2/9d3c244f-1ed4-46a6-93d6-b791158ceb68/99,142,1557,295/max/0/default.jpg"/>
			<titlePage>
				<docTitle>
					<titlePart type="main"><hi rend="capitals">LETTERA A PRENCIPI, ET SIGNORI AMATORI DEL DISSEGNO, PITTURA, SCULTURA, ET ARCHITETTURA:</hi></titlePart>
				</docTitle>
				<byline>
					<hi rend="capitals">SCRITTA DA</hi>
					<docAuthor ref="#FedericoZuccaro"><hi rend="capitals">CAVAGLIER FEDERICO ZUCCARO</hi></docAuthor>, <hi rend="capitals">NELL'ACADEMIA INSENSATADETTO IL SONNACCHIOSO.</hi></byline>
				<titlePart type="sub">
					<hi rend="capitals"> CON UN <objectName>LAMENTO DELLA PITTURA</objectName>, OPERA DELL'ISTESSO.</hi></titlePart>
				<figure type="ornement" source="https://prod-arkindex-iiif.europe.iiif.teklia.com/iiif/2/9d3c244f-1ed4-46a6-93d6-b791158ceb68/478,1410,768,847/max/0/default.jpg"/>
				<docImprint> IN <pubPlace><placeName ref="#Mantoue">MANTOVA</placeName></pubPlace>, Per <publisher><persName ref="#FrancescoOsanna">Francesco Osanna</persName></publisher> Stampator Ducale. </docImprint>
				<docDate when="1605">MDCV.</docDate>
				<imprimatur><hi rend="it">Con licenza de' Superiori.</hi></imprimatur>
			</titlePage>
			<pb type="blankpage"/>
			<div type="eloge" xml:lang="ita" rend="it">
				<pb n="I"/>
				<figure type="ornement" source="https://prod-arkindex-iiif.europe.iiif.teklia.com/iiif/2/d5d3dfd4-76ae-4dda-adcb-be09827184f0/221,104,1503,194/max/0/default.jpg"/>
				<head>
					<hi rend="capitals">PER UNA <objectName>PIETÀ</objectName> DIPINTA DALL'ECCELLENTE SIGNORE CAVAGLIER <persName ref="#FedericoZuccaro">FEDERICO ZUCCARO</persName> ALLLA SERENISSIMA <persName ref="#EleonoraMedici">MADAMA LEONORA MEDICI GONZAGA</persName> DUCHESSA DI <placeName ref="#Mantoue">MANTOVA</placeName>, ET DI <placeName ref="#Monferrato">MONFERRATO</placeName>;</hi> Poesia del Molto R. P. <persName ref="#CherubinoFerrari">CHERUBINO FERRARI</persName> da <placeName ref="#Milan">MILANO</placeName> Carmelita Teologo Predicatore, et nell'Illustrissima Academia degli Inquieti di <placeName ref="#Milan">Milano</placeName> detto l'Etereo.</head>
				<figure type="ornement" source="https://prod-arkindex-iiif.europe.iiif.teklia.com/iiif/2/d5d3dfd4-76ae-4dda-adcb-be09827184f0/774,914,423,203/max/0/default.jpg"/>
				<lg rend="it">
					<l><figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">IN</hi> questa nobil tela,</l>
					<l>L'estinto Figliuol suo, freddo qual ghiaccio,</l>
					<l><persName ref="#Marie">MARIA</persName> sostien' in braccio, </l>
					<l>E con la destra addita il fianco aperto, </l>
					<l>Dicendo a l'alma di pietà rubella, </l>
					<l>Mira quanto ha sofferto: </l>
					<l>Né altronde tolta fu Pietà si bella;</l>
					<l>Ma il devoto Pittore, </l>
					<l>Quì tal la pinse, qual l'havea nel core?</l>
				</lg>
				<lg rend="it">
					<l><hi rend="capitals">QUÌ</hi> a la sinistra vedi </l>
					<l>Sceso dal sommo Ciel un Angioletto, </l>
					<l>Pien di pietoso affetto, </l>
					<l>Che colorir lo scolorito viso </l>
					<l>Cerca col pianto, e con ardenti baci </l>
					<l>Sanar il fianco inciso, </l>
					<l>E ravivarlo co' sospir vivaci: </l>
					<l>Così piange, e sospira, </l>
					<l>E pieno di pietà la Pietà mira.</l>
				</lg>
				<pb n="II"/>
				<lg rend="it">
					<l><hi rend="capitals">VEDI</hi>, dice la Madre, </l>
					<l>Questa del mio figliuol piaga amorosa, </l>
					<l>E' una vermiglia Rosa, </l>
					<l>L'humor è il sangue; hor tu sia l'Ape, e liba, </l>
					<l>Ch'un soave d'amor favo n'havrai, </l>
					<l>Con cui l'alma si ciba; </l>
					<l>E se, pungendo, punto rimarrai,</l>
					<l> Ben scorgerai al fine </l>
					<l>Dolci di questa Rosa esser le spine.</l>
				</lg>
				<lg rend="it">
					<l><hi rend="capitals">DEH</hi> vieni a questa Face; </l>
					<l>Come Farfalla spiega l'ali intorno </l>
					<l>A questo lume adorno; </l>
					<l>Quì di volar sia tuo diletto, e gioco, </l>
					<l>Che se t'accendi diverrai felice.</l>
					<l>Che a questo divin foco </l>
					<l>Morrai Farfalla, e sorgerai Fenice;</l>
					<l>Quindi spiegando i vanni, </l>
					<l>T'ergerai lieta a i sempiterni scanni.</l>
				</lg>
				<pb n="III"/>
				<lg rend="it">
					<l><hi rend="capitals">IN</hi> questa carne afflitto </l>
					<l>Vedi annullato il debito d'Inferno, </l>
					<l>Che fe' l'error paterno: </l>
					<l>Vedi libera l'alma già sbandita, </l>
					<l>In sanguigni caratteri di morte </l>
					<l>Vedi scritta la vita, </l>
					<l>E spalancate di pietà le porte; </l>
					<l>E se devoto leggi, </l>
					<l>D'amor divino apprenderai le leggi.</l>
				</lg>
				<lg rend="it">
					<l><hi rend="capitals">QUESTA</hi> carne è la carta, </l>
					<l>Penna il ferro, scrittor fu l'empietade </l>
					<l>Di questa gran Pietade, </l>
					<l>E le lettre ferite, e inchiostro il sangue: </l>
					<l>Ma s'empia man la scrisse, hor pia l'ha pinta; </l>
					<l>Perche del figlio essanguo</l>
					<l>A la pietà sia l'empietade estinta; </l>
					<l>Né son veri i dolori; </l>
					<l>Ma di vera Pittura ombre, e splendori. </l>
				</lg>
				<figure type="ornement"/>
			</div>
			<div type="eloge" xml:lang="ita">
				<pb n="IV"/>
				<figure type="ornement" source="https://prod-arkindex-iiif.europe.iiif.teklia.com/iiif/2/f2f3cc2c-e8e0-45f4-83c0-6e319ed80a83/536,74,1549,170/max/0/default.jpg"/>
				<head>
					<hi rend="capitals">PER UNA <objectName><persName ref="#Venus">VENERE</persName> IGNUDA</objectName> FATTA DALL'ISTESSO SIG. <persName ref="#FedericoZuccaro">CAVAGLIERE</persName> AL SERENISSIMO SIG. <persName ref="#VincentIdeMantoue">DUCA DI MANTOVA</persName>, MADRIGALE DEL <persName ref="#CherubinoFerrari">SIG. FERRARI L'ETEREO</persName>.</hi>
				</head>
				<lg rend="it">
					<l><figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">DIMMI <persName ref="#FedericoZuccaro">ZUCCARO</persName></hi>, dove </l>
					<l>Vedesti ignuda l'alma Dea d'Amore? </l>
					<l>Forse quando ella nacque? </l>
					<l>Forse quando ne l'acque </l>
					<l>Scese a lavarsi, o pur quando al Pastore </l>
					<l>Si mostrò in Ida, o mentre in braccio a <persName ref="#Mars">Marte</persName></l>
					<l>Fea di se stessa parte?</l>
					<l>O che alhor la vedesti, </l>
					<l>O che al Ciel ascendesti; </l>
					<l>Poiche l'hai così espressa, </l>
					<l>Che Vener la credea <persName ref="#Venus">Venere</persName> stessa.</l>
				</lg>
			</div>
			<div type="eloge" xml:lang="ita">
				<head>
					<hi rend="capitals">PER UN' IMAGINE DI <objectName><persName ref="#Junon">GIUNONE</persName></objectName> MOSTRATA</hi> Da Giove in una nube ad ISSIONE, DIPINTA DALL'ISTESSO AL SERENISSISSIMO <persName ref="#VincentIdeMantoue">SIG. PRENCIPE DI MANTOVA</persName>, MADRIGALE DEL <persName ref="#CherubinoFerrari">SIG. FERRARI L'ETEREO</persName>.</head>
				<lg rend="it">
					<l><figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">CON</hi> l'ombra di Giunone </l>
					<l>Giove ingannò Issione,</l>
					<l>Et hora siamo nui </l>
					<l>Ingannati da l'ombra d'ambidui,</l>
					<l>Poiche vive crediam quelle figure, </l>
					<l>Che son' ombre, e pitture: </l>
					<l>Si che di Giove è il <persName ref="#FedericoZuccaro">ZUCCARO</persName> maggiore</l>
					<l>Né suoi finti sembianti, </l>
					<l>Che Giove un solo, et ei n'inganna tanti.</l>
				</lg>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div1 type="lettre" xml:id="L1" n="1" xml:lang="ita">
				<pb n="1"/>
				<figure type="ornement" source="https://prod-arkindex-iiif.europe.iiif.teklia.com/iiif/2/2afbbf9d-9979-4530-82e9-58606c79e5de/194,142,1517,316/max/0/default.jpg"/>
				<head>
					<hi rend="capitals">LETTERA A PRENCIPI, ET SIGNORI AMATORI DEL DISSEGNO, PITTURA, SCULTURA, ET ARCHITETTURA: SCRITTA DA <persName ref="#FedericoZuccaro">CAVAGLIER FEDERICO ZUCCARO</persName></hi>,nell'academia <hi rend="capitals">INSENSATA</hi> detto il <hi rend="capitals">SONNACCHIOSO</hi>.</head>
				<figure type="ornement" source="https://prod-arkindex-iiif.europe.iiif.teklia.com/iiif/2/2afbbf9d-9979-4530-82e9-58606c79e5de/766,1006,398,235/max/0/default.jpg"/>
				<p>
					<figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">SAPENDO</hi> io, che l'huomo non è nato al mondo solo per se stesso, ma anco per giovar altrui; et che quanto maggior è il giovamento, ch'egli recca ad altri, tanto maggior è la lode, che acquista a se stesso: vengo a proporvi cosa, che non solo al particolare, ma all'universale, alle Città, alle Republiche, e Regni, sarà di grandissimo honore, et beneficio. Et perché s'habbia maggior cognizione di quello, ch'io vi vuò proporre; prima mi convien dirvi alcune cose, alle quali dovete diligentemente attendere. Et per cominciar dal Dissegno Padre della Pittura, Scultura, et Architettura, dico, ch'egli fu in tanto pregio presso de gli antichi Greci, e Romani, che costumarono di farlo insegnare insieme con le lettere a suoi figliuoli; perche se le lettere giovano al governo, il Dissegno giova al ben governare, et rende l'huomo in ogni negozio accorto, et intelligente; illumina l'intelletto ad ogni speculazione, o pratica, et ad ogni <pb n="2"/>negozio di governo o publico, o privato: et chi ha dissegno ha intelletto chiaro, et può risolvere con più prudenza, con più fermezza, et con più giudicio qualsivoglia negozio, o per la pace, o per la guerra.</p>
				<p>La Pittura figlia del Dissegno, anch'essa fu tenuta in tanta stima, et riputazione presso de' Greci, che la fecero imparare a fanciulli nobili nelle scuole, come cosa utile, e necessaria; et per publico editto vietarono che non s'insegnasse a' servi: finalmente alla Pittura diedero il primo grado dell'arti liberali. Fu anche la Pittura appresso de' Romani in meraviglioso credito, et da questa trasse il cognome la nobilissima casa de Fabii, poiché il primo Fabio havendo dipinto le mura del <placeName>tempio della Salute</placeName>, giudicando che potesse accrescere splendore, et ornamento alla sua fama, lasciando memoria d'esser stato Pittore, gli inscrisse il suo nome. Vi attesero anche fra ' <persName ref="#Pacuvius">Romani Pacuvio</persName> Poeta, e Pittor famoso; et <persName ref="#Turpilius">Turpilio Cavaliero</persName>, che dipinse con la sinistra mano miracolosamente; oltre cento, e mille altri: et con molta ragione, posciache la Pittura a in se stessa una cosa regia, et piena di meravigliosi effetti. Questa diletta l'occhio con la vaghezza, assottiglia l'intelletto con la sottigliezza delle cose dipinte, recrea la memoria con l'historie delle cose passate, pasce l'animo con la varietà artificiosa, eccita il desiderio all'imitazione delle virtù altrui, serve per accendere i giovani a fatti magnanimi, e generosi; serve per libro de gli idiotti, è grata a Prencipi, et Signori, gioconda a studiosi, accetta a letterati, et abbracciata da ogni sorte di virtuosi: et non e giovamento alcuno ch'ella non apporti a chi d'essa piglia diletto, e piacere, perche giova a saper giudicare l'eccellenza delle statue antiche, e moderne, et fa conoscere la bellezza de' corpi non solo nella delicatezza de' volti, ma nella proporzione di tutto il resto, così de gli huomini, come de gli animali. Questa dipinge il riso, e la gioia, il pianto, et la mestizia, questa dimostra l'oro<pb n="3"/>de' capelli, l'avorio della fronte, i gigli, e le rose delle guancie, i coralli delle labra, l'azurro, e il nero de gli occhi, et l'eccellenza d'ogni bellezza: se bene il Sig. <persName ref="#CherubinoFerrari">Ferrari l'Etereo Academico</persName>, gentilissimo Poeta, disse in persona del Sig. <persName ref="#FransPourbusI">Francesco Purbis</persName> eccellente Pittore, mentre faceva il <objectName>ritratto della Sig. Contessa <persName>Angela Maria Ardiccia</persName></objectName> bellissima, et graziosissima Dama, che non haveva colori per rappresentarli gli occhi:</p>
				<p>
					<lg rend="it">
						<l>Non ha la Terra, o 'l Mar color si fini, </l>
						<l>Chi vuol rappresentar le luci belle, </l>
						<l>Voli al Ciel, ed al Ciel furi due stelle.</l>
					</lg>Il che disse però il Poeta solo per mostrar l'eccellenza di quei dolci, et amorosi lumi.</p>
				<p>In somma la Pittura rappresenta ogni bellezza, ed ogni bruttezza, il chiaro del giorno, l'oscuro della notte, una tempesta di mare, un lampeggiar dell'aria, un fulminar del Cielo, un incendio d'una Città, una pugna d'un essercito, una caccia pastorale, un'impresa amorosa, un'armata maritima, un edificio sontuoso, et per conchiuderla può mostrar Cielo, Terra, Mare, monti, selve, prati, giardini, fiumi, fonti, Città, e campagne, et tutto ciò che vuole. Oltre di ciò la Pittura ha questo per mezo delle prospettive, ch'ella inganna la vista, et sparge molte sembianze a gli occhi de riguardanti, et variato sito in un'imagine, et aggiunge dove non può arriuare la Scoltura: dipinge il fuoco; i lumi, i raggi, i lampi, il tramontar del Sole, il nascer dell'Aurora. Che più? Rappresenta le passioni dell'huomo, et quasi isprime la voce istessa: onde discorrendo col Padre <persName ref="#CherubinoFerrari">Cherubino Ferrari</persName> da <placeName ref="#Milan">Milano</placeName> Carmelita Theologo Predicatore, et Poeta (qual è al servigio di questa Altezza Serenissima di <placeName ref="#Mantoue">Mantova</placeName>) con molta ragione mi disse, che la Pittura è una muta Poesia, et la Poesia una loquace Pittura; et come il Poeta si serve di parole, così il Pittore si serve de' colori; et ciò ch'uno rappresenta col pennello,<pb n="4"/> l'altro rappresenta con la penna; il che egli stesso ha chiaramente dimostrato ne i precedenti componimenti; poiché havendo veduto le Pitture da me fatte a queste Serenissime Altezze di Mantova, l'ha così graziosamente rappresentate ne' suoi versi.</p>
				<p>Il <persName ref="#PietroBembo">Bembo</persName> anch'egli favellando d'un'imagine, che li dipinse <persName ref="#GiovanniBellini">Giovan Belino</persName>, la celebrò co' i seguenti versi: <lg rend="it">
						<l>O imagine mia celeste, e pura, </l>
						<l>Che splendi più che'l Sole a gli occhi miei, </l>
						<l>Et mi rassembri il volto di colei, </l>
						<l>Che scolpita ho nel cor con maggior cura. </l>
					</lg></p>
				<p>Il <persName ref="#TorquatoTasso">Tasso</persName> sopra il Pittor della Sig. Marfisa, scrisse: <lg rend="it">
						<l>Saggio Pittor hai chiusa in breve spazio</l>
						<l>Beltà, che troppe eccede ogni misura.</l>
					</lg></p>
				<p><persName ref="#GherardoBorgogni">Gherardo Borgogni</persName> per il ritratto della <persName ref="#CostanzaSforza">Duchessa di Sora</persName> scrisse al <persName ref="#AmbrogioFigino">Figini</persName>. <lg rend="it">
						<l>Questa de l'alta <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>
						</l>
						<l>Sì gloriosa, e sì gradita figlia, </l>
						<l>Del tuo pennel stupor' e meraviglia, </l>
						<l>Ben agguaglia il sembiante. </l>
					</lg>Et finalmente, per non andar tanto digredendo, il <persName ref="#GiambattistaMarino">Marino</persName> sopra una <objectName>pittura di S. Sebastiano</objectName> di mano di <persName ref="#Titien">Titiano</persName>, disse: <lg rend="it">
						<l>Si viva è questa imago,</l>
						<l>Che se l'occhio non mente, </l>
						<l>Già quasi parla, e sente.</l>
					</lg></p>
				<p>La Pittura in somma è un'arte rara, e mostruosa, che composta di debite descritzioni di lineamenti, et di conveniente accomodazioni di colori, genera infinito stupore a risguardanti. Però il Prencipe de' filofofi <persName ref="#Aristote">Aristotele</persName>, come necessaria a molte altre arti la suase alla gioventù: da <persName ref="#Platon">Platone</persName> fu abbracciata, da <persName ref="#Ciceron">Tullio</persName> imparata, et da tutta l'antichità̀ mirabilmente favorita; et principalmente vi furono gli <persName>Alessandri</persName>, i <persName>Cesari</persName>, i <persName>Mecenati</persName>; et doppo questi un <persName ref="#JulesII">Giulio secondo</persName>, un <persName ref="#LeonX">Leone <pb n="5"/> decimo</persName>, un <persName ref="#PaulIII">Paolo terzo</persName>, un <persName ref="#CharlesV">Carlo quinto</persName>, un <persName ref="#CosmeDeMedicis">Cosmo</persName>,e un <persName ref="#JulienDeMedicis">Giuliano</persName>, i quali si sono acquistati nome di grande, di magno, di magnifico, et singolare, col favorire particolarmente questa virtù.</p>
				<p>Et non è egli vero, che anco al giorno d'hoggi vi sono alcuni Prencipi, i quali non solo si compiacciono, et si dilettano sopramodo delle Pitture fatte da altri; ma eglino stessi per diporto talhora dissegnano, e coloriscono?</p>
				<p>So ben' io, che queste Altezze Serenissime di <placeName ref="#Mantoue">Mantova</placeName>, et quella d'<placeName ref="#Urbino">Urbino</placeName>, non solo hanno grandissima intelligenza del Dissegno et della Pittura, ma che talhora per ricreazione dell'animo fanno di propria mano e dissegni, e pitture; nel che si scuoprono al Mondo esser d'ingegno, e studio universale.</p>
				<p>La Scoltura anch'essa è figlia del Dissegno, et sorella della Pittura, et questa con maggior verità della Pittura dimostra le membra tutte tonde, formate, et misurate, come la Natura le fa, et per esser durabili più che le pitture, par che sodisfaccino ancora più a quell'effetto perche son fatte, cioè di conservar la memoria delle cose passate.</p>
				<p>Et fra gli altri gli Statuarii sono i più degni scultori che siano et sono antichissimi, come lo dimostrò la <objectName>statua d'Hercole</objectName> sacrata da <persName ref="#Evandre">Evandro</persName>, posta già nel <placeName>foro Boario</placeName> in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>; et quel <objectName>Iano bifronte</objectName> dicato da <persName ref="#NumaPompilius">Numa Pompilio</persName>, descritto da <persName ref="#Pline">Plinio</persName>.</p>
				<p>Segue nell'ultimo luogo l'Architettura, la qual è un'arte di ben' edificare; et <persName ref="#Aristote">Aristotele</persName> nel primo de' suoi morali pone questa differenza fra l'Architetto, et il Fabro: che l'Architetto intende quelle cose che fà, ma il Fabro non sempre l'intende. Et <persName ref="#Platon">Platone</persName> nel libro del regno disse, che niuno Architetto usa il ministerio della mano, ma è soprastante a chi l'usa, alludendo espressamente, che l'Architettura consiste più tosto nella speculazione, che nel ministerio.</p>
				<p>Et questa Edificazione, o sia per causa di difesa, come le <pb n="6"/>torri, le muraglie, i baloardi, i bastioni, i ripari, gli steccati, le fosse, et le porte; o sia per causa di religione, come Chiese, Campanili, Capelle, Sacristie, e Altari; o sia per causa d'opportunità, over commodità, come portici, fori, piazze, campi, bagni, teatri, amfiteatri et simili, sempre è necessario il giudicio, et il consiglio del buon' Architetto.</p>
				<p>In somma il Dissegno Padre, et queste sue figlie Pittura, Scultura, et Architettura (come già in un'altra opera mia al longo dimostro, et dichiaro) sono professioni dignissime, et honoratissime, et piene di beltà, et di bontà. Ma mancandoli i favori, gli aiuti, et l'occasioni d'essercizio, manca insieme il bello, e'l buono d'esse. Però per ravivare queste virtù quasi spente, vengo a proporvi, che sarebbe cosa di molto honore, et beneficio l'instituire nelle Città, o nelle Corti de Prencipi, o d'altri Signori, Academie e studii di queste professioni; poiché l'Academie assottigliano gli ingegni, et li fanno più accorti, e vivaci et come non una sol voce, ma molte unite insieme fanno la Musica, e l'armonia: et non una sol'Ape, ma molte ve ne vogliono a formar' il mele; così per far' una dolce armonia, et un soave mele di virtù, si devono in Academie unir gl'Ingegni, nelle quali ciascuno può participare della virtù altrui, poiché ciascuno dà quello che ha, et riceve quello che non ha. Dà per ricevere, et riceve per dare; insegna imparando, et impara insegnando: ha per discepolo in una cosa quello che in un'altra ha per mastro, et fra se stessi vanno compartendo gli studii. Così avezzandosi i giovani ad operar con regole, e termini scientifici, pian piano vengono perfetti.</p>
				<p>Et che difficoltà sarebbe in alcune Città principali come <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, <placeName ref="#Milan">Milano</placeName>, <placeName ref="#Venise">Venezia</placeName>, <placeName ref="#Naples">Napoli</placeName>, <placeName ref="#Florence">Fiorenza</placeName>, et <placeName ref="#Genes">Genova</placeName>, (per non uscir d'<placeName ref="#Italie">Italia</placeName>) instituire Academie publiche, et dal publico sostentate, per queste nobilissime professioni,<pb n="7"/> che sono non men necessarie, che dilettevoli, e grate?</p>
				<p>Et che cosa sarebbe al Prencipe, et ad altri Nobili, il visitar talhora queste Academie, per inanimire, ed avalorare gli studiosi, come facea il gran Duca <persName ref="#CosmeDeMedicis">Cosmo</persName> nella sua in <placeName ref="#Florence">Firenze</placeName>, nella quale volse anco esser scritto Academico; et essendo fatto di lei dignissimo Prencipe, elesse per suo luogotenente hora un gentilhuomo, hora un altro, fra quali vi furono il Sig. <persName ref="#BernardoVecchietti">Bernardo Vecchietto</persName>, et il Sig. <persName ref="#NiccoloGaddi">Cavaglier Gaddi</persName> ambidue virtuosissimi gentilhuomini, et singolari amatori di queste nobilissime professioni, i quali anco nelle case proprie havevano bellissimi studii.</p>
				<p>Et al presente in <placeName ref="#Venise">Venezia</placeName>, fra quei Signori intendenti, et amatori di queste professioni, vi è l'Illustrissimo Sig. <persName ref="#GirolamoCappello">Girolamo Capelli</persName>, il quale si come infinitamente si compiace di questi studii, così infinitamente favorisce chi li possiede.</p>
				<p>Et se i Prencipi favorissero queste Academie, non ha dubbio alcuno, ch'ogni giorno si scoprirebbero novi ingegni; posciache i virtuosi prendono accrescimento, e vita da i favori de' Prencipi. Quindi nacquero gli <persName ref="#Apelle">Apelli</persName>, i <persName ref="#Zeuxis">Zeusi</persName>, li <persName>Fidii</persName>, gli <persName>Presitelli</persName>, i <persName ref="#MichelAnge">Michel'Angeli</persName>, i <persName ref="#Raphael">Rafaelli</persName>, i <persName ref="#Titien">Titiani</persName>, i <persName ref="#Bramante">Bramanti</persName>, i <persName>Palladi</persName>, et tanti altri Pittori, Scultori, et Architetti antichi, e moderni.</p>
				<p>Et perche il premio, et l'honore è la sferza, e lo sprone ad ogni honorata fatica, vorrei che a giovani talhora si dassero alcuni premii, accioché maggiormente s'accendessero allo studio, et s'innamorassero della fatica; che così ciascuno con virtuosa gara s'affaticarebbe nel ben' oprare, et co'l tempo non mancarebbero virtuosi, che per accrescito dell'Academia, la favorirebbero, et farebbero delle spese, come si è veduto in molte Città; et si potrebbe talhora introdurvi alcuni discorsi, et ragionamenti intorno <pb n="8"/>queste profeffioni, come di già n'è stata istampata una buona instrutzione dall'Academia del Dissegno, de i Pittori, Scultori, et Architetti di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>. Et in questo modo mi giova credere, che si potrebbero facilmente ravivare queste virtù, le quali dal capriccio, ignoranza, et strapazzo altrui, sono quasi spente, con danno, e vergogna de' Prencipi, e Signori, i quali potrebbono facilmente ridurle al primo stato.</p>
				<p>Et finalmente una cosa mi resta raccordare, che non bastarebbe semplicemente lo studio, et la comodità di studiare, se non vi s'aggiongesse ancora quella sostanza vitale, e vigorosa, che fa produrre fiori, e frutti alle piante; grani, e biade alla terra: perché si come il buon terreno, et le vigorose, e fruttifere piante non danno il frutto in abbondanza col mezo solo di diligente coltura, se non hanno anco la pioggia, o la ruggiada del Cielo, senza la quale la terra resta arida, e secca, et le piante senza vigore; così lo studioso se bene è di bello ingegno, et d'intelletto svegliato, se non ha la ruggiada, e la pioggia della grazia, e protezione de' Prencipi, resta come terra arido e secco, et com'arbore senza vigore. Propongo dunque tutte queste cose a voi Prencipi, et Signori, per honore, et beneficio delle vostre Città, pregandovi a farle considerazione, et considerate, porle in effetto. Et se ben' io, sono il minimo intendente di questi studii, et non ho ricchezze da Prencipe o Signor grande, nondimeno per l'affetto che tengo a queste nobilissime professioni, ho nella casa mia di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> di già ordinato, et fabricato del mio proprio (bontà di Dio) un luogo conveniente per farsi un'Academia, et ospizio per poveri studiosi di queste professioni. Ma il bisogno è in più luoghi, et però in più luoghi si dovranno instituire queste Academie: et di questo ragionandone io con l'Illustrissimo et Reverendissimo Sig. <persName ref="#FedericoBorromeo">Cardinal Borromeo</persName> Arcivescovo di <placeName ref="#Milan">Milano</placeName>, non solo lodò, et comendò questo mio pensiero, ma anco mi disse di voler instituirne una in <pb n="9"/><placeName ref="#Milan">Milano</placeName>, et di questa esser particolar Protettore, et fautore: il che credo sarà, perché sua Signoria Illustrissima et Reverendissima ha grandissimo gusto, diletto, et intelligenza di questi studii. Et per fine supplico i Prencipi a favorir queste Academie, et prego ciascuno a dilettarsi di questi studii, per honore, et beneficio publico, e privato et Nostra Signoria gli prosperi, et feliciti.</p>
				<figure type="ornement" source="https://prod-arkindex-iiif.europe.iiif.teklia.com/iiif/2/3b5727ad-3345-448b-969a-36fd1b6ad208/657,1091,552,423/max/0/default.jpg"/>
			</div1>
		</body>
		<back type="postface">
			<div type="dedicace" xml:lang="ita">
				<pb n="10"/>
				<figure type="ornement"/>
				<head>
					<hi rend="capitals">ALL'ILLUSTRISSIMO SIGNOR PATRON MIO COLENDISSOMO, IL SIG. <persName ref="#GirolamoCappello">GIROLAMO CAPELLI.</persName>. </hi></head>
				<figure type="ornement" source="https://prod-arkindex-iiif.europe.iiif.teklia.com/iiif/2/14f78e65-585a-4b79-bc3d-d49eec9681f6/1098,663,368,162/max/0/default.jpg"/>
				<p>
					<figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">HAVENDO</hi> sentito più, e più volte il Sig. <persName ref="#FedericoZuccaro">Cavaglier Zuccaro</persName>, tanto lodare, et comendare <persName>Vostra Signoria Illustrissima</persName> d'intelligenza, e di diletto nella Pittura, et di cortesia, et magnanimità grandissima; et havendolo insieme udito chiamarsele obligato, per i molti favori da lei ricevuti: persuadendomi di far cosa grata in un istesso tempo et a <persName>Vostra Signoria Illustrissima</persName> et all'istesso <persName>Sig.Cavagliero</persName>, che tanto l'ama, et osserva, le dedico, e dono questo <title xml:lang="ita">Lamento della Pittura</title> fatto sopra coteste onde Venete; accioché Vostra Signoria Illustrissima possa consolarla, co'l favorirla presso la <placeName ref="#Venise">Serenissima Republica</placeName>, alla quale poco, e nulla sarebbe assegnar due stanze nella Libraria, od altrove per questi studii, già che ha tanta copia di statue, et d'altre comodità di studio, et particolarmente quelle dell'Illustrissimo et Reverendissimo <persName ref="#GiovanniGrimani">Patriarca Grimani</persName> di felice memoria che pur a questo fine furno lasciate all'<placeName ref="#Venise">istessa Republica</placeName>: il che sarebbe di grandissimo honore, et beneficio al publico, et al privato. Gradisca Vostra Signoria Illustrissima questo segno d'affetto, e di riverenza, et mi tenga nel numero de' suoi servitori, che per tale me gli offero, e dono. Di <placeName ref="#Mantoue">Mantova</placeName> li <date when="1605-06-30">30. Giugno 1605</date>.</p>
				<salute><hi rend="it">Di Vostra Signoria Illustrissima Servitore affetzionatissimo </hi></salute>
				<signed><persName ref="#FrancescoOsanna">Francesco Osanna.</persName></signed>
			</div>
			<div type="postface" xml:lang="ita">
				<pb n="11"/>
				<figure type="ornement"/>
				<head>
					<hi rend="capitals">IL LAMENTO DELLA PITTURA SU L'ONDE VENETE, NEL QUALE SI COME DI DUOLE D'ESSERE</hi>al presente mal trattata. </head>
				<head>Così si loda di molti eccellenti Pittori passati, annoverando i doni, che le fecero; et insegna a moderni il modo di farsi valenti huomini:<hi rend="capitals">OPERA NOVA, DELL'ECCELLENTE SIG. CAVAGLIER <persName ref="#FedericoZuccaro">FEDERICO ZUCCARO</persName></hi>, nell'Academia Insensata detto il <hi rend="capitals">SONNACCHIOSO. </hi>
				</head>
				<figure type="ornement" source="https://prod-arkindex-iiif.europe.iiif.teklia.com/iiif/2/07185070-bc81-4700-a5ef-8dec59129332/712,1405,395,144/max/0/default.jpg"/>
				<lg rend="it">
					<l><figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">CHE</hi> veggio, ohimè? Chi tua beltà ti fura, </l>
					<l>E chi t'induce a così grave pianto,</l>
					<l>O del Mondo bellezza alma Pittura?</l>
					<l>Dimmi, ti prego, la cagion di tanto</l>
					<l>Duol che t'affligge, e ti tormenta il core, </l>
					<l>E chi ti cinse questo oscuro manto?</l>
					<l>Questa veste macchiata è il gran dolore </l>
					<l>Che il cor m'affligge, e mi tormenta l'alma, </l>
					<l>E versa il pianto da questi occhi fuore.</l>
					<l>Già fui al Mondo gloriosa, et alma; </l>
					<l>Hor mira, ohimè, com'io trattata sono, </l>
					<l>E s'ho cagion di batter palma a palma.</l>
					<pb n="12"/>
					<l>M'ha posto il Mondo quasi in abbandono, </l>
					<l>Come ch'io fossi di nissun momento, </l>
					<l>E pur del Ciel son grazioso dono. </l>
					<l>Ohimé che pena, e che dolor io sento, </l>
					<l>Vedermi priva d'ogni mia bellezza,</l>
					<l>Priva di luce, priva d'ornamento.</l>
					<note xml:id="N1">La vaghezza della Pittura fiorì in <placeName ref="#Venise">Venezia</placeName>.</note>
					<l>
						<ref target="N1"/>Presso quest' acque un tempo in grande altezza</l>
					<l>Vissi ben' io, fra mille, e mille honori; </l>
					<l>Ma l'ignoranza altrui hor mi disprezza. </l>
					<l>E quei che più prestar dovrian favori, </l>
					<l>Meno son pronti, e resto abbandonata, </l>
					<l>Sol compagnia mi fan pene, e dolori. </l>
					<l>Da me ogni cosa vien rappresentata</l>
					<note xml:id="N2">Eccellenza della Pittura .</note>
					<l>
						<ref target="N2"/> Sacra, e profana a l'occhio a l'intelletto, </l>
					<l>E ne l'imago altrui son venerata.</l>
					<l>L'invisibil per me de l'occhio è oggetto:</l>
					<note xml:id="N3">Perche si pinga il Padre vecchio.</note>
					<l>Io per mostrar di DIO l'eternitade, </l>
					<l><ref target="N3"/>Dipingo il Padre in un antico aspetto. </l>
					<note xml:id="N4">Perche lo Spirito santo in forma di colomba. </note>
					<l>Lo Spirto santo per la gran bontade </l>
					<l>
						<ref target="N4"/>In forma di Colomba, e faccio <ref target="N5"/> alati </l>
					<note xml:id="N5">Perche gli Angeli alati. </note>
					<l>Gli Angioli, per la lor velocitade. </l>
					<l>Tutti da me quei spiriti beati, </l>
					<l>Angioli, Cherubini, e Serafini </l>
					<l>Son con altro mistero figurati. </l>
					<l>In varie schiere pingo i cittadini</l>
					<l>Del Cielo intorno al Facitor' eterno, </l>
					<l>Ch'un tempo furo in terra peregrini.</l>
					<l>L'alme dannate, e'l foco sempiterno, </l>
					<l>E l'horridezza di quei fieri mostri </l>
					<l>Pingo, perche si fugga da l'Inferno. </l>
					<l>La gloria, e lo splendor de gli alti chiostri </l>
					<l>Pur vi discopro, e di MARIA la veste, </l>
					<l>Ch'è d'altro certo, che di perle, e d'ostri.</l>
					<pb n="13"/>
					<l>In somma son le mie grandezze queste, </l>
					<l>Che colorisco di mia mano il tutto,</l>
					<l>O sia cosa infernale, o sia celeste. </l>
					<l>Ma à tal stato il mio stato è homai ridutto, </l>
					<l>Che non si stima più un gentil lavoro; </l>
					<l>Ond'io da gli occhi verso amaro lutto. </l>
					<l>Ohimé, ch'estinte son grazia, e decoro, </l>
					<l>D'imitar la Natura non vi è segno, </l>
					<l>Né il Salce si distingue da l'Alloro. </l>
					<note xml:id="N6">Abuso introdotto dall'Ignoranza</note>
					<l>Arte senz'arte, Ingegno senz'ingegno</l>
					<l>
						<ref target="N6"/> Pasce l'occhio, e contenta l'ignoranza </l>
					<l>Di bei colori, senz'alcun dissegno. </l>
					<l>E questo abuso ogni dì più s'avanza; </l>
					<l>Né più si stima una pittura rara, </l>
					<l>Sol basta haver de' quadri per usanza. </l>
					<l>Io non son più qual fui gradita, e cara, </l>
					<l>Che gl'<persName>Alessandri</persName>, e i <persName>Cesar</persName> son mancati, </l>
					<l>Né da grandi il dissegno più s'impara.</l>
					<note xml:id="N7">Fautori della Pittura</note>
					<l>
						<ref target="N7"/>Quei <persName>Giulii</persName>, quei <persName>Leon</persName>, quei <persName>Mecenati</persName>, </l>
					<l>Che del dissegno hebber sì gran diletto, </l>
					<l>Non sono a tempi nostri più imitati. </l>
					<l>E dove son quei, che mi dier ricetto </l>
					<l>Diligenti Pittori, illustri ingegni, </l>
					<l>Che mi trattaron con sì grand'affetto. </l>
					<l>Tutti se ne son giti a gli alti Regni, </l>
					<l>Et io meschina son rimasta sola, </l>
					<l>Che di seguirmi par ch'ogn'un si sdegni. </l>
					<l>Né le Corti di me si facea scola </l>
					<l>Nel tempo, che fui cara a Duci, e a Regi, </l>
					<l>Hor di me non si dice una parola. </l>
					<l>Ma per cacciar il duol, vuò i doni egregi </l>
					<l>Commemorar di quelle mani amiche, </l>
					<l>Che m'ornar', e abbellir con tanti fregi.</l>
					<pb n="14"/>
					<l>Che la memoria di quell'opre antiche</l>
					<l>Mi scemarà la doglia, e forse fia;</l>
					<l>C'hora altri inviti a simili fatiche.</l>
					<note xml:id="N8">Annovera i Pittori famosi, e i favori da lei ricevuti</note>
					<l>
						<ref target="N8"/>Altri al mio crespo crin con leggiadria</l>
					<l>Tessea corona d'oro, altri di fiori, </l>
					<l>Altri componea fregi a gloria mia. </l>
					<l>Altri un bel manto di varii colori </l>
					<l>Mi diede, altri un diamante, altri un monile, </l>
					<l>Altri un gioiello scelto da i migliori.</l>
					<l>Ma più che altrove in bel fiorito Aprile</l>
					<l>Vissi presso quest'acque; e qual Pandora </l>
					<l>Ornata d'ogni don vago, e gentile. </l>
					<l>E di quel lieto April furon l'Aurora</l>
					<l>Un <persName ref="#GentileBellini">Gentile</persName>; e un <persName ref="#GiovanniBellini">Giovanni</persName> ambo fratelli, </l>
					<l> Bellini di cognome, e d'opra ancora. </l>
					<l>Se pinsero animati, over uccelli,</l>
					<l>Huomini, monti, o valli, o faggi, o pini, </l>
					<l>Sempre imitar Naturà i lor pennelli.</l>
					<l>Vi furono altri ingegni pellegrini,</l>
					<l>Come il <persName ref="#AndreaMantegna">Mantegna</persName>, e'l <persName ref="#Perugin">Perugin</persName>, ch'à l'arte </l>
					<l>Vera, e perfetta fur molto vicini:</l>
					<l>Da questi, ed altri, com'il Ciel comparte</l>
					<l>Gratie diverse, fui diversamente </l>
					<l>Ornata, ed abbellita in qualche parte.</l>
					<l>Ma abbellita qua fui compitamente </l>
					<l>Da quel gran <persName ref="#Titien">Titian</persName> Pittor egregio,</l>
					<l>E per lui vissi qua felicemente.</l>
					<note xml:id="N9">Né doni s'intendono le qualità particolari, c'hebbero i Pittori.</note>
					<l><ref target="N9"/>Questi fu il primo, che d'un aureo fregio</l>
					<l>M'ornò la vesté, e com'io fossi Dea </l>
					<l>Egli mi riveriva, ed havea in pregio. </l>
					<l>Gran maniera d'oprar, grand'arte havea, </l>
					<l>Gran decoro, e concetti di pittura, </l>
					<l>E parer vero il finto altrui facea.</l>
					<pb n="15"/>
					<l>Fu l'opra di sua man sincera, e pura, </l>
					<l>E con sì gran vivezza il tutto espresse, </l>
					<l>Che 'n beltà vinse quasi la Natura. </l>
					<l>Ad altre parti il Ciel altri concesse; </l>
					<l>Ma più nel <placeName ref="#Lazio">Lazio</placeName> crebbero gli ingegni, </l>
					<l>Che lasciarno di lor mill'opre impresse. </l>
					<l>Altri del suo valor dier chiari segni </l>
					<l>Presso de l'Arno a i liti fortunati, </l>
					<l>E si videro parti illustri, e degni. </l>
					<l>Et certo che i più degni, e i più pregiati </l>
					<l>Succhiarono il latte da la gran <placeName ref="#Toscane">Toscana</placeName>
					</l>
					<l>Ove sono gli ingegni sì svegliati. </l>
					<l>Mercè de la maniera alta, e soprana, </l>
					<l>C'hebbe il gran <persName ref="#MichelAnge">Michel Angel Bonarota</persName></l>
					<l>Sublime in vero, e d'arte soprahumana. </l>
					<l>E da l'un polo a l'altro è cosa nota, </l>
					<l>Ch'ei fu ver possessore del dissegno, </l>
					<l>Senza cui il Pittor non val' un iota. </l>
					<l>Et in particolar ne diede segno </l>
					<l>Né le figure humane, e fur sì rare, </l>
					<l>Che di pregio immortal si fece degno. </l>
					<l>Fu d'un intelligenza senza pare, </l>
					<l>E tai fur l'opre, et il saper di quello, </l>
					<l>Che immortal certo, e glorioso appare. </l>
					<l>Ma qual gloria maggior ? Il mio pennello</l>
					<l>Unì con molto studio, e intelligenza </l>
					<l>Al compasso, à la squadra, a lo scarpello. </l>
					<l>Questi un diamante con grand'eccellenza </l>
					<l>Mi pose in fronte, ond'io spiegai le vele </l>
					<l>A l'honor, a la gloria, a l'eminenza. </l>
					<l>Fu quest'huomo celeste Angel Michele</l>
					<l>Per l'istesso d'honor' alto camino, </l>
					<l>Seguito da un altro angel <persName ref="#Raphael">Rafaele</persName>.</l>
					<pb n="16"/>
					<l>Dal grazioso <persName ref="#Raphael">Rafael</persName> d'<placeName ref="#Urbino">Urbino</placeName>, </l>
					<l>Né l'imitazion meraviglioso, </l>
					<l>Novo angelo terreno, huom pellegrino. </l>
					<l>Questi tutto cortese, ed amoroso </l>
					<l>Mi pose in testa una corona d'oro, </l>
					<l>Onde mi rese il cor lieto, e gioioso. </l>
					<l>Fu pien di maestà, pien di decoro, </l>
					<l>E fu di tanta intelligenza, e tale, </l>
					<l>Ch'ogni operetta sua val' un tesoro. </l>
					<l>Non hebbe al mondo mai un altro eguale, </l>
					<l>Ch'ogn' un li dà la palma, ed il trofeo, </l>
					<l>E ancorché morto pur vive immortale. </l>
					<l>Cercò ben d'imitarlo il buon <persName ref="#TaddeoZuccaro">Tadeo</persName>,</l>
					<l>Anch'ei d'<placeName ref="#Urbino">Urbino</placeName>, e l'imitò per certo, </l>
					<l>Come d'<persName ref="#Apollon">Apollo</persName> imitò il canto <persName ref="#Orphee">Orfeo</persName>. </l>
					<l>Fu grande anch'egli, e fu di molto merto, </l>
					<l>E fu un <persName ref="#TaddeoZuccaro">Zuccaro</persName> in ver ne l'opre sue, </l>
					<l>Fu dolce, fu vezzoso, e molto esperto. </l>
					<l>Onde s'<placeName ref="#Urbino">Urbin </placeName>si gloria d'ambedue, </l>
					<l>N'ha ben ragion, anch'io di lor mi vanto, </l>
					<l>Che come l'un, l'altro cortese fue. </l>
					<l>Il mio <persName ref="#TaddeoZuccaro">Zuccaro</persName> dolce in ogni canto </l>
					<l>Cercò i più vaghi, e coloriti fiori, </l>
					<l>Che a Flora ricamassero il bel manto. </l>
					<l>E furon seco i pargoletti Amori </l>
					<l>Nel tessermi ghirlanda a l'aureo crine, </l>
					<l>Di cui m'incoronar con tanti honori. </l>
					<l>Poscia di gemme le più belle, e fine.</l>
					<l>Mi fe' un monile per ornarmi il petto </l>
					<l>Con opre nove, rare, e pellegrine. </l>
					<l>Un'altro ancor mi fu caro, e diletto,</l>
					<l>Quel buono <persName ref="#Correge">Antonio</persName>, dico, da <placeName ref="#Correggio">Coregio</placeName>, </l>
					<l>Che nel pennelleggiar fu sì perfetto.</l>
					<pb n="17"/>
					<l>Questi con gli altri fu Pittor egregio. </l>
					<l>E fu talento suo particolare </l>
					<l>Far vaghe tinte, di cui n'hebbe il pregio.</l>
					<l>Egli di gioie preziose, e rare, </l>
					<l>Rubini, et Adamanti, un gran gioiello </l>
					<l>Mi pose al collo, e fu don singolare. </l>
					<l>Né contento di questo, anco un annello, </l>
					<l>Segno di fe', e d'amor, mi pose in mano, </l>
					<l>Di cui non viddi in ver mai il più bello. </l>
					<l>A questi seguì poi un <persName ref="#Parmigianino">Parmigiano</persName></l>
					<l>Di molta grazia, e somma leggiadria, </l>
					<l>E poscia un <persName ref="#AndreaDelSarto">Sarto</persName>, un <persName ref="#LeonardoDaVinci">Vinci</persName>, et un <persName ref="#Romanino">Romano</persName>. </l>
					<l>Vennero seco ancor di compagnia </l>
					<l>Un <persName ref="#PietroBuonaccorsi">Vago</persName>, un <persName ref="#DanieleDaVolterra">Ricciarel</persName>, due <persName ref="#FrancescoSalviati"><persName ref="#GiuseppePorta">Salviati</persName></persName>. </l>
					<l>Et un <persName ref="#SebastianoDelPiombo">dal Piombo</persName> per l'istessa via. </l>
					<l>Tre Sanesi vi furno anco, e due frati, </l>
					<l>Un <persName ref="#GirolamoMuziano">Mutiano</persName>, et uno <persName ref="#PierreDeCortone">da Cortona </persName></l>
					<l>D'ingegni molto pronti, ed elevati. </l>
					<l>E sin ad hora pur la fama suona </l>
					<l>Del <persName ref="#BernardinoLuini">Lovini</persName>, e <persName ref="#Gaudenzio">Gaudentio di Ferrari </persName></l>
					<l>Del buon <persName ref="#Bramante">Bramante</persName>, e i <persName>Campi di Cremona</persName>. </l>
					<l>Fur tutti questi al mondo huomini rari </l>
					<l>Nel dissegno, e pittura,e i parti loro. </l>
					<l>Mi furno, sono, e sempre saran cari. </l>
					<l>Ma dove lascio quel gran <persName ref="#PolidoroDaCaravaggio">Polidoro</persName>,</l>
					<l>Che a chiaro, e a scuro fe' cose sì rare, </l>
					<l>E del chiaro, e del scuro hebbe l'alloro. </l>
					<l>Fierezze d'artificio singolare </l>
					<l>Figurava egli, e finse <objectName>un marmo</objectName> tale </l>
					<l>Che in questo egli non hebbe un altro pare.</l>
					<note xml:id="N10">Si finge che la Pittura havesse un albergo regio per lo studio.</note>
					<l>La fronte de la Corte mia regale </l>
					<l><ref target="N10"/>Da lui fu pinta, ove facea mia vita, </l>
					<l>D'ogni ben colma, e lunge da ogni male.</l>
					<pb n="18"/>
					<l>Quivi godeva la stagion fiorita, </l>
					<l>Quivi godevo il caro genitore,</l>
					<note xml:id="N11">Il Dissegno Padre della Pittura.</note>
					<l><ref target="N11"/>Dico il Dissegno, che mi die' la vita. </l>
					<l>Del maggior caldo qui passavo l'hore </l>
					<l>A l'ombra d'un bel Faggio, o d'un bel Pino </l>
					<l>U' spirava soave arabo odore. </l>
					<l>Sorgea nel mezo del mio bel giardino </l>
					<l>Limpida fonte ornata de coralli </l>
					<l>Di Nicchie, e conche in modo pellegrino, </l>
					<l>Spicchiavan fuori da gli adorni calli </l>
					<l>Ruscelletti d'argento, e di zaffiri, </l>
					<l>Che inaffiavano i fior vermigli, e gialli. </l>
					<l>Quì non s'udivan mai pianti, o sospiri, </l>
					<l>Quì Febo, qui le Gratie, e qui le Muse, </l>
					<l>Meco facean contenti i lor desiri. </l>
					<l>Quì le delitie il Ciel sparse, e diffuse, </l>
					<l>Perche fosse di noi dolce soggiorno, </l>
					<l>E tutto il buon', e'l bel quivi rinchiuse. </l>
					<l>O quante volte qui mi viddi intorno </l>
					<l>I miei cari Pittori, i miei diletti, </l>
					<l>Che un anno mi facean parer' un giomo. </l>
					<l>E mi raccordo, che fra i sovradetti </l>
					<l>V'era <persName ref="#Giorgione">Giorgion</persName> di <persName ref="#Titien">Titian</persName> maestro,</l>
					<l>Huomo meraviglioso ne gli affetti. </l>
					<l>Certo che insegnò altrui il camin destro, </l>
					<l>Per cui si poggia a la Perfetzione, </l>
					<l>Che siede sopra un monte alto, ed alpestro. </l>
					<l>V'era anco il mio terribil <persName ref="#Pordenone">Pordenone</persName>,</l>
					<l>Discepol vero e proprio di Natura, </l>
					<l>Che ne l'ardir non hebbe parangone. </l>
					<l>Fu pien di maestà, pien di bravura, </l>
					<l>E ne l'opre servò tanto decoro, </l>
					<l>Che s'uguagliò d'ogn'altro a la misura.</l>
					<pb n="19"/>
					<l>Questi mi dieder due Zoccoli d'oro, </l>
					<l>Con cui da Terra molto m'inalzai, </l>
					<l>Et certo mi fur cari i doni loro. </l>
					<l>Di questi ogn'hor mi lodo, e mi lodai, </l>
					<l>Poiché ciascun di lor mi fu cortese, </l>
					<l>E in morte gli amo, come vivi amai. </l>
					<l>Ma che dirò di <persName ref="#PaoloVeronese">Paolo Veronese</persName>,</l>
					<l>Magnanimo, cortese, ed eccellente, </l>
					<l>Che diede fine a mille belle imprese. </l>
					<l>De le più belle gioie d'Oriente </l>
					<l>Questo mi pose una collana al collo, </l>
					<l>E di candide perle un gran pendente. </l>
					<l>Ma, ahi lassa, che fra poco diedi un crollo, </l>
					<l>E dove mi credei venir maggiore, </l>
					<l>M'avenne il caso del figliuol d'Apollo</l>
					<note xml:id="N12">Caduta della Pittura.</note>
					<l><ref target="N12"/>Cadei, misera me, per un Tentore,</l>
					<l>Che di far cose grandi mi die' segno, </l>
					<l>Mentre de gli anni suoi era nel fiore, </l>
					<l>Questi de l'amor suo mi diè per pegno </l>
					<l>Due manigli; ma poi di bizaria </l>
					<l>Mi pose sottosopra tutto il regno. </l>
					<l>O che capriccio, o che gran frenesia, </l>
					<l>O che furor; ma quel che mi sa peggio, </l>
					<l>E' ch'altri lo seguir ne la pazzia. </l>
					<l>Alhor dolente io mi levai di seggio, </l>
					<l>E per salvarmi addimandai aita, </l>
					<l>Né l'hebbi mai; ond'hor da voi la chieggio. </l>
					<l><ref target="N13"/>Deh se volete ch'io rimanga in vita, </l>
					<l>Se vedermi volete in altra veste,</l>
					<l>E ch'io ripigli la beltà smarrita. </l>
					<note xml:id="N13">Chiede aita a moderni Pittori.</note>
					<l>Attendete al mio dir', e vi sian queste </l>
					<l>Note piene d'affetto impresse al core, </l>
					<l>E a l'opre sian le mani, e pronte, e preste.</l>
					<pb n="20"/>
					<note xml:id="N14">Buon documento della Pittura.</note>
					<l>
						<ref target="N14"/>Chi Dissegno non haa, non ha valore;</l>
					<l>Dove grazia non è, non è bellezza; </l>
					<l>E dove non è sal, non è sapore. </l>
					<l>Ma col Dissegno s'hà grazia, e vaghezza, </l>
					<l>Decoro, maestà, concetti ed arte, </l>
					<l>Ch'egli ci è scala ad ogni grand'altezza. </l>
					<l>Faccia ciascun gli suoi dissegni in carte, </l>
					<l>Che meglio poi riesce la Pittura, </l>
					<l>E misuri hor' il tutto, hora la parte. </l>
					<l>Miri le qualità della figura, </l>
					<l>Né faccia cosa, ch'altri mova a riso, </l>
					<l>E imiti ben con l'arte la Natura. </l>
					<l>Non faccia come quel che un Paradiso, </l>
					<l>Pinse presso quest'acque sì confuso, </l>
					<l>Che men l'intende, chi più il mira fiso. </l>
					<l>E i fece i cittadini di là suso, </l>
					<l>Come la plebe posta in un mercato; </l>
					<l>Onde meritamente egli è deluso. </l>
					<l>Ciascun di voi si renda inamorato </l>
					<l>Del proprio honor, che poscia ogni fatica </l>
					<l>Lieve li fia; lo sa chi l'ha provato.</l>
					<note xml:id="N15">Il desiderio d'honore scema la fatica.</note>
					<l>
						<ref target="N15"/>Non è monte sì alpestre, o valle aprica, </l>
					<l>Né strada sì selvaggia, ed intricata, </l>
					<l>Che d'honor' il desio non la districa. </l>
					<l>E' d'ogn'arte difficile l'entrata; </l>
					<l>Ma s'ageuola poscia nel progresso; </l>
					<l>Onde ne resta l'alma consolata.</l>
					<note xml:id="N16">Inanimisce i Pittori.</note>
					<l>
						<ref target="N16"/>Sù dunque, ogn'un di voi ami se stesso, </l>
					<l>Ami la propria gloria, il proprio honore, </l>
					<l>E s'accinga a l'oprar, come gli ho espresso.</l>
					<note xml:id="N17">Prega i Prencipi a favorire i Pittori.</note>
					<l>
						<ref target="N17"/>E voi Prencipi invitti, il cui valore </l>
					<l>Non sol presso quest'acque alto risuona; </l>
					<l>Ma dove nasce, e dove il Sol si more.</l>
					<pb n="21"/>
					<l>Se la propria bontà tanto vi sprona </l>
					<l>Giovar' altrui; et se veder bramate </l>
					<l>Il manto rinovarmi, e la corona </l>
					<l>Favorite i Pittori, e gli abbracciate, </l>
					<l>Che certo con le gratie, e i favor vostri, </l>
					<l>Le vostre, e mie beltà fian rinovate. </l>
					<l>I fatti illustri de gli antichi nostri </l>
					<l>Con tal arte fian pinte, e in tal maniera, </l>
					<l>Che sembreran le Corti etherei Chiostri. </l>
					<l>E com'al Verno segue Primavera, </l>
					<l>Al mio duol seguirà gioia infinita; </l>
					<l>Ond'io, vostra mercè, me n'andrò altiera, </l>
					<l>Dicendo che per voi ritorno in vita. </l>
				</lg>
				<p><hi rend="capitals">IL FINE.</hi></p>
				<figure type="ornement" source="https://prod-arkindex-iiif.europe.iiif.teklia.com/iiif/2/40e68bee-57d3-4a29-a1d6-8084a7c35cc1/591,1673,621,423/max/0/default.jpg"/>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
