<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    <?xml-model href="tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="ita"><persName>MARTINO BASSI</persName>_Dispareri in materia d'Architettura e prospettiva_Brescia_Marchetti Frerès_1572</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>tranScriptorium</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl><publisher> Julia Castiglione, Diana Di Matteo</publisher></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <xi:include href="IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
         <xi:include href="IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <pb n="1"/>
         <titlePage>
            <docTitle>

               <titlePart type="main" rend="capitals"><figure type="ornement">
                     <p>DISPARERI</p>
                  </figure> IN MATERIA D'ARCHITETTURA,<lb/>ET PERSPETTIVA.</titlePart>
               <titlePart type="sub"><hi rend="capitals">CON PARERI DI ECCELLENTI, ET</hi><lb/><hi rend="it">Famosi Architetti, che li risolvono.</hi></titlePart>
            </docTitle>
            <byline rend="capitals">DI <docAuthor ref="#MartinoBassi">MARTINO BASSI</docAuthor><lb/> MILANESE.</byline>
            <figure type="ornement"/>
            <docImprint rend="capitals">IN <pubPlace>BRESSA</pubPlace><lb/>Per <persName ref="#FrancescoMarchetti">Francesco</persName>, et <persName ref="#PietroMariaMarchetti">Pietro Maria Marchetti Fratelli</persName>.</docImprint>
            <docDate when="1572">M: D. LXXII.</docDate>
         </titlePage>
      </front>
      <body>
         <pb n="2" type="blankpage"/>
         <pb n="3"/>
         <div1 n="1" type="lettre" xml:id="L1">
            <div2 n="1" type="lettre" xml:id="M1" xml:lang="ita">
               <opener><salute><hi rend="it">
                        <hi rend="capitals">A GLI ILLUSTRI, ET</hi> molto Magnifici Signori, i Signori Deputati della Fabrica del <placeName>Duomo di <placeName ref="#Milan">Milano</placeName></placeName>.</hi></salute>
                  <signed><hi rend="capitals"><persName ref="#MartinoBassi">MARTINO BASSI</persName></hi>.</signed></opener>
               <p rend="it">
                  <figure type="lettrine"/>
                  <hi rend="capitals">NE'</hi> passati mesi, mosso da quel zelo, che in me sarà sempre ardentissimo, di veder che l'opere di questa gran Mole del nostro <placeName>Duomo</placeName>, procedano con quell'ordine, et con quella felicità, che ogni Christiano dee desiderare, et maggiormente io, che sono Milanese, et tra esse opere infin da gli anni miei teneri allevato, et cresciuto mi parve di dimostrare a i Signori Deputati di quel tempo, come alcune cose innovate sopra opere già fatte, et alcune, che di nuovo s'incominciavano, erano poco corrispondenti alla struttura, et all'edificio di sì grande, et famoso <placeName>Tempio</placeName>, et <placeName ref="#Milan">Città</placeName>. Et quantunque alla presenza del Capitolo, la cosa non restasse al tutto ben chiara, et definita, pur come suol fare chi le sue azioni incamina a diritto fine, con buona intenzione, et con fondamenti reali (che sebene poi vede seguirne effetto contrario, si consola nondimeno con la sua conscienza) così andava io persuadendo me stesso, consapevole della buona intention mia, quando per lettere <pb n="4"/>, et per avisi di qualche mio amico, et Signore, io sentii, che quello che era seguito, si narrava differente assai. Là onde giovane essendo ancora, et col faticarmi di continovo ne li studi dell'arte, et profession mia, non potetti lasciare di pensare al modo, come io facilmente potessi far capace ognuno, di quel tanto ch'era seguito. Così mi diedi a raccontare in iscritto la cosa, com'ella veramente passò: le ragioni da me prodotte, il tutto dimostrando non solamente col detto mio, ma con le autorità de gli scrittori, et col giudicio de gli Architetti, et Perspettivi stimati de più eccellenti, et famosi di questa età, delle quali scienze è materia, et suggetto proprio, il suggetto, et la materia, di questo libretto. Nel quale chiunque, a cui piacerà di leggerlo, troverà la vera narratione delle cose da me esposte, sopra l'opera innovata nel pezzo del marmo, che va col locato su la porta settentrionale del nostro <placeName>Duomo</placeName>, et nell'edificio del nuovo <placeName>Battistero</placeName>, et nel nuovo Tempio sotterraneo detto lo <objectName>Scurolo</objectName>, et nel <objectName>Coro</objectName>, et altrove. Vi troverà le ragioni ch'io addussi per dimostratione delle mie opinioni. Vi troverà la sentenza, che da alcuni fu data: le decisioni degli Autori, et de gli huomini(come ho detto) stimati tra i più famosi di questo secolo, a' quali, e per l'età, et poca esperienza mia, et per la fama, et grandezza delle opere loro, dopo l'essere stato da un di loro richiesto, hebbi ricorso. Et finalmente <pb n="5"/> vi troverà tutte le opinioni, et ragioni loro, corrispondenti alle opinioni, et ragioni mie: co' disegni del l'opere, et luoghi tutti, de quali io intendo di ragionare. Et di Architettura, et di Perspettiva parlando, et di cose al <placeName>Duomo</placeName>, et alla patria nostra appartenenti, a chi dovea io dedicar questa poca scrittura, se non a quei Signori, a' quali la cura dell'Architettura, et Perspettiva di esso <placeName>Duomo</placeName> principalmente appartiene, et son della patria, ov'io son nato, meritamente principali? Oltre che per la cura, et per l'ufficio che hanno, debbono esser più vicini à poter conoscer si nuovi modi d'operare, de' quali io parlo non credendoli a me, ma alle ragioni, et alle auttorità di cotanti, et si eccellenti huomini di sopra detti, et che si diranno. Alle Signorie Vostre adunque et per le ragioni dette, et per la grandissima stima, ch'io fo della buona opinione, et grazia loro, principalmente indirizzo io questo delle sopradette cose brieve compendio. Supplicadole, che si degnino di leggerlo: si per aver luce di ciò, si per conoscer qual sia l'animo d'un servidor affettionato, et lor devoto: che quanto può honora, et inalza l'ordin meraviglioso di questo degnissimo capitolo della Fabrica, et va predicando, come sotto il prudentissimo, et accuratissimo governo delle Signorie Vostre vive, et si sostenta, et moltiplica grande schiera di artefici vertuosi, i quali quivi, come in ischola ordinatissima, col tempo sono divenuti eccellenti, <pb n="6"/> et famosi, a beneficio, et ornamento, non pur della <placeName ref="#Milan">Città nostra</placeName>, ma d'<placeName ref="#Italie">Italia</placeName>, et del Mondo. Onde sarebbe certo di grandissima importanza, se da qui inanzi s'interrompesse il corso di sì honorata, lodevole, et necessaria utilità. Alle Signorie Vostre bacio le mani, raccomandandomi nella lor buona grazia.</p>
               <p rend="it">Di <placeName ref="#Milan">Milano</placeName> il dì <date when="1571-03-20"> XX. Marzo. M. D. LXXI.</date></p>

            </div2>
            <div2 n="2" type="lettre" xml:id="M2" xml:lang="ita">
               <pb n="7"/>
               <opener rend="capitals"><signed>DEL MAGNIFICO SIGNOR <persName ref="#AlfonsoN">ALFONSO N.</persName></signed>
                  <salute>A MESSER <persName ref="#MartinoBassi"><reg>MARTINO</reg> BASSI</persName>.</salute></opener>
               <p>
                  <figure type="lettrine"/>
                  <hi rend="capitals">Mi</hi> è pervenuto a gli orecchi per avviso d'un amico, che credeva ch'io lo sapessi minuta mente, di non so che virtuosi ragionamenti avuti da voi sopra l'opere d'Architettura, et di Perspettiva, che si fanno nel <placeName>Duomo di <placeName ref="#Milan">Milano</placeName></placeName>, co 'l consenso di Messer <persName ref="#PellegrinoTibaldi"><choice>
                        <sic>Pellegrin</sic>
                        <corr>Pellegrino</corr>
                     </choice> Pellegrini </persName> nuovo Architetto di esso <placeName>Duomo</placeName>; et d'una Oratione, che sopra ciò faceste; et appresentaste al Capitolo di detta Fabrica. Delle qual cose io mi credeva (per essere stato sempre amico vostro, et aver, dove mi si è porta l'occasione, fatto segno d'amar la vostra virtù) dover avere particolar aviso da voi, et sono stato buona pezza con questa credenza. Ora ch'io veggo che è vana, mi doglio, et mi maraviglio insieme, come sia possibile che siate stato, col tacermi questo fatto, così mal amorevole verso di me, perché non avendone io veruna notizia, con chi me ne ha parlato son paruto men confidente vostro di quello, ch'io era riputato. Onde per disingannar altri, sono astretto a desiderar quel conto, che già mi doveva esser dato da voi, accioché io sapessi rispondere a quelli, che di ciò sentiva ragionare. Or vedete quanto stringono me i nodi dell'amicitia, da quali pare, che voi vi teniate così sciolto. Sarà dunque bene, che mi diate conto, come passò all'ora quel fatto, et che successo egli ha avuto a fine, ch'io ne sia si bene instrutto, che ne possa parlare fondatamente: et far fede del valor vostro appresso a chi non vi conosce, o non ne fosse bene informato. Percioché avendovi io sempre tenuto, et nominato per perito, et per ingegnioso, si possa veder chiaro, che ragionevolmente vi sete mosso. State sano.</p>
               <p>Di <placeName ref="#Verone">Verona</placeName>
                  <date when="1570-04-01"> il primo d'Aprile. M. D. LXX. </date></p>

            </div2>
            <pb n="8"/>
            <div2 n="3" type="lettre" xml:id="M3" xml:lang="ita">
               <opener>
                  <salute>AL MOLTO MAGNIFICO SIGNOR <persName ref="#AlfonsoN">Alfonso N.</persName></salute>
                  <signed><persName ref="#MartinoBassi"> MARTINO BASSI </persName>.</signed></opener>
               <p>
                  <figure type="lettrine"/>
                  <hi rend="capitals">LA</hi> lettera di Vostra Signoria del <date when="04-01">primo d'Aprile</date> passato m'ha dato piacer grande; et maggior sarebbe stato, s'ella non si avesse preso tanto a petto il mio tacere, causato più tosto da modestia, che da trascuraggine, et per non volere, come si usa di fare, per ogni poco di cosa, stordir le orecchie a gli amici, et Signori, come mi è, et sarà sempre Vostra Signoria. Et certamente, che, se altri che essa, mi ricercasse, io non mi curerei di rispondere, avend'io quasi deliberato fra me di non voler ragionar, né di ciò, che Vostra Signoria mi scrive, né d'altra cosa appartenente a questa virt; non perché io non la stimi, o non ne faccia pregio; ma per voler che li miei studi siano di qui inanzi per diletto mio solamente proprio, et particolare; poscia che per tanti antichi, et moderni essempi si pruova, che niuno, per valoroso che egli divenga, è mai accetto nella sua patria. Ma a Vostra Signoria non posso, né voglio mancare d'ubbidire; per che ne son debitor a i molti, et grandi meriti suoi, et all'amor, che mi porta. Narrerò dunque molto minutamente le cose successe con <persName ref="#PellegrinoTibaldi">Messer Pellegrino Tibaldi</persName> (che così ha nome il nuovo Architetto di questo nostro <placeName>Duomo</placeName>) ma forse più lungamente che ella non vorrebbe; non potend'io con poche parole sodisfar al suo desiderio, et a ciò che conviene. Et primieramente <persName ref="#Euclide">Euclide</persName> imitando (poi che d'Architettura, et di Perspettiva, s'ha da trattare) il quale inanzi che venga alle sue dimostrationi, dice (com'ella sa molto meglio di me) dimandasi, che si conceda di tirare una retta linea dall'un punto all'altro, et allungarla quanto ci piace; et così va seguendo. Dico, che dovend'io poco atto, et poco essercitato scrittore, distintamente narrare il fatto, come sta, et per li termini di Perspettiva, et d'Architettura, bisogna, che mi si conceda, ch'io sia nato a <placeName ref="#Milan">Milano</placeName>, et non in <placeName ref="#Toscane">Toscana</placeName>, ch'io sia giovane, et non vecchio, ch'io sia più tosto timido, che ardito. Con queste conditioni, narrerò il fatto secondo la verità, et poi mi rimetterò al maturo giudicio di Vostra Signoria <pb n="9"/> et degli altri famosi, che più sanno di me. Essendo io, com'ho detto, Milanese, et allevato nell'opera della Fabrica del <placeName>Duomo</placeName>, intanto che da certi anni a dietro passarono per le mie mani come Vostra Signoria sa quasi tutte le opere, che giornalmente vi si facevano; et discoprendo (al creder mio) de' molti errori, che si facevano, in questo veramente raro et degnissimo <placeName>Tempio</placeName>; né io vedendoli notare salvo che da huomini periti, mi elessi per zelo di carità et per debito mio, di manifestare a i Signori Protettori di detta Fabrica, che le spese che si facevano erano grandi, né però molto lodevoli, anzi contra quello, che tutti gli antichi, et moderni migliori, e più stimati nell'arte usarono di fare nelle opere loro, e che mi pareva esser cosa di poca consideratione, il non avvertire a ciò; poi che il rimanente del <placeName>Tempio</placeName>, quanto alla pianta, et alla dispositione è bellissimo, et degno veramente di quei grandi huomini, che l'inventarono sebbene l'opera poi in qualche parte diversa è dalle antiche; ma si veggono le tante, et si belle, et bene intese corrispondenze, che Vostra Signoria medesima ha più volte commendato. Ond'io ho preso ardimento di voler un dì trattare con la penna dell'origine, principio, et accrescimento di esse, et sotto la cura di quali Architetti. Che mi pareva esser obligato di conscienza a palesar loro ciò ch'io credeva, che tornasse in danno, et del <placeName>Tempio</placeName>, et de' Signori Deputati sopra l'opere d'esso; et finalmente della mia Città nativa. Così porsi a detti Signori Deputati, col parere, et consiglio di huomini degni, una pistola da me fatta sopra ciò, et fu questa. </p>
            </div2>
            <pb n="10"/>
            <div2 n="4" type="section" xml:id="M4">
               <div3 type="lettre" xml:id="M4S1" xml:lang="lat">
                  <opener rend="capitals"><salute>ILLUSTRIBUS, ET HONESTIS VIRIS <hi rend="normal">Templi majoris Mediolani praefectis</hi></salute>
                     <signed><persName ref="#MartinoBassi">MARTINUS BASSIUS S.</persName></signed></opener>
                  <p>
                     <figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">Mi</hi>ramini forsan, viriornatissimi, quid sit, quòd ego, qui antea nunquàm in hunc locum venirt sim solitus, nunc in conspe ctum vestrum prodiremon dubitarim: ve rlmucum loausam ipsam, qua commobs huc introire nusus sum, cognoveritis: spe ro fore, ot qqui nund me fortassio taciti re prehenditis amdum in vos aninium atque ubservantiam, pietatem in patriani, rcli gionem in divos, in quorum honorem templum hocaugustilsimum extrvitor, cui aedificando, vos propter singvlar eni. bonitatem ve stiam estis praefecti: tollaudetis. Habent dn manibus fabri mar: mor, in quod historia illv inciditur, quàe nuntium divae virgini mas tri de dius oonceptione ab Angelo allatum continet! iam in hoc marmore constivitum trat pavimenoun i/ sed Architectsslalterum in eo constivurj quod hvius scientlae periti, non proto pavimento, sed pro pariete habent: ita tandem cumini locus hvius nostri ope ris, in tabvlato constituscur. quod tamen erritom; cum anno su periore à me fuisset deprehensum, nonnvllisque iius loci praefectis demonstratùm; tamen, quod torum prae fectinae, et muneris finis iam aderat, nihil ea dere confectum est: id itaque mihi nunc vobis omnibus indicandum esse iudit avi; ve, ietq quantum in me est, tem pli ipsius decori, consulatuiopet bidpae, quae nisi hoc praestitissem, apud Deum. ac nostros hominus contrahi potuisset, me exolvam. eoque magis id mihi faciendum esse putavi, quod hvius operis causa, in altera lapidis parte, quam fahri iam sovlpendam in manus sump serunt, ita etiam peccatum est ett, nili absurditas illa tollatur, et urbi, et templo turpitudinem sidhllatura. Erant verò iam expoli ta, atque omnia praeparata marmora: eaque non contemnendi pretij, quibus sterneretur pavimentum, ubi vas illud erat collo candum, in quo, qui <persName ref="#Jesus">Christo</persName> nomen dant, de more solent ablui cum ipse stylobatas fecisset, in illud incidisse incommodum mihi vide tur, ut sumptus, atque opisicum fortasse labor, ipsi esset perdendus. <pb n="11"/> as quanta in eo opere faciundo sit pecunla Impensa, tum in cee dendis, et secandis, rum friandis, ac poliendis marmoribus, melius vos, quàm ego, cognitum habere potestis, si ea marmora expolita, et ab ipso demum rtiecta, considerare yplutritis. in quo opere, vi proportioves, et symmetrias omittam (de quibus tamen non pauca dicl pollent) ac tautum de eus sirmitate, et stabilitate loquar, dico columnas et fragili petra consecisset, quibus tam grave onus sit im ponendum ett aldeque miror, ali co tam magna fundamenta iacta esse, quibus tam debilis pvis imponeretur. In supercilio quoque portae firmando, atque corroborindo, id ausim, afsimnare ai bitior, via, mvlio faciliore, ttque anisicio id potuisse satis, superque sustineri neque opus fuisse ranto sumptu, in seramentis comparandis. Prae terea, habebant montarum homines, qui marmora y eltra olim loles bant excindere, quosdam Silices, quibus viginti hisce annis proxi miss, emptorem nvllum reperire potuerant; hos Architectus qui dem y elter, ut montanos istos merce inutili exoneraret, omnes an no superiore toemit, hic ego lubens ex ipso quesierim, quem in usum, quem ad finem silices hos sit mercatus; an ne ut fundamen ta templi iaciantur ? ar iacta sunt, ut muri incritentur ? at omnis horc opera, in quibun aliquis silicum usui esse poterat, et tate lam confecta sunt, ipse tamen viderit quem ad finem, eos mereatis sit. Deicrypty quoque (quem scurolum appellant) tacere constitui, ne ferre iudicium in hot opere velle videar; de quo tamen ipso, ut et coeteris, quid sentiam, si opus erit, multò commodive demonstra bo. Haec viri humanissimi, dolor iustissimus, quem ex praeposte ra templi hvjus aedificatione capio, me vobiscum communicare coegit; ac per Deum, eivlque genitricem vos obtestari, ut tor incom- moda, quae, hvic tomplo importantur, pro ea, quam virgini matri debetis, in tulus honorem haec oriniv siunt, pietate; tollatis; prae terita emendetis; atquò ne in posterum importent, provideatis. Ita futurum est, ut Deum Optimum Maximum, eiusque Matrem sanctissimam, semper propitios habeatis; resque vestrae cùm publicem, tùm privatè ex sententia vobis suecedant. </p>
               </div3>
               <pb n="12"/>
               <div3 type="section" xml:id="M4S2" xml:lang="ita">
                  <p><figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">LETTA</hi> nella congregatione l'epistola sopra detta, et da tutti i Signori Deputati con silentio udita, tutti concordevolmente deliberarono ch'ella si desse a tre di loro: cioè al molto Ilustre <persName ref="#SforzaMoroni">Signor Conte Sforza</persName>, fratello dell' illustrissimo <persName ref="#GiovanniGirolamoMorone">Cardinal Morrone</persName>; al <persName ref="#FabrizioFerrari">Signor Fabrizio <reg>Ferrari</reg></persName> gentil'huomo del Serenissimo <persName ref="#CosmeDeMedicis">Gran Duca di <placeName ref="#Toscane">Toscana</placeName></persName>; et al molto Reverendo <persName ref="#GiovanniBattistaRozza">Monsignor Rozza</persName> de gli Ordinari del Duomo, a fine che con la loro diligenza, si eseguisse quello, che tra tutti avevano deliberato. Et la deliberatione fu questa, che essi tre Signori Eletti, fussero co 'l Signor <persName ref="#AlessandroCaimo">Alessandro Caimo</persName>, gentil'huomo di <placeName ref="#Milan">questa Città</placeName> honoratissimo, integerrimo, et nelle cose d'Architettura intendentissimo; et mostratagli la scrittura, et narratogli il successo, et la determination loro, li facessero instanza, che il tutto, per beneficio del luogo, et per ornamento della Città, maturamente considerato, dicesse loro liberamente il parer suo, acciò che essi potessero riferirlo al Capitolo. Il Signor <persName ref="#AlessandroCaimo">Alessandro</persName>, letto la cosa, et il tutto ben considerato, si risolse, se esso avesse potuto con poca mossa farlo, di riparar a queste proposte; et pregò quei Signori, che non volessero in tutto scoprire al Capitolo il suo parere, accennando(come Vostra Signoria può vedere) che si appagava dell'epistola mia, et de' miei argomenti, et ricordi; ma facesserosi, che l'Architetto esso non avrebbe mancato di dire sopra di essi il parer suo, dichiarando quello, di che essi tre Signori fussero stati in dubbio, o non a pieno capaci. Riferito tutto questo nel Capitolo, per universal parere fu ordinato che l'Architetto andasse prima egli solo ad allegar le sue ragioni al <persName ref="#AlessandroCaimo">Signor Caimo</persName>; et se esso <persName ref="#AlessandroCaimo">Signor Caimo</persName> avesse poi perseverato nel suo primo detto, cioè, che ambidue ci trovassimo da lui alla presenza loro, si gli sarebbe dato nuovo avviso; se non che essi avrebbero, senza altro, troncate le cose più brevemente. Egli andò, sì come gli fu ordinato, et per quanto s'intese poi, il <persName ref="#AlessandroCaimo">Signor Caimo</persName> per averlo udito, non però si mutò di quello, che egli aveva prima detto; anzi di nuovo disse ad essi tre Signori Eletti, esser necessario, che ambidue noi andassimo da lui alla presenza loro. Là onde di nuovo riferito questo nel Capitolo, quivi fu stabilito, <pb n="13"/> che le cose proposte s'avessero a decidere alla presenza di tutto esso Capitolo, et fu detto il giorno; ma non hebbe effetto, perché all'Architerto non era acconcio. Né si sa qual fosse la cagione, basta che fu differita la cosa ad un altro dì; et in quel mezo furono dati per compagni al <persName ref="#AlessandroCaimo">Signor Caimo</persName>, gli Illustri Signor <persName ref="#PietroAntonioLonati">Pietro Antonio <reg>Lonati</reg></persName>, et <persName ref="#PaoloSfondrati">Barone <reg>Sfondrati</reg></persName>, come Cavalieri nella <placeName ref="#Milan">nostra Città</placeName> molto intendenti, et <persName ref="#Barnaba">Messer Barnaba</persName> matematico publico, et eccellente. Inoltre furono proposti da particolari di esso Capitolo due Pittori <persName ref="#CarloUrbino"/>l'uno da <placeName ref="#Crema">Crema</placeName>, <persName>l'altro di <placeName ref="#Valsolda"><reg>Valsolda</reg>
                        </placeName></persName>; et di più, hebbe libertà di poter menar seco <persName ref="#GiacomoSoldati">Messer Giacomo Soldato</persName>, uno degli ingegnieri di questa Città, persona di molto spirito, et valore. Et, perché o la cosa paresse difficile, o pure perché avessero desiderio d'intender più opinioni, et di quelle che più si stimano, et qui, et fuori di qui, furono da alcuni di quei Signori proposti per intervenire a così fatti ragionamenti, degli altri ancora, i quali non ricorderò per brevità. Solamente non tacerò del <persName ref="#LeoneLeoni">Cavalier Lione Aretino</persName>, la cui virtù, si è manifestata in tante, et sì grandi opere, che non ha bisogno ch'io altro ne dica. Ma perché pochi mesi avanti, ricercato dal Capitolo della sua opinione, sopra diverse cose pertinenti pur al Duomo, disse alcuni suoi bei pareri, i quali tanto piacquero a que' Signori, che fecero ordinatione in iscritto, che non si potesse fare alcuna cosa intorno allo <objectName>Scurolo</objectName>, et <objectName>Coro</objectName>, de quali si parlerà più disotto, senza il suo intervenimento, et saldo parere. Onde avendo poi l'Architetto, di che io ragiono, fatto fare le dette opere senza saputa del detto Cavaliere, (che piacesse pur'a <persName ref="#Dieu">Dio</persName> che vi fosse intervenuto, che non se ne udirebero tanti inconvenienti, come Vostra Signoria intenderà) et contra l'ordine del Capitolo, egli non v'intervenne. Ora giunto il giorno determinato, e tutti insieme ragunati i Signori del Capitolo, fui dimandato dentro; et non facendo io per creanza motto alcuno, fui dal Signor <persName ref="#SforzaMoroni">Conte Sforza Morrone</persName> invitato a dire. Onde io con quel meglior modo ch'io seppi; così dissi.</p>
                  <pb n="14"/>
                  <p xml:lang="lat">
                     <figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">CREDO</hi> ego vos, viri omatissimi, non mediocri admiratione affici, quod unus ex omnibus, neque aetate, neque partd iam xistimatione, cum alijs hvius urbis Archi ctectis conserendus, huc accesserim demon straturus, quae in hvius templi conssroctio ne ineocpta, minus probem. Sed tamen cogitandum vohis est, non mediocribur causis me ad id impvlli miessel Nam ciim iam inde a pveritia, in hoc sanctissimo loco, non solum odueatua. sed etiam institutus sim, meque, si quid sum, primum Deo Opt Max. omnium bonorum Autori, deinde hvie spsi loco id tocun aceepium feram; tanti henefici immemor mihi quidem viderer nisi et eius dignitati: praeter ceteros, consultum vellem; et si quian do quid contraeam, aut errorv, aut alia de causa admissum esse intelligo; eos non commonelacerem, ad quos haec cura pertinet, cuius modi nonpvlla cum mihi hoc tempore deprehendisse vide rer, vestramque, clarissimi, et honesti ssimi viri, pietatem iustitiamque mecum reputarem, animus mihi magis addebavur, ut id efticerem, quod et pieras erga Deum, a me exigebat, et vobis gratilsimum so re çognoscebam. Novi enim vestros conatus, vestramque in ijs, quae ad hvius templi ornamentum pertineant, diligentiam, scio vos nihil aliud dies, noctesque cogitare, squàm ut hvic Fabrica ma ximam elegantiam, et pvlchritudinem comparetis. Adsum igitiv, à vobis hunc in locum vocatus iut id, quod iam pollicitus sum, re ipsa praestem; hoc est, ut quae in hoe loco peccata esse iudico; ca vobis ita esse, rationibus, et argumentis, planum faciam. vos ve rò, optimi, et doctissimiviri, quorum iudicio haec commiissa est disceptatio, nolite per Deos, aut grazia, aut odio, rem dijudicare, sed animo omni perturbatione vacuo, rationum momenta di ligenter attendite. Sieque iustè, et religiosè Deum vobis unum ante oculos praeponentes, sententiam ferte. quod si feceritis, on solùm Dei Opt. Max, magnam graziam inibitis: sed etiam hvius augustissimi Templi dignitati, et elegantiae consuletis. </p>
                  <pb n="15"/>
                  <p>
                     <figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">CIÒ</hi> finito, presi a trattare il primo capo esposto nell'epistola da me prima data, il quale è d'intorno alla Perspettiva da <persName ref="#PellegrinoTibaldi">Messer Pellegrino Tibaldi</persName> a la sua volontà ridotta, come di presente si vede nel pezzo del marmo in lunghezza di otto, in altezza di quattro braccia, et in grossezza di dieciotto oncie, che, come ogn'un sa, è grandissima difficultà a poter avere un tanto marmo, in qual si voglia cava, et condotto dove va in opera. Tale nondimeno si disegna di porlo in opera, sopra l'Architrave, o sopra ciglio della porta settentionale del nostro <placeName>Duomo</placeName>: alto da terra diciasette braccia, et mezzo. Nel quale (acciò Vostra Signoria minutamente, com'ella mi chiede, possa intendere il tutto) l'Architetto <objectName>l'annunciazione</objectName>; dico la <persName ref="#Marie">Madonna</persName>, et <persName ref="#AngeGabriel">Angelo</persName> di molto rilievo, avendo messo l'orizzonte, over punto della veduta in un de lati di esso marmo, forse per dar maggior veduta (o per qualche altro suo pensiero) a certi suoi partimenti, et fantasie, et messo circa a sedici braccia la distanza, aveva con la ragion loro, digradato il piano, sopra al quale posano le dette figure; in guisa che dimostrava indentro otto braccia; acciò rappresentasse certa stanza quadrata, d'otto braccia in ciascun lato; come il tutto si discernerà, per lo primo disegno infine. Or sopra questo marmo, il nuovo Architetto vi ha lasciato, come si vede, tutto quello, io dico tutto, che fece il suo antecessore; et di nuovo vi ha formato (ne posso pensare a che fine) un altro orizzonte; come si vede per lo secondo disegno servendosi di circa a quattro braccia di distanza, cosa (come Vostra Signoria sa) non conveniente in tanta altezza. Aggiunsi anco di nuovo un certo piano, o smusso, che si sia, che viene a formar angolo col piano già fatto, (cosa non più per inanzi usata) et nondimeno compiacendosi di questa sua opinione, par che dimostri credere, che detti piani siano continui in superficie l'uno dell'altro, tutto che si gli faccia conoscere l'angolo, che consiste nel loro congiungimento. Oltre a ciò, ha sopra di esso smusso levato una parete, con un'uscio in scorcio, che pare fatto più tosto dall'accidente, che da l'arte, con un camino quadro, et un pezzo di cortinaggio, et tutte queste sue cose aggiunte, ubbidiscono <pb n="16"/> al suo secondo orizzonte, et alla sua seconda distanza, rimanendo l'altra opera del primo Architetto digradata al suo primo orizzonte, et primiera distanza; come il tutto si vede ancho per lo primo, et secondo disegno, con li suoi profili, et annotazioni poste, (com'ho detto) in fino. Sì che notate Signore se queste vi paiono discordanze, o no. Perciò, messomi a palare con esso Architetto, dissi: chiara cosa è che tutta volta, che s'habbia da constituire in Perspettiva qualunque opera si sia, egli è di ragione, che si operi per uno di questi due modi: cioè, o per la via del perfetto di quello s'ha da digradare, o per la linea piana di essa opera, che s'intende di fare, tal che, posto l'orizzonte, et la distanza al luogo loro, si possa terminare per l'intersecazioni delle linee Orizontali, o vero dello squadro ne la linea de la distanza, il digradato overo oggetto in Perspettiva dal suo perfetto al men perfetto; et ciò facendo, che è con ragione, possiamo ancora, con la ragione delle proporzioni aggiugnere, et scemar da tali digradati, over oggetti in Perspettiva, ciò che ne torna a proposito, mentre però non si atteniamo, come avete fatto voi, a più d'un orizzonte, et d'una distanza; Percioché giammai, in una sola opera di Perspettiva, non ho io udito, che vi trovasse più d'un orizzonte, et d'una distanza. Ma se questo mio parlare non vi pare a proposito, notate in <persName ref="#Euclide">Euclide</persName>, et <persName ref="#Vitellion">Vitellione</persName> ciò che essi dicono nelle loro dimostrazioni, cioè, <hi rend="normal" xml:lang="lat">ponatur oculus</hi>, et non mai <hi rend="normal" xml:lang="lat">ponatur oculi</hi>, et <hi rend="normal" xml:lang="lat">conum esse figuram, que habet verticem in oculo</hi>, et non <hi rend="normal" xml:lang="lat">in oculis, et ponatur, radios ab oculo emissos in rectam lineam ferri</hi>, et non <hi rend="normal" xml:lang="lat">ab oculis</hi>. Tal che se di due Orizzonti avessero voluto questi grandi huomini parlare, non gli averiano (come si vede) con semplice numero espressi, et dichiarati. Né altrimenti si vede ne la pratica del <persName ref="#AlbrechtDurer">Durero</persName>, del <persName ref="#SebastianoSerlio">Serlio</persName>, et del nobilissimo, et intendentissimo <persName ref="#DanieleBarbaro">Patriarca d'Acquilea</persName> . Essendo dunque, così com'è veramente, io non veggo con qual ragione si possa fare, che due piani interrotti in quest'opera, possano, o debbano stare, in questo famoso Duomo, di <placeName ref="#Milan">Milano</placeName>. Percioché oltre le autorità di que' grand'huomini addotte, da le quali non mi partirò mai, se altra viva ragione non mi si mostra, vi sono ancho le belle opere de' nostri eccellenti moderni, che si fatte sconvenevolezze hanno fuggito, come sono <persName ref="#GiulioRomano">Giulio Romano</persName>, il <persName ref="#GirolamoGenga">Genga</persName>, <persName ref="#BaldassarrePeruzzi">Baldassarre Peruzzi</persName>, il gran <persName ref="#AndreaMantegna">Mantegna</persName>, <persName ref="#Raphael">Raffaello da <placeName ref="#Urbino">Urbino</placeName></persName>, ch'io doveva dir prima, et tanti altri, ch'io taccio per brevità, ne l'opere de quali <pb n="17"/> de quali giammai non si ritrovò più d'uno orizzonte, et d'una distanza, et pur due, et due se ne veggiono <objectName>in questo marmo</objectName>. Oltre a ciò dico che niun' oggetto, di qual si voglia sorte o forma, non potrà mai con ragione di Perspettiva, esser digradato; se con l'uno de due proposti modi del perfetto, o linea piana, non si regola. Et se così è, per qual ragione o regola si è potuto digradare questo smusso segnato D. G. E. F, lontano, et discosto è certamente da le buone regole de l'operare, facendosi per se stesso conoscere di non esser fatto con le ragioni dell'arte. L'una propositione è nota, per quello, che già vi ho detto di sopra, parlando de' due modi, che sono pur del <persName ref="#AlbrechtDurer">Durero</persName>, del <persName ref="#SebastianoSerlio">Serlio</persName>, et del <persName ref="#JacopoDeBarberi">Barbaro</persName>; l'altra per se stessa, così si prova. Il vostro antecessore già con la ragion del perfetto, aveva digradato il piano D. C. G. H. come si vede per lo disegno, et per l'opera; era di dovere a volere operar con ragione, che l'accrescimento, se pur foste stato necessitato a farlo, fosse continovo con quello in superficie, et si reggesse dal primo orizzonte, et da la prima distanza sua. Hor se si vede che egli è retto da altro nuovo punto, et nuova distanza, non è egli fuor de l'arte? Se quel smusso aggionto repugna non solo al primo piano, ma etiandio a la ragione, et a la natura de le cose; l'una de le quali ragioni, dico de l'accrescere li piani in Perspettiva, per gli auttori sopra detti è notissima; l'altra de l'orizzonte, et distanze diverse, per l'opera stessa si vede. Ma accioché meglio io sia inteso, dico che due, over più piani digradati, et continovi in superficie, sono quel li, nel congiungimento de quali non si vede alcun angulo, et che sono retti dall'istesso orizzonte, et non da diversa distanza: ma tra questi si discerne angolo nel marmo per la diversità de gli Orizonti, et delle distanze; adunque (a mio giudicio) non sarà questa regola admessa dagli huomini periti, et intendenti. Dirassi forse, che siano disgiunti et risponderassi, che li piani disgiunti hanno tra di loro alcuna risalita, di uno, over più gradi, ma tra questi non vi si vede risalita alcuna. A l'incontro si vede, et per gli Autori, et per la ragion si prova, che esso non di piano, ma più tosto di parete fa ufficio. Perciòche per l'ottava definitione del primo di <persName ref="#Euclide">Euclide</persName> si sa, che una sola retta linea non può formare alcun angolo; et per la prima propositione de l'undecimo, che l'istessa retta linea, non può esser parte a giacer in piano, et parte levata in alto. Oltre a ciò, essendo le forme degli oggetti in quel modo ordinate, <pb n="18"/> et disposte nella superficie dell'occhio, et nell'anima ricevute, col quale sono ordinate, et disposte nella superficie degli oggeti, (o bene, o male, che ci stiano) si conchiude ch'egli è necessario di correggere quest'opera, acciò per l'avvenire non habbia più a travagliare l'occhio, malamente tali forme apprendendo, poiché in grazia sua si fanno quasi tutte le cose de l'arte. Il qual correggimento (a mio parere) sarà quando si opererà per uno de i due seguenti modi. Il primo de li quali è, che dato, et non però per ragione concesso, che si potessero dimostrare i piani de l'opere superiori a gli occhi nostri; che si tirasse una linea dal primo orizzonte A. al mezzo del marmo, equidistante, et parallelo, a la linea piana; lasciandone dal vostro secondo orizzonte B cadere un'altra a piombo, et ne l'intersecazione loro in punto C. formarvi l'orizzonte per tutta l'opera, et con questo, et con la primiera distanza dell'antecessore vostro, la quale è a livello a punto di tal orizzonte, acconciare, et il tutto accommodare con facilità: allongando il primo piano sin a l'incontro del fondo di tutta la istoria: levando via lo detto smusso, l'uscio, il camino, et ogn'altra cosa, come si vede per questo mio terzo disegno. Ciò facendosi, non verrebbe l'opera ad avere due orizzonti, due piani interrotti, due distanze; ma del tutto un solo, comparendo ogni cosa con ragion di Perspettiva, fuori che 'l piano di detta opera, il quale pur si vederebbe; contra la ragion di Perspettiva; per esser il suo luogo, in tanta altezza. L'altro modo per acconciare quest'opera con i veri termini di Perspettiva, sarebbe, che non si mettesse l'orizzonte, come avete fatto voi, nel marmo; ma giù basso a livello de l'occhio de' riguardanti, come per tanti essempi de' valent' huomini di sopra detti, si vede esser stato osservato, percioché ne l'opere loro poste in luogo superiore a l'occhio nostro, non si discerne alcun piano, fuor che in alcuni quadri di pittura, finti con chiodi appiccati, et ritratti in alto; la qual finzione è propria de la pittura; ma non de la scultura: tutto che ciò non si vegga ne anco in pittura in tanta altezza, in quanta anderà questo marmo. Et se bene alcuni antichi, o moderni, s'avessero in ciò presa licenza; voi, come valent'uomo vi dovevate attenere a i migliori. Percioché oltre le propositioni x. xj. xij. de l'Ottica di <persName ref="#Euclide">Euclide</persName>, et a le xxxvj. xxxvij; e xxxiij del quarto di <persName ref="#Vitellion">Vitellione</persName>, da le quali si comprendono per dimostrationi gli effetti, che fanno i piani, et le superficie rettilinee, <pb n="19"/> superiori, inferiori, et laterali, a la veduta nostra; ciò si vede pur ancor chiaro ne le cose naturali, che se noi riguardiamo dal dirotto in su, qual si voglia cosa, che habbia sporta, o proiettura; et sia più alta de la veduta nostra, non vi possiam vedere alcun piano superiore. Per lo che, messo l'orizzonte (come ho detto) a livello de l'occhio de' riguardanti, et presa debita, et proporzionata distanza a questa sua altezza; si deverebbe levar via dal detto marmo, non solo lo smusso, et l'altre cose, che non bene s'accordano insieme; ma etiandio il primo piano, per ridursi il tutto sotto la corrispondenza d'un solo orizzonte, et d'una sola distanza, come si vede per questo mio quarto, et ultimo disegno di questa Perspettiva. Ne si può più rispondere, che tal errore si sia fatto per correggere il principio de l'antecessor vostro. Perciòche per tutte le sudette ragioni, si è dimostrato, ch'egli aveva in tutto con ragion di Perspettiva operato, fuori che nel lasciar apparere il suddetto piano, il che fu forse anco da necessità astretto. Et qui parendomi aver detto a bastanza feci fine, compiacendo grandemente (per quello che mi parve) ad alcuni de' suoi amorevoli, che sin da principio s'affrettavano molto (ne so à qual fine) di volermi rispondere. A le quali cose Messer <persName ref="#PellegrinoTibaldi">Pellegrino Tibaldi</persName> dicendo a quei Signori, et a me, così rispose. </p>
                  <p>
                     <figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">IO</hi>, con gran studio, et pensamento messi l'orizzonte a livello dell'occhio a l'Angelo. Perciòche torna a livello de l'altro orizzonte de l'historia difuori, incominciata, (voleva egli dire da l'altra parte del sasso), né per me vi seppi trovare luogo più comodo di questo; tutto che da principio ci pensassi molto, come del tutto ne resta informatissimo il <persName ref="#PaoloSfondrati">Signor Barone</persName> qui presente. Talché con questo mio orizzonte, mi pare avere racconcia <objectName>quest'opera</objectName>, che prima mi pareva guasta. Perché l'Angelo questo mio, con tanta bella movenza, come si vede: et mostrando una figura ignuda in forma d' Angelo, la quale non aveva sott'alcun piano, dei quali si trattava, né sopra a quale <pb n="20"/> havesse a posare, come vide ogn'uno, disse, a me rivolto: voi, che d'orizzonte parlate, qual è l'orizzonte de la figura? Et perché non vi volli altro rispondere (parendomi, avere pur'troppo parlato soggiunse egli, non è egli a livello de l'occhio suo, come ho fatto io in questo marmo, il quale, avendolo io con questo orizzonte acconcio, non mi occore dirvi altro sopra? Hor vegga Vostra Signoria <persName ref="#AlfonsoN">Signor Alfonso</persName>, la risposta, che mi diede questo valent'huomo, intorno a cosa di tanta importanza, et degna di non picciola consideratione; et sopra la quale io avevo si lungamente discorso. Diceva solo, aver bene operato, et perseverando nel parer suo, che l'orizzonte sia a livello de l'occhio de le figure, et non de' riguardanti; quasi che gli oggetti, come sono queste figure, s'habbiano a riguardar da se stessi, et non da gli huomini; né questo parendogli bastevole replicò, che le figure di tanto rilevo, come sono queste, si reggono da orizzonte, non avertendo che le figure di rilevo da sé lo pigliano, secondo il luogo, ove sono poste. Oltre, che l'Angelo (come si vede nel secondo disegno) essendo sopra il piano del primo Architetto tal'orizzonte; non essendo sopra lo smusso digradato dal detto secondo orizzonte; anzi il detto Angelo già inanzi era fatto, che egli mettesse mano a questo marmo, talché si potrebbe dire (seguendo la sua opinione) et havendo riguardo alla precedentia del tempo, che il suo orizzonte si reggesse da l'Angelo, et l'Angelo da l'orizzonte. Non voglio tacere di quel certo <persName ref="#CarloUrbino">Pittore da <placeName ref="#Crema">Crema</placeName></persName>, disopra detto, il quale, mentre che l'Architetto mostrava quella sua figura ignuda, intromettendosi, et a me imperiosamente rivoltosi, (ancor che a lui non convenisse) con una cotal voce mi disse, fate hor voi una figura come questa, io risi, et stetti per dir a lui quello che già disse un Poeta a l'<persName ref="#GiovanniAlbertoAlbicante">Albicante</persName>, che per fare anch'esso il Poeta, et trovare una rima, che gli bisognava, aveva detto, che i gatti erano simulardi, ma non hebbi tempo, et fui prevenuto dal Signor <persName ref="#SforzaMoroni">Conte Sforza Morone</persName>, che udendo questa si bene proporzionata parlatura, né potendola tolerare, sgridandolo, gli disse or lassa seguitar loro, et se sei Pittore, falla tu. Quasi dicesse, che cosa hanno a fare i granchi con la luna? Tornando ove lasciai, dico, che volend'io di nuovo rispondere, che questa opera stava molto bene prima, fuori che del piano superiore a gli occhi nostri; ecco che ci mandaron ambidue <pb n="21"/> in disparte, per ragionare fra di loro, sì come è il solito. Fu detto poi, che fra i tre eletti, et i Signori del Capitolo, furono alcune varie opinioni, come in simili cose suol avvenire. Percioché il Signore <persName ref="#AlessandroCaimo">Alessandro Caimo</persName>, et <persName>Messer Barnaba</persName> matematico, dissero, che quanto a la ragione, la Perspettiva di Messer <persName ref="#PellegrinoTibaldi">Pellegrino Tibaldi</persName>, non poteva stare in modo alcuno; et gli altri, per la pratica fatta col Soldato ingegniero disopra detto, dicevano, che era buona nel modo, al quale egli l'aveva ridotta. Basta che non badarono punto, a quello, che si dicano, né <persName ref="#Euclide">Euclide</persName>, né gli altri Autori solo si compiacquero di dire, che i lor Pittori facevano le historie ne l'altezza, che a loro piaceva, con i piani apparenti; perché cosi era in uso; non mirando, che non di pittura si trattava; ma si bene di scultura di gran rilevo, et che andava posta in grande altezza. Delli due orizzonti, né delle due distanze, né dei piani interrotti, (detti tante volte per necessità) non vi fu pur'una parola; perché forse, che il trattarne, non faceva al proposito per la salvezza de le lor' opinioni. Da le cose infin qui dette Vostra Signoria faccia ora giudicio, con qual animo doveano rimanersi alcuni di quei Signori del Capitolo, li quali, per le contrarietà nostre, restarono confusi, et dubbi. Tra i quali non vi furon già il detto <persName ref="#SforzaMoroni">Signor Conte Sforza Morone</persName>, Cavalier giudiciosissimo in ogni facoltà, né il <persName>Signor Antonio Maggi</persName>, et altri Signori allora Deputati; i quali molto bene sepper in tal caso discernere il vero de la cosa. Così restarono apunto le dimostrationi, et resolutioni nostre, di questo primo capo; dinanzi a i Signori del detto Capitolo. Vi fu ancho un certo, chiamato il <persName ref="#Paciotto">Pacchiotto</persName>; il quale non mancò, con un certo suo modo ardito, di dire che vi erano stati de gli altri maestri, i quali non havevano guardato a cotali sottigliezze, perché, et di scultura, et di pittura avevano fatto ciò, che gli era tornato bene. Quasi per l'opere loro non si vegga, che ci sono stati di poco esperti assai. et che se ciò, che egli disse, fosse pur vero, <persName ref="#BaldassarrePeruzzi">Baldassarre Peruzzi</persName> tra gli altri, non averebbe finto in pittura il quadro disopra detto ne la pace, a <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, appiccato con i chiodi, se si potesse fare ciò, che torna bene. Ma Vostra Signoria conosce il <persName ref="#Paciotto">Pacchiotto</persName> così bene come io, et sa quel, che sa dire, et quel che sa fare. <pb n="22"/>
                     <figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">ESSENDO</hi> noi di nuovo richiamati a la presenza d'essi Signori, sopra l'opera del <placeName>Battistero</placeName>, del quale pur ne l'epistola mia fu fatta mentione, diforma quadrata, con quattro colonne di pietra mischia, atta molto ad aprirsi più che d'altra cava, com'è di commun parere; volto ad esso Architetto dissi: io ho sempre udito dire et letto che chi non conosce quali siano le parti d'un proporzionato, et ben formato corpo, non può anchor sapere, quale, et quanto sia il valore, et la forza sua. Perché, se si noterano le ben fondate parole di <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName> nel secondo capo del <objectName>primo libro</objectName>, ove egli dice: <hi rend="normal" xml:lang="lat">Dispositio est apta rerum collocatio</hi>, et quel che segue, non si potrà mancare di dire, che le colonne di questo <placeName>Battistero</placeName>, rispetto a gli architravi di vivo, non siano fuori del loro debito luogo, et sito; né perciò vi può essere atta collocatione con qualità, non essendo messe al luogo, che in tal edifitio si richiedea. Et che ciò sia vero si può vedere <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName> al secondo capo del <objectName>terzo libro</objectName>, ove egli dice. <hi rend="normal" xml:lang="lat">Diastyli autem haec erit compositio, cum trium columnarum crassitudinem intercolumnio interponere possumus, ut est Apollinis, et Dianae aedis. Haec dispositio hanc habet difficultatem, quòd epistylia, propter intervallorum magnitudinem franguntur,</hi> ma per lasciarmi meglio intendere, vuol dire <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName> in nostra lingua. La compositione del Diastilo, è quando potemo noi trapporre nel'intercolunnio, la grossezza di tre colonne. Questa dispositione ha questa difficultà che gli architravi per la grandezza delli spazi si spezzano. Il medesimo afferma <persName ref="#LeonBattistaAlberti">Leon Battista Alberti</persName> nel settimo capo del <objectName>quinto libro</objectName>: tal che si vede per questo pericolo essere stato usato da buoni antichi, et moderni, tali spazi, con minori intervali di tre grossezze: come nel <objectName>Vestibulo del Tempio</objectName> di <persName ref="#MarcusClaudiusMarcellus">Marco Claudio Marcello</persName>; gli intercolunni del quale sono di due grossezze di colonna, et quel di mezo non passa tre; et li tre tempietti, che erano a canto, ove ora è la <placeName>Chiesa di <persName>san Nicolò</persName></placeName>, avevano gli intercolunni di una grossezza, et mezza: né altrimenti erano distanti quelle del <placeName>Tempio di <persName ref="#Vulcain">Vulcano</persName></placeName>: et quelle del <placeName>Tempio, ch'edificò <persName ref="#Trajan">Traiano</persName> in nome di <persName ref="#Nerva">Nerva</persName></placeName>, eran distanti una grossezza, et due terzi di colonna, oltre a molti altri, per le vestigia de' quali, ancor si vede, che non passarono mai la bella <pb n="23"/> dispositione de gli Epistylli, che ci dà <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName>. Quanto maggiormente adunque, per le dette ragioni si doveranno spezzare gli architravi di vivo, che si metteranno in opera sopra a le dette colonne; se gli intercolunni loro passano di sei grossezze di colonna, che sono per più d'altrettanto de quegli, che essi grand'huomini dicono esser pericolosi? Et come si potrà egli dire, che in uno edificio tale, vi sia atta collocatione? Oltre che <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName>, <persName ref="#LeonBattistaAlberti">Leon Battista Alberti</persName>, et le auttorità dette, sono intorno a le colonne, che hanno appoggio con le pareti delle celle de' Templi; et sopra non vi si poneva salvo che i frontespizi sopra le cornici; ma le quattro colonne d'esso <placeName>Battistero</placeName>, oltre a l'essere delli spazi, o d'intercolunni sproporzionati non hanno appoggio con alcun'altra cosa; et sopra par che diciate di volervi porre, oltre a gli architravi, fregi, et cornici, quei frontespizi stabiliti, et ne le cantonate i piedistalli, con sopra le piramidi, et nel mezo delle cornici, le starve, et sopra il volto. Onde per tutte le ragioni dette vi si dimostra, che questo edificio s'allontana dal sicuro, et che corre non poco pericolo. Ne tali architravi, ancora che sopra non vi si mettesse altra cosa, quanto a la ragione, possono essere eterni. Vi soprastà anco la poca fermezza de le colonne, le quali sono di pietra mista, creata da la natura di molti pezzami, che secondo <persName ref="#Pline">Plinio il Vecchio</persName>, et <persName ref="#LeonBattistaAlberti">Leon Battista Alberti</persName>, sono più de le altri incostanti, et a le ingiurie de pesi più sottoposte: oltre che i piedistalli le rendono mal sicure, ne perciò vi convenivano; poiché, facendosi le colonne di maggior grossezza, et con le basi sopra il pavimento, non solo si levava gran parte del pericolo, ma si sarebbe anco dato maggiore grandezza, et maestà a l'edificio: rassomigliandolo al rimanente del <placeName>Duomo</placeName>; dove non parebbe, che un bello, et ben composto padre, avesse generato un figliuolo da sé difforme. Percioché le sue colonne, hanno le bassi sopra il pavimento, et insieme si sarebber seguiti i vestigi de buoni, che non mai, o almeno rarissime volte, et da necessità costretti, usarono i piedistalli, fuoriché ne gli archi dei Trionfi, et questo forse per alzarsi dalle inugualità de le strade. Ma tal necessità non si vede in un <placeName>Duomo di <placeName ref="#Milan">Milano</placeName></placeName>. Et se per aventura lo spazio, et area di basso, vi fosse paruto poca, non mancavano le forme poligonie, o vogliam dire di più faccie, et angoli, le quali tutte tornano benissimo, quando che in esse si osservano le simmetrie, et le regole date, et usate da buoni: non vi essendo (come si vede) necessità, che vi <pb n="24"/> astringesse ad appigliarvi più ad una, che ad un'altra forma. Et se si volesse addurre, che 'l principio dell'Architetto fondamenti congionti con la facciata del <objectName>Tempio</objectName>, per maggior sodezza dell'edificio; che sotto a le sue colonne non vi faceva piedistallo, né sopra vi voleva mettere architravi di vivo; et che essendosi sterpati i suoi fondamenti, et quelli rifatti più discosti dalla detta facciata; et essendosi aggiunti sotto a le colonne, li piedistalli, et sopra gli architravi, et altri lavori, non si potrà mai dire, che dal suo principio sia tal necessità tratta, essendosi levato quanto vi era di suo, sin'a le fondamenta. A le quali tutte cose, così mi rispose Messer <persName ref="#PellegrinoTibaldi">Pellegrino Tibaldi</persName>. </p>
                  <p>
                     <figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">È VERO</hi>, che questi intercolunni sono oltre le regole sproporzionati, ma se io havessi (parlando con faccia allegra, et tutto baldanzoso) il rimedio pronto, et a l'una, a l'altra cosa, non sarebbe questo bello? Veggiamo (diss'io) quanto prima questo nuovo trovato; perciòche io fui sempre desideroso d'imparare, et egli mostrando il disegno d'esso <placeName>Battistero</placeName>, fece vedere il modo ad'ogni huomo, co 'l quale intendeva rimediare a tali inconvenienti; et fu questo, di mettere certi pezzi di pietre cuneate ne' fregi, da tutte quattro le faccie, con quattro stanghe di ferro impernate ne i capitelli et cacciate ne le membra superiori, con una chiave di ferro tra le dette stanghe, a ciascuno de' fregi, che passano da l'una a l'altra de le quattro colonne dette, (come Vostra Signoria vede per lo sesto disegno segnato A.) et ciò detto, pareva, che si gloriasse del suo disegno, et de la sua pronta invenzione con quei Signori, quand'io soggiunsi; a me (Illustri Signori) doverebbe bastare, che egli di bocca propria habbia confessato, che conosce l'errore, et s'appaghi de' miei ricordi; volendo con novi modi, et novi incatenamenti, et insoliti sostenere quello, che non si deve, et che è quasi impossibile. Non però voglio mancare di ricordare, che i fregi sono finiti, come si vede da ogn'uno: ne in essi è spazio per tali incatenamenti, se di nuovo spezzandogli non ve lo farà. Et quando anco <pb n="25"/> si possa fare, ciò che egli ora disegna sì facile; non però s'assicurerà quest'opera di maniera, che non resti anco (al creder di molti) più pericolosa, né si debbon fare le fabriche a caso, per dire poi, io vi rimedierò; che da principio ci insegna <persName ref="#Vitruve">Marco Vitruvio Pollione</persName>, che con diligenza, sì per l'onore, come per il danno, che seguir ne possa, dobbiamo ad ogni minima cosa aver riguardo. Ciò fornito di dire, ci fu detto, che secondo il solito, ambidue ci ritirassimo da banda. Ove non molto dimorati, perché non hebber troppo che dire, avendo egli ciò ch'io dissi di sua bocca confessato, fummo richiamati dentro. Et per esser già l'ora tarda, per li lunghi discorsi fatti, mi fu detto, ch'io dicessi, ciò ch'io sentiva del <objectName>Tempietto sotterraneo</objectName>, chiamato dal volgo qui a <placeName ref="#Milan">Milano</placeName>
                     <objectName>lo Scurolo</objectName>, che è sotto il <objectName>Choro</objectName> del <placeName>Duomo</placeName>. Le mende manifeste del quale, accioché meglio fossero intese, divisi in due capi: et nel primo d'essi, io dissi, ch'io farei conoscere le differenze delle proporzioni, et corrispondenze, che erano tra il <objectName>maggior</objectName> e il <objectName>minor Tempio</objectName>, il quale tuttavia s'andava sotto terra lavorando; et gli antichi Templi circolari, fatti con ragioni di proporzione. Per l'altro capo io dimostrerei, quanti inconvenienti causerebbero nel <objectName>Choro superiore</objectName>, queste construzioni. Pigliando adunque il primo capo, dissi. La struttura di qual si voglia edificio; dentro di un altro già fatto, deve assimigliarsi, et accostarsi più che sia possibile, a quella prima forma. Perciò, essendo la pianta di questo <placeName>maggior Tempio</placeName>; dentro del quale si va fabricando, divisa con la bella, et ben'intesa maniera, o regola de' triangoli, i lati de quali passano per li centri delle colonne di mezo della sua cella, designandovi non solo il proprio luogo, et sito loro, ma etiandio gli intercolumni, et le logge, che restano dalla parete sua ultima, cioè, dalla scorza difuori, alle dette colonne, con gran proporzioni, et corrispondenze; non altrimenti (al mio parere) si doveva compartire tutta l'area, o spazio d'esso Tempietto; come si vede per questa mia pianta, (et mostrai quella, che è posta tra i disegni al nuovo luogo) nella quale si vede la corrispondenza, et similitudine delle colonne, et delli spazi del <objectName>maggior Tempio</objectName>, a quelle del <placeName>minore</placeName>; l'una all'incontro de l'altra; et l'uno spazio simile, et proporzionato all'altro; et gli intercolunni di mezo d'esso <placeName>Tempietto</placeName>, sono uguali alli spazi di circonferenza; et nella proporzione, che è il tutto, della maggiore circonferenza d'esso <placeName>Tempietto</placeName>, alla minore: ove sono le colonne, <pb n="26"/> sono ogni due spazi di circonferenza ad uno intercolunnio di mezo, come ci ammaestra la prima, et duodecima propositione del <objectName>quinto libro</objectName> d'<persName ref="#Euclide">Euclide</persName>. Inoltre lo spazio rinchiuso da dette colonne, viene anch'esso in proporzione dupla, con le sue logge, com'è dovere. Et il tutto è proporzionato, con simiglianza delle larghezze alle altezze, come si vede per lo profilo. Né altrimenti si veggono essere compartiti, i belli, et ben'intesi Templi circolari di <persName ref="#Bacchus">Bacco</persName>; di <persName ref="#SaintEtienne">San Stefano</persName> in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>; et il <placeName>Periptero</placeName> a <placeName ref="#Tivoli">Tivoli</placeName>; oltre molti altri antichi Templi. Né altrimenti è diviso il bel <placeName>Tempietto di <persName ref="#Bramante">Bramante</persName>, a <persName ref="#SaintPierre">San Pietro</persName> in Montorio</placeName>. Né vi sgomenti che tal regola sia data da <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName>, per la conformatione del teatro; poi ché non è punto da questo lontano, il bel Periptero suo nel <objectName>quarto libro</objectName>; se bene la regola ce lo dà con altre misure. Et se d'altra autorità non vi compiaceste; almeno quella del medesimo Duomo, doveva esser bastevole a darvi luce della bella, et maestrevol via, che si deve tenere, per non incorrer in certe sproporzioni, che dopò fanno apparere l'opere a guisa d'un corpo, c'habbia le sue membra sparse, et seminate. Percioché essendosi avvicinate le colonne più del dovere al centro; le logge vengono a non avere alcuna proporzion di ragione, con lo spazio di mezzo, et restano più larghe, che alte; il che molto s'abborrisce, et con molta ragione, et li spazi della circonferenza, non solo sono disuguali con gli intercolunni di mezo, ma etiandio tra se stessi sono di misure diverse, altri (comparati dico tra di loro) sono di proporzione sesquiterza, altri sesquiquartadecima: et altri supertripartiente, settima. Perdonatemi però, se per sorte vi paresse, ch'io parlassi fosco: non si potendo altri vocaboli usare per queste proporzioni, et in questo modo l'opera dello <objectName>Scurolo</objectName> non può avere giusta corrispondenza, né in larghezze, né in altezze, come manifestamente si vede, et dove? Nel gran <placeName>Duomo</placeName> di <placeName ref="#Milan">Milano</placeName>. Ma di grazia, perché digradar le basi, et curvarle vers' il centro ? Cosa non più usata, che si oda, o si legga, o si vegga, che pure si potrebbe comportare, se almeno avessero corrispondenza in circonferenza con tal digradatione, cosa che non è, come vedete, per questa pianta, presa su'l dosso de l'opera vostra. Non istarò ora a dirvi quello, che hanno notato molti, cioé, che non habbiate fatto le colonne d'ordine ionico, essendo quelle di sopra del <placeName>Tempio maggiore</placeName> di che si ragiona, di ordine composito, ma averò ben caro d'intendere sopra ciò qualche <pb n="27"/> vostra bella ragione. Questo diss'io sopra il primo capo del <objectName>Tempietto sotterraneo</objectName>, come Vostra Signoria vedrà per le piante, et profili dal settimo al decimo luogo de i disegni. Poi soggiunsi intorno all'altro capo, appartenente al <objectName>Choro</objectName> sopra d'esso <objectName>Tempietto</objectName> di covi, che per quello, che si vede già fatto, non si potrà far dimeno che non si alzi sopra 'l piano del <placeName>Duomo</placeName>, circa quattro braccia: sì che col pavimento d'esso <objectName>Choro</objectName>, oltre alli sederi, et spalle, si sarà molto più alto dell'occhio, et veduta nostra; cosa non conveniente: avendo avuto campo di potersi abbassare con i capitelli de le colonne d'esso <objectName>Tempietto</objectName> più giù; et non stare, come s'è fatto, un braccio più alto del suolo del <placeName>Duomo</placeName>, co 'l principio delle imposte. A questo modo, oltre che si sarebbe resa la volta più sicura, non si sarebbe dato in tante difficoltà, ne la più nobil parte d'esso <objectName>Choro</objectName>. Né v'è bisogno rispondere, che ciò si sia fatto per rendere il luogo più sano: perché vi si dirà, che 'l piano d'esso <placeName>Duomo</placeName> si ritrova più alto del suolo della strada settentrionale, tre braccia, et da indi in quà vi sono le stanze de i circonvicini più sotto cinque, et sei braccia. Delle quali non ricorderò salvo quelle del bel Palazzo del <persName ref="#GiambattistaMarino">Marino</persName><placeName/>; nelle quali si alberga il giorno, et la notte: — et sono nondimeno più basse del piano d'esso <objectName>Tempietto</objectName> due braccia. Or veggasi se per uno, o due braccia di più, che si fosse abbassato, era per questo il luogo men sano? Tanto più che nel <placeName>Duomo</placeName>, et nel detto <objectName>Tempietto</objectName> particolarmente, non si ha a dimorare, se non a certe ore del giorno, et non continuamente, come in altre fabriche assai in <placeName ref="#Milan">Milano</placeName> aviene, ch'io non racconto. Oltre che per lo molto spazio, per la molt'area, et molta luce; non vi doveva dar noia l'abbassarsi, se pur vi si voglion fare le doppie fodre, et l'essalationi. Or non essendosi, (com'ho dimonstrato) astretti da necessità, non si doveva così di leggieri, levare tanta maestà, et decoro al <objectName>Tempio maggiore</objectName> di così nobile, et grande, et famosa <placeName ref="#Milan">Città</placeName>. Et se si risponderà, che per tale altezza non si vogliano mettere alcuni sederi in fronte d'esso <objectName>Choro</objectName>; vi replicherò, che saremmo astretti, et isforzati a dare in un'altro inconveniente; il quale sarà, che a viva forza converrà mettere le sedie fin'alle colonne della <objectName>Tribuna</objectName>, et occupare, contra ogni ragione, quello intercolunnio di più: perché ne la pianta d'esso <placeName>Tempio</placeName> lo comporta, ne le colonne della <objectName>Tribuna</objectName> debbono già mai aver alcun impedimento difuori, per qual si voglia cosa, per importante che sia, <pb n="28"/> altrimenti né il popolo di <placeName>questa Città</placeName>, né gli intelligenti di fuori, se non in un tempo, almeno in un altro, (al creder mio) ve lo comporteranno. Oltre a ciò; facendosi dico, al primo modo, si leverà quasi tutta la veduta in faccia ad esso <objectName>Choro</objectName>, et facendosi, come si è incominciato, si leverà gran parte di corrispondenza al <placeName>Tempio</placeName>. Il che tutto procederà dalla poca consideratione avuta nell'ordine del <objectName>Tempietto, o Scurolo</objectName>. Et ancora che si lassi libero in faccia; non però, per l'altezza delle spalle, et muri d'esso Choro si farà, ché veder si possa <objectName>l'Altare maggiore</objectName> all'intrare delle porte laterali; come prima si vedeva, et come per questa mia pianta d'esso <placeName>Tempio</placeName>, et per i raggi tirati in essa, potete veder voi ancora, (et mostrai la pianta al XI. luogo). Ma per conchiuderla (al parer mio) detto <objectName>Coro</objectName>, et <objectName>Altare</objectName>, poi che si hanno a movere starebber molto meglio, et avere bon il sito, et luogo loro proprio, sotto alla <objectName>Tribuna</objectName>. Che così fu l'intenzione de i primi Architetti: lasciando libero esso <placeName>Tempio</placeName> in ogni altra parte, come da così grand'huomini fu ordinato. Alle quali tutte cose, rispose <persName ref="#PellegrinoTibaldi">Messer Pellegrino Tibaldi</persName> dicendo. </p>
                  <p>
                     <figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">CIRCA</hi> la pianta dello <objectName>Scurolo</objectName>, io ne feci di molte forme; et tra tutte quelle (volgendosi a quei Signori faceste elezione voi di questa circolare. Né per questo occorre, che dirvi sopra, poi ché vostra fu l'elezione. Quasi (Signor mio) ch'io avessi detto, che la forma circolare non fosse a proposito; se di già io l'aveva commendata per la bocca di tanti autori; pur che fosse fatta corrispondente al resto; o pur volesse egli dire, che avevano errato essi, avendo eletto, et non corretto il suo disegno, se di loro era stata l'elezione. Circa le cose disopra nel <objectName>Choro</objectName> non voglio, (diss'egli) altro dirne, percioché altre volte, ho dimostrato alle Signorie Vostre com'ha da esser 'l tutto. Et finito il suo ragionamento, fummo mandati un'altra volta in disparte; et i Signori, (come poi da certi mi fu detto) si stettero ragionando tra loro sopra d'un disegno da lui lasciato dentro, senza mia saputa; acciò ch'io non vedessi una sua certa invenzione, di uno piano digradato, et a pendio in un <objectName>Choro</objectName> d'un <placeName>Tempio</placeName> di così gran nome, et <placeName ref="#Milan">Città</placeName>, com'è <pb n="29"/> la nostra: opera più tosto da profane dimostrationi, et comedie, che da celebrarvi i sacri, et divini offici. Sopra il qual disegno, avendo essi Signori che ancora facevano gran bisbiglio, parlandosi l'un l'altro delle nostre proposte, et risolutioni. Finalmente, dopo molte cose divisate, da chi in una guisa, et da chi in un'altra; delle quali, per non esser troppo prolisso, per ora le taccio, fu detto che <persName ref="#PellegrinoTibaldi">Messer Pellegrino Tibaldi</persName> operava, et aveva operato per pratica, et ch'io per la scienza, aveva dimostrato con ragione, quanto eravamo diversi di pareri. Quasi volesser dire, che la scienza non avesse che fare con la pratica; et con questo ogni huomo si partì per all'ora irresoluto. </p>
                  <p>
                     <figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">SI</hi> è da poi lavorato intorno ad esso <objectName>Scurolo</objectName>, et <objectName>Coro</objectName>, tutto quello, che Vostra Signoria vederà per la mezza pianta, et suo profilo messi nel settimo, et ottavo luogo, per la quale conoscerà ch'esso Architetto ha fatto il piano pendente molto, con molti interrompimenti de' gradi. Li quali pur sono a foggia de' piani delle scene: cadendo inanzi a gara delle sedie, et spalle d'esso <objectName>Coro</objectName>: come, Vostra Signoria vedrà per li disegni. Ancor che siano piccioli, et non molti politi, perché non alla politezza ho io atteso, ma si bene al soggeto della cosa. </p>
                  <p>
                     <figure type="lettrine"/><hi rend="capitals"/>NON voglio tacer a Vostra Signoria di un'altro fatto, seguito per inanzi, del quale Vostra Signoria ne farà poi quel giudicio, che a lei parerà. et fu, che data ch'io hebbi l'epistola al Capitolo, pregai l'Illustre <persName ref="#SforzaMoroni">Signor Conte Sforza</persName>, che si facesse dare un disegno dello <objectName>Scurolo</objectName>, di mano d'esso Architetto ; accioché non si tramutasse l'opera in cominciata, et che ancora non era molto inanzi: il qual Signore l'ebbe, ma diversissimo dall'opera; et è l'ultima pianta posta ne' disegni, vicina alle regole, et divisione del circolo <pb n="30"/> da me dette disopra: et l'originale è anco appresso d'esso Illustre Signore. Nondimeno egli continuava l'opera diversamente, nel modo, ch'io ho dimostrato, per non si abbassare a i buoni autori, et buoni ricordi. Per lo che dubitai più d'una volta, che egli non lo tramutasse in un'istante, per rassomigliare l'opera al disegno dato ad esso <persName>Signor Conte</persName>, perché vi si faceva latiorare buona parte della notte. Nondimeno veduta l'opera a tal segno ridotta, che non si poteva per la gran spesa rimovere; et essendo venuto il giorno, nel quale avevamo a essere insieme, dissi ad esso <persName>Signor Conte</persName>, se sarebbe bene, che ciò si scoprisse nel Capitolo, a fine che si conoscesse con qual fondamento io mi era mosso a parlare; et esso Signore per modestia, non volle, ch'io per all'ora tivelassi que sta cosa, ma ella è poi venura in luce, come molti lo fanno. </p>
                  <p>
                     <figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">RESTA</hi> ch'io dica (non per Vostra Signoria che lo sa molto meglio di me) in quali, et quanti modi siano giunte, et disgiunte la pratica, et la scienza: accioché, se questi miei scritti (poi che Vostra Signoria m'ha dato materia di farli, di che sommamente la ringratio) saranno pur letti da altri, possa chiunque li leggera conoscer, che la pratica con ragio ne non può esser senza la cognition dell'arte, che è habito, che con scienza produce la sua operatione: essendo la causa principale (come dice non pur <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName> nostro maestro; ma <persName ref="#Aristote">Aristotele</persName>) il fine, il quale muove all'operare; et in esso è riposta la forma di tutta l'opera. Tal che ogni artefice, che ragionevolmente opera, avanti che egli dia principio all'opera con atto esteriore, delibera nella sua mente, ciò che egli ha da operare. Né far si può tal deliberatione, se prima non si riguarda il fine: ma con questo riguardo si parte dalla scienza, et camina all'atto dell'operare, cioè, alla pratica. Così ogni artefice, che operi con ragione, si parte dalla scienza, et camina alla pratica. Ma se l'operare sarà senza ragione; questo sarà, o a caso, o ad imitatione. Et perché tanto le buone opere, quanto le false, et tanto le fatte con ragione, quanto le sproporzionate possono essere imitate da colui, <pb n="31"/> che non ha in sé la ragione, per mezo della quale egli possa discernere le buone opere dalle vitiose. Di qui nasce, che l'imitatione può facilmente errare, senza la guida dell'arte. Per lo che si vede quanto sia più eccellente, et più degna l'arte dell'isperienza; poi che l'arte è più vicina al sapere, intendendo ella le cause, et le ragioni delle cose. Ma perché si veggia, che l'arte, et la pratica disgiunte, et da per se poco vagliono, non ricorderò salvo, che <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName> (poi che si parla d'Architettura) il quale come sa Vostra Signoria dice cosi. <hi rend="normal" xml:lang="lat">Architectura est scientia pluribus disciplinis, et varijs erv ditionibus ornata: cuius iudicio probantur omnia, quae a ceteris artibus perficiuntur opera</hi>; cioè, l'Architettura è scienza di molte dottrine, et di diversi amaestramenti ornata; dal cui giudicio s'approvano tutte l'opere, che dall'altre arti perfettamente si fanno. E 'l dottissimo, et non mai a bastanza lodato <persName ref="#DanieleBarbaro">Patriarca d'Acquileia</persName>, nelle sue espositioni, (delle quali porrò quel tanto che fa a proposito, accioché il testo di <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName> resti ad ogni huomo chiaro, dice cosi: la dottrina comincia nel concetto di colui, che impara, et termina nella mente, ma bella cosa, et utile è il sopporre per ragione, et dimostrare per pratica: in quello è la dottrina, in questo l'eruditione, cioè lo sgrossamento. <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName>.<hi rend="normal" xml:lang="lat">Ea nascitur ex Fabrica, et ratiocinatione.</hi> Ma perché questa conseguenza non si può sapere, se prima non si fa manifesto, che cosa è Fabrica, et che cosa è discorso, soggiugne.<hi rend="normal" xml:lang="lat">Fabrica est continuata, ac trita usus meditatio: quae manibus perficitur è materia cuiuscunque generis opus est, ad propolitum deformationis.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <figure type="lettrine"/><hi rend="normal" xml:lang="lat"><hi rend="capitals">NATIO</hi> autem est, quae res Fabrica tas solertia, ac ratione proporzioni s demonstrare, atque explicare potest.</hi> Fabrica è continuo, et essercitato pensamento dell'uso, che di qualunque materia, che per dar forma all'opera proposta si richiede, con le mani si compie. Discorso è quello, che le cose Fabricate prontamente, et con ragionevole proportione può, dimostrando, manifestare. Il Patriarca. Ogni artificioso componimento ha l'esser suo dalla notitia del fine. Volendo dunque Fabricare, fa di mestieri avere conoscimento del fine. Fine intendo io quello a cui s'indirizza l'operatione: et in questo l'intelletto<pb n="32"/>considera, che cosa è principio, et che cosa è mezo: et truova che il principio si considera in modo di presidenza; et nel principiare il fine è prima, che l'Agente; perché il fine è quello che lo muove all'opera. L'agente è prima che la forma, et la forma è prima che la materia, imperoché la materia non è mossa, se la forma non è prima nella mente di colui che opera. Volendo adumque Fabricare, bisogna conoscere il fine; come quello, che al mezo impone forza, et necessità. Ma per la cognitione del fine è necessario lo studio, et il pensamento. Et sì come il Saettatore non indrizzarebbe la saetta alla brocca, se egli non tenesse ferma la mira così l'artefice non toccherebbe il fine, se ad altro si rivolgesse. Ma torniamo a <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName>, il quale dice.<hi rend="normal" xml:lang="lat">Itaque Architecti, quisineli teris contendelunt, ut manibus essent exercitati, non potuerun efficere, ut haberent pro laboribus authoritatem. qui autem ratio cinationibus, et literis solis confisi fuerant, umbram, non rem per secuti videntur. At, qui utrunque perdidicerunt, uti omnibus ar mis ornati citius cum authorirate quòd fuit propositum sunt asse quurs.</hi> Da le cose dette (dice adunque <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName>) ne segue, che quelli Architetti, che senza lettere hanno tentato di affaticarsi con le mani, non hanno potuto fare, che s'habbiano per le fatiche loro acquistato riputatione alcuha. Et quei, che ne' discorsi, et nella cognitione delle lettere solamente fidati si sono; l'ombra, non la cosa pare c'habbino seguitato. Ma quei che l'una, et l'altra bene apparato hanno, come uomini di tutt'arme coperti, et ornati; con credito, et riputatione hanno il loro intento facilmente conseguito. Segue il Patriarca sì come alla natural generatione si richiede il Padre, et la Madre, et senza uno di loro, niente si genera; così ad esser Architetto, che è una artifitiosa generatione, si ricerca il discorso et la Fabrica unitamente. Et se alcuno si persuadesse essere Architetto con la sola Fabrica, overo col solo discorso, egli s'ingannerebbe et sarebbe istimato cosa imperfetta, anzi monstruosa (et di grazia) se uno avesse il sapere solamente, et usurpar si volesse il nome d'Architetto, non sarebbe egli sottoposto alle offese de gli esperti? Non potrebbe ogni manuale rimproverarlo, et dirgli, che fai tu? Dall'altra parte, se per avere un lieve essercitio, et alquanto di pratica; di sì gran nome si credesse esser degno; non potrebbe un intendente chiuderli la bocca, domandando li conto, et ragione delle cose fatte? perché adunque i prattici non hanno acquistato credito?<pb n="33"/>Percioché l'Architettura nasce dal discorso. Perché non i letterati? Perché nasce ancor dall'atto del Fabricare. Ma in questo luogo potrebbe alcuno dubitar, et dire: se veramente arte è nell'intelletto; perché cagione dice <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName>, che quelli, i quali nel saper solamente si sono fidati, l'ombra, non la cosa par c'habbiano seguitato? Rispondo, che le cose dell'intelletto, alla più parte ombre paiono, et il volgo stima le cose in quanto che a i sensi, et a gli occhi son sottoposte, et non in quanto non appaiono, et questo aviene per la consuetudine, perché non sono le genti avezze a discorrere. Et però l'accorto <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName> non afferma, che i letterati habbiano seguito l'ombre; ma dice, parere, che dinota giudicio de gli imperiti esser fatto dalle cose apparenti. Or conchiudendola dico che l'arte senza il suo uso, non è d'alcun giovamento; et l'uso senza l'arte non farà mai cosa, che degna sia di lode. Ma torniamo a <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName>.<hi rend="normal" xml:lang="lat"> Cum in omnibus rebus, tum maximè in Architectura, haec duo insunt; quod significatur, et quod significat. significatur proposita res, de qua dicitur; hanc autem significat demonstratio rationibus doctrinarum explicata.</hi> Cioè: perché così in ogni altra cosa; come spetialmente nell'Architettura, queste due parti si truovano, cioè, la cosa significata, et quella, che significa. La cosa significata è l'opera proposta, della quale si ragiona. Quella che significa, è la prova, et il perché di essa con ammaestrevole ragione espresso, et dichiarato. Il Patriarca. tutti gli effetti adunque, et tutte l'opere, o lavori dell'Arti, tutte le conclusioni di tutte le scienze, sono le cose significate; ma le ragioni, le prove, le cause di quelle, sono le significanti: et questo è per che il segno si riferisce alla cosa significata; l'effetto alla causa: la conclusione alla prova. Ma per dichiaratione dico che significare è per segni dimostrare; et segnare, et imprimere il segno, là dove in ogni opera da ragione drizzata, et con disegno finita, è impresso il segno dell'Artefice: cioè la qualità, et la forma, che era nella mente di quello. Percioché l'artefice opera prima nell'intelletto, et concepisce nella mente, et poi segna la materia esteriore, dell'habito interiore. Segue <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName>.<hi rend="normal" xml:lang="lat"> Quare videtur utraque parte exercitatum esse debere, qui se Architectum profitetur.</hi> Onde avviene che chi fa professione d'Architetto pare che nell'una, et nell'altra parte esser debba essercitato. Cioè, nella cosa significata, la qual nasce dalla Fabrica; et nella significante, la qual viene <pb n="34"/> dal discorso: talché per l'una la pratica, et per l'altra la scienza si viene ad abbracciare, et congiugnere, in modo, che separar non li possono l'una dall altra. Perciò deve l' Architetto esser, et nel l'una, et nell'altra essercitato. </p>
                  <p>
                     <figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">HOR</hi> io credo, Signor mio, che dalle ragioni di <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName>, et suo espositore sin qui dette, si vegga chiaro, che arte senza l'uso, o sia pratica; et la pratica senza l'arte, non può stare per modo alcuno. Ma se tuttavia qualch'uno non volesse acquetarsi l'animo a così fatte determinationi, rimettiamolo homai a <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName>, il quale con quello che segue, formando l'Architetto, lo farà chiaro, se non sia ostinato, et di perduta speranza. Et di qui si potrà finalmente conoscere, se uno per la pratica, et l'altro per la scienza possano ambidue aver ragione a un tratto, intorno all'istesso soggetto, perché tirata questa sentenza sotto il giudicio, et la censura de gli Autori, et de gli huomini grandi, che scrivono di questa professione, si mostra quanto ella sia a proposito. a Vostra Signoria con tutti gli affetti bascio le mani, et la supplico, che havend'io si lungamente risposto alla cortesissima lettera sua, mi faccia grazia, ch'io intenda, se resta appagato il suo desiderio, et se mi ha renduto il mio solito luogo nella buona opinion sua: perché mi dorrebbe pur assai d'averle data la fatica di leggere tanti fogli, senza aver sodisfatto all'in tento, et voler suo, ch'io averò sempre per dolcissima legge. Di <placeName ref="#Milan">Milano</placeName>
                     <date when="1570-05-10">il X. Maggio. M. D. LXX.</date>
                  </p>
               </div3>
            </div2>
            <div2 n="5" type="section" xml:id="M5" xml:lang="ita">
               <div3 type="lettre" xml:id="M5S1" xml:lang="ita">
                  <pb n="35"/>
                  <opener><signed>DEL MAGNIFICO SIGNOR <persName ref="#AlfonsoN">ALFONSO N.</persName></signed><salute>A MESSER<persName ref="#MartinoBassi">MARTINO BASSI</persName>.</salute></opener>
                  <p>
                     <figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">CON</hi> grandissima sodisfattione, et contento lessi i belli scritti vostri, et vidi li disegni da voi fatti, sopra le opere del <placeName>Duomo</placeName>: ne' quali ritrovai quello a punto, ch'io dal canto vostro giudicava dover'esser in fatti, et che con ogni effetto desiderai. Et quantunque mirando alla fatica, et alla lunga, et copiosa scrittura mi rincresca d'avervi dato tanto travaglio: però volgendomi dall'altra parte a quello, che ve ne potrebbe seguire di buono, non vorrei per bene assai esser restato di darvi sì lodevole, et honorata molestia. La quale forse potrebbe un giorno far conoscere più chiare le vostre proposte; poiché la virtù è di natura, che più combattuta, et depressa, più finalmente risorge, et più Illustre apparisce; et massime in scienze come son queste di Architettura, et di Perspettiva: le quali hanno i suoi termini, et fondamenti verissimi con necessarie dimostrazioni. Oltre alle auttorità di sì eccellenti, et famosi huomini citati da voi, a' quali come ad Oracoli di queste arti si dee prestar indubitata fede, per dirvi ancor'io quel che ne sento, quanto più ho considerato gli scritti vostri, tanto più sono intratto in parere, che poco più si possa dir di quello, che voi v'avete scritto sopra. Et quantunque l'opere tutte, sopra le quali avete discorso con le loro dimostrationi siano mendose, et meritin correttione: nondimevo (al parer mio) la Perspettiva veduta per lo vostro <objectName>secondo disegno</objectName>, con due orizonti, piani interrotti, et l'altre circonstanze; et il piano pendente a foggia di Scena fatto nel Coro, con quelle sedie, gradi, et spalle, che tutte cadono inanzi, mi paiono monstruose, et da non potersi per modo alcuno accommodare mai, al gusto de gli intendenti. Io farò vedere a quanti vertuosi mi capiteranno in questa Città gli scritti vostri. Et sono sicuro, che troveranno lode, et commendatione appresso d'ogni intendente. Voi fra tanto perseverate nelli studi vostri. Che a così belli principi, com' avete, vi convien <pb n="36"/> fare che segua un perfetto fine. Et essendo nel fior de gli anni potete (avendo vita) sperarlo al sicuro, non mancando per voi. Et perdonatemi, se spronato dall'amor, che vi porto, et che portate voi a me, vo trappassando i termini con questi ricordi. Né restandomi altro che pregarvi, a darmi spesso notitia di voi; et di qualch'altra cosa, succedendone intorno dette opere; et ora del la ricevuta di questa, mi vi offero, et raccomando di continuo. <persName ref="#Dieu">Dio</persName> vi guardi. Di <placeName ref="#Verone">Verona</placeName> il dì <date when="1570-06-15"> XV. di Giugno. M. D. LXX.</date>
                  </p>
               </div3>
               <div3 type="section" xml:id="M5S2" xml:lang="ita">
                  <p>
                     <figure type="lettrine"/> Avuta la passata risposta, io mi elessi di veder d'avere de gli altri pareri, per acquetarmi poi totalmente alla lor giustissima sentenza, et tenerla per legge irrefra gabile da qui in poi. Però la seguente è la narratione de' capi delle cose proposte: et la lettera, che le va inanzi, mutatis mutandis, è quella, con che s'è mandata essa narratione a i famosi Architetti infrascritti; come dalle risposte loro, che appresso seguiteranno, si può vedere. </p>
                  <p>
                     <figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">MOLTO</hi> Magnifico Signor mio osservandissimo. Io non averei ardire di dar molestia a Vostra Signoria con mie lettere, se la bontà dell'animo, ch'io odo esser in lei pari al valore, non m'assicurasse, ch'ella non solo mi riceverà, et ascolterà volontieri; ma com 'l venirmene a lei positivamente mi farà dono della sua grazia; la quale per la buona fama sua, gran tempo è, che desidero. Onde da lontano l'onoro, et lo riverisco con ogni affetto et merito, che Vostra Signoria mi tenga per suo divotissimo, et affettionatissimo servitore. Et così la prego caramente, che faccia da hoggi inanzi, con mandandomi sempre alcuna cosa, in che io possa mostrarle l'amore, et riverenza, che le porto. Appresso la supplico, che non le gravi <pb n="37"/>di leggere, et considerare maturamente i pareri, che le mando alligati, et darmene il suo fondatissimo giudicio, riprendendomi, o facendomi favore alla libera, in quel tanto, che le parrà, ch'io meriti l'uno, o l'altro; che di tutto rimarrò appagato, et obligatissimo verso la sua cortesia. Et qui mi resto, basciandole la mano. Di <placeName ref="#Milan">Milano</placeName>.</p>
                  <p>
                     <figure type="lettrine"/> DUE Architetti, in diversi tempi, hanno ghiribizzato sopra un gran pezzo di marmo, il quale doverà servire ad un Tempio di <placeName ref="#Milan">Milano</placeName>. Di questi loro capricci, et opinioni fanno indicio i disegni, che se ne mandano alligati; postovi i caratteri, et le linee evidenti, et occolte, al meglio che s'è potuto per farli più chiari; et intelligibili. L'uno d'essi Architetti fece già scolpire nel sudetto marmo l'Annunciatione del verbo di <persName ref="#Dieu">Dio</persName>, cioè l'<persName ref="#AngeGabriel"> Angelo </persName>, et la <persName ref="#Marie">Madonna</persName> di gran rilevo, et quasi dal sasso spiccate; per porlo poi alto da terra al suo luogo, come più basso s'intenderà: ponendo l'orizzonte in uno de' lati in punto A. per dar più veduta a certi suoi partimenti fatti in uno d'essi lati; come si vede nel primo disegno servandosi di braccia sedici di distanza, la linea del le quali è segnata B. che per la strettezza della carta, non s'ha potuto esprimer meglio, avendo egli digradato il piano D. C. G. H. che dimostra di sfuggita otto braccia; et questo acciò rapresentasse una stanza quadrata, con le pareti attorno, sopra la quale giacciono le dette figure; come per lo detto primo disegno, et sue note facilmente si può conoscere. L'altro Architetto lasciando in esso marmo, come hoggi si vede, tutto quello, che prima v'era ordinato dal suo antecessore, vi ha formato un nuovo orizzonte in mezo dell'historia, come dimostra il secondo disegno in punto B. più alto del primo quindici oncie, presa una nuova, et brevissima distanza, che non giugne a quattro braccia; ancor che l'opera sia per andar alta da terra braccia diecesette, e mezo. Dietro al qua le nuovo orizzonte, et nuova distanza ha fatto sculpire un pezzo di smusso segnato D.G.E.F che forma angolo col primo piano; come si vede per lo secondo profilo in punto I. nondimeno <pb n="38"/> detto Architetto con un'uscio in scorcio, un camin quadro, et un pezzo di cortinaggio. Tutte le quali cose aggiunte, ubbidiscono al suo nuovo orizzonte, et nuova distanza ubbidendo quelle, che prima v'erano, et vi sono ancora, al primo orizzonte, et alla prima distanza. Or essend'io da chi mi può comandare richiesto del parer mio sopra cose così diverse, ho deliberato prima che risolvermi a darlo di avere il voto di tant'huomo, com'è Vostra Signoria et perciò ho preso lungo tempo per aspettarlo. Ma con Vostra Signoria non mi par di tacerlo, sottoponendolo al suo più maturo, et più savio giudicio. Il parer mio sarebbe uno di due, come Vostra Signoria per lo terzo, et quarto disegno potrà vedere. Et parlando prima del terzo, dico, che dato, et non però concesso, che si potessero dimostrare i piani dell'opere, che hanno il luogo loro superiore a gli occhi nostri, ch'io poi che molti s'hanno in ciò presa licenza: per incorrer in minor errore, tirerei una linea dal primo orizzonte A. al mezo dell'opera, equidistante alla linea piana, et dal secondo orizzonte B. ne lascierei cadere un'altra a piombo, et nell'intersecazione d'esse due linee, in punto C., nel mezo del marmo constituirei un sol orizzonte per tuttal'opera; levando via gli altri due. Et con questo, et con la prima distanza di braccia sedici, m'intenderei di rassettare, o rimediare almeno il tutto: allogando il primo piano sino che incontrassi la linea del fondo del marmo; tal che esso piano sarebbe col primo continovo in superficie; et mostrerebbe di digradato a dentro braccia sedici, et leverei via lo smusso, la parete, et l'uscio in iscorcio: rastremando la panchetta, et il cortinaggio, et tutto quello ch'è segnato di punti nel terzo disegno. Ciò facendosi, quest'opera non verrebbe ad avere due orizzonti, ma un solo in punto C. luogo più alla verità vicino, non due distanze, come non conviene, ma una sola, in luogo accomodato, non un piano, et un smusso, che sono interrotti, et forman angolo, ma un sol piano rettilineo, né finalmente una parte di dett'opera sarebbe retta da un'orizzonte, et l'altra da un altro; ma il tutto da un solo, come è dovere, et come l'arte comanda. Facendovi poi ornamenti convenienti, come variatamente vi si pon fare, che per brevità gli ho insime con le figure in questo terzo disegno tralasciate. Non intendo però, che le due figure siano alterate; poi che si trovino fornite nel detto <pb n="39"/> marmo, come si vede per lo secondo disegno. L'altro mio parere di racconciar questo marmo, sarebbe, che posto l'orizonte a livello dell'occhio nostro nel congiungimento delle due linee A. C. et B. D. del quarto disegno, et presa debita distanza a livello di esso; con la ragion loro tirerei via del tutto il primo piano, et lo smusso del secondo Architetto, facendo un grado sotto la panchetta di <persName ref="#Marie">Nostradonna</persName>, acciò s'appoggiasse sopra il piano digradato all'ingiù: et stivando il tutto d'essa camera, come Vostra Signoria può vedere per lo detto quarto, et ultimo disegno di Perspettiva: et questo mio ultimo parere di non vi lasciare il piano; perché anderà alto da terra XVIJ. braccia, et mezo luogo alla veduta nostra di gran lunga superiore; et fondato sopra i grandi Autori, et sopra l'opere de' moderni, come <persName ref="#Bramante">Bramante</persName>, <persName ref="#BaldassarrePeruzzi">Baldassare</persName>, lo studioso <persName ref="#AndreaMantegna">Mantegna</persName> et molti altri, i quali (come Vostra Signoria sa meglio di me co 'l stivar de' casamenti, et delle figure nelle opere di Perspettiva, turano la bocca a ciascuno che si voglia allontanare dalle buone regole, sì della vera Teorica, come della buona, et ben fondata Prattica: non avendo essi in tali opere superiori a gli occhi nostri, dimostrato mai alcun piano. Sopra d'un'altra cosa (poi che con Vostra Signoria sono entrato a ragionare, et ad obligarlemi) la prego mi faccia grazia del parer suo. Si Fabrica un'edifitio per uso di Battistero con quattro colonne di mischio, et sotto i piedistalli, et sopra gli architravi di vivo, fregi, cornici, frontispiti, piramidi, statue, et volto; come appare per lo difegno segnato A. et essendo quest'edificio isolato da tutte le parti, con gli intercolunni, che passano di sei grossezze di colonna, si dice che detti architravi di vivo non averanno fermezza, et che in breve si spezzeranno, dovendosi credere a <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName> nel secondo capo del <objectName>terzo libro</objectName>; et all'<persName ref="#LeonBattistaAlberti">Alberti</persName> nel VII. del <objectName>quinto</objectName>. I quali dicono che gli architravi di vivo sopra vani di tre grossezze si spaccano; che dovendo questi esser sopra a vani di più di sei grossezze, molto maggiormente saranno a tal pericolo sottoposti. È vero che avisato l'Architetto di ciò, ne sapendo in qual altro modo salvarsi, dice di voler assicurare l'opera col mettervi certi pezzami di pietra cuneati, ne' fregi, con quattro stanghe, et chiave di ferro; nel modo che dimostra il detto disegno: né veggendo tali incatenamenti esser superflui, poi che detti architravi, quanto alla ragione, ancor che non vi si sopraponesse altra cosa, per causa delli sproporzionati intervalli, <pb n="40"/> od intercolunni per se stessi si spaccherebbero. Il rimedio, al mio parere sarebbe di far le colonne di maggior grossezza; acciò gli intercolunni venissero ad essere secondo le regole, et proporzioni usate da buoni, et se lo spazio da basso fosse poco capace per tal uso, non di forma quadrata, ma di più faccie, et angoli, vorrei che fosse, come Vostra Signoria sa, che variatamente si possono fare, tra le quali io n'ho messo una piantina d'otto colonne, la quale servirebbe benissimo, né sotto alle colonne vi vorrei piedistalli, acciò che oltre alla fortezza maggiore, che si darebbe all'edificio, egli fosse simile al <objectName>maggior Tempio</objectName>, dentro del quale si pone in opera questo <placeName>Battistero</placeName>; le cui colonne hanno le basi sopra 'l pavimento, et lo rendono con maggior gagliardezza, et maestà, che se fossero le colonne con i piedistalli. Di più si Fabrica un <objectName>Tempietto sotterraneo</objectName>, sott'il <objectName>Choro</objectName> pur del detto <placeName>Tempio</placeName> il quale è, come Vostra Signoria vedrà per la settima pianta, di forma circolare, et di diametro, braccia XXVI. con otto colonne dentro, molto vicine al centro; con lo spa tio delle colonne alla circonferenza più largo che alto, et gli spazi della circonferenza non hanno corrispondenza, né proporzione con gli intercolunni di mezo, ne anco tra di loro, anzi sono diversi di misure, come si conoscerà per detta pianta, et le basi delle colonne sono tirate al centro, et iscavate in tondo; ne perciò hanno anche esse corrispondenza dal detto centro alla circonferenza. Di qui nascono molti disordini nell'elevato suo, et nel <objectName>Choro del <objectName>Tempio maggiore</objectName></objectName> a questo sopraposto. l'uno de' quali è, che per esser i capitelli più alti del piano d'esso <placeName>Tempio</placeName> per un braccio, il volto del <objectName>Tempietto</objectName> verrà sopra il piano per braccia quattro; talché il piano, che si farebbe per lo detto <objectName>Choro</objectName>, verrebbe ad esser superiore alla veduta nostra. Di che essendo avisato l'Architetto; et visto, che ciò non converebbe, egli ordina di fare il pia no d'esso <objectName>Choro</objectName> a foggia de' piani, che s'usano di fare nelle Scene, cioè, pendulo, interrompendolo molto con i gradi, dal che ne nasce che tutti i sederi, et le spalle, con ogni altra cosa, a gara caderanno inanzi, et quelli, che sopra vi sederanno, staranno con una spalla elevata, et l'altra china bistorti, et scomodissimi; come mostra il suo profilo all'ottavo luogo: interrompimenti, et bruttezze poco convenevoli a' Templi sacri, et famosi, qual è questo, di che si tratta. </p>
                  <pb n="41"/>
                  <p>
                     <figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">IO</hi> per questo vorrei (rimettendomi però a miglior giudicio) che il detto <objectName>Tempietto</objectName> si facesse in tutto corrispondente al <objectName>maggior Tempio</objectName>: la <objectName>cella</objectName> del quale è fatta con la bella, et ben'intesa ragione de' trianguli: i lati de' quali passano per li centri del le colonne mediane, come si vede nella pianta posta nel nono luogo: assignando il proprio sito loro, con intercolunni proportionati, et con logge attorno ragionevoli. Né altrimenti dico doverebbe esser diviso il detto <objectName>Tempietto</objectName>. Percioché oltre la bella corrispondenza delle colonne, et delli spazi del <placeName>maggior</placeName> al <objectName>minor Tempio</objectName>, l'una all'incontro de l'altra, et l'uno intercolunnio simile all'altro; ne seguirebbe ancora ordine, et divisione bellissima nel detto <objectName>Tempietto</objectName>; essendo li spazi della circonferenza tra loro uguali, et uguali anco con gli intercolunni di mezo: et ne la proporzione del tutto della maggior circonferenza alla minore; ne l'istessa le parti a le parti; come si vede per la pianta già detta, et per lo suo profilo ridotto a maggior forma per più chiarezza del fatto. Né queste oppositioni cavo io di mio capo: ma da le belle, et ben'intese ragioni, con le quali sono formati il <placeName>Tempio di <persName ref="#Bacchus">Bacco</persName></placeName>, et di <persName ref="#SaintEtienne">San Stefano</persName>, com 'l <placeName>Periptero a <placeName ref="#Tivoli">Tivoli</placeName></placeName>, et molti altri antichi Templi circolari; come sa meglio Vostra Signoria di me, oltre che il Tempio stesso, me lo dimostra com'ho detto, con la bella, et maestrevol sua via. Le basi, se pur s'avessero a tirar al centro, vorrei che avessero corrispondimento in circonferenza. Quanto al volto, lo terrei più basso cacciando i capitelli sotterra per un braccio; et il volto di mezo in maggior altezza; poi che l'<objectName>Altare</objectName> di sopra ce ne dà la commodità. Ne il piano disopra nel <objectName>Choro</objectName> mi par convenevole, che sia interrotto con gradi, ne manco stia a pendio, a guisa de' piani delle Scene, i quali si fanno per far apparere quello che non è, a gli occhi de' riguardanti. Finalmente io vorrei che i sederi con le loro spalle, et con ogni altra cosa, che il detto secondo Architetto disegna di far a pendio, fossero a livello, et paralelli al pavimento d'esso <objectName>maggior Tempio</objectName>; come si è usato per l'adietro in ogni Tempio sacro sin a questi dì nostri; et come lo detto profilo si mostra. </p>
                  <pb n="42"/>
                  <p>
                     <figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">NON</hi> lascierò anco di dire a Vostra Signoria per haverne il suo savio parere, che per la grande altezza delle spalle, et de' muri attorno ad esso <objectName>Choro</objectName>, et per l'occupatione d'uno intercolunnio di più, nel <objectName>maggior Tempio</objectName> a canto alla Tribuna, il quale per l'adietro sempre fu libero, perché egli ha corrispondenza intorno al <objectName>Choro</objectName>, che il detto Architetto ha deliberato di fare; si leva gran parte di veduta all'intrar delle Porte laterali d'esso <objectName>Tempio</objectName>, sì che non si vederà pur l'Altar maggiore, nell'entrare come prima: cosa a mio giudicio disdicevole a così gran Tempio. Perciò mando a Vostra Signoria una piantina del detto Tempio, nel modo che egli ha da essere, poi che serà finito; con l'annotationi della quale, ella vedrà le storpiature, ch'io dico, si del vedere, come dell'intercolunnio impedito oltre il dovere. Per lo che avendosi a mover l'<objectName>Altare</objectName>, et il <objectName>Coro</objectName>; io vorrei trasportare ogni cosa sotto alla <objectName>Tribuna</objectName>, come ricerca la dispositione d'esso Tempio; et lasciare al tutto libera l'altra parte, trahendomi fuori delle difficoltà dette disopra. Il che sarebbe a maggior decoro, et maestà del <placeName>Tempio</placeName>, et della <placeName ref="#Milan">Città</placeName>; poi che si vedrebbero, et s'udirebbero i divini uffici egualmente da tutte le parti d'esso <placeName>Tempio</placeName> con commodo, et contento grande de' riguardanti. </p>
               </div3>
            </div2>
            <div2 n="6" type="lettre" xml:id="M6" xml:lang="ita">
               <opener rend="capitals"><signed>DEL SIGNOR <persName ref="#AndreaPalladio">ANDREA PALLADIO</persName>.</signed>
               </opener>
               <p>
                  <figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">MAGNIFICO</hi> Messer <persName ref="#MartinoBassi">Martino</persName>. Ho ad havere obligo grandissimo al nostro commune amico; per esser stato mezo di farmi con lettere pigliare l'amicitia vostra; la quale per quello, ch'egli mi scrive, ma molto più per quello che i vostri discorsi dimostrano, è da esser tenuta carissima da ciascuno, che desidera aver amicitia di quelli, che in effetto, et non in nome solamente, sono intendentissimi della professione, ch'essi fanno. Voglio adunque pregarvi, che come avete cominciato, così per lo </p>
               <pb n="43"/>
               <p> avenire con tutta quella sicurtà, che si può avere con un suo affettionatissimo; voi vi serviate di me in tutto quello mi conoscerete buono. Resto poi anco obligatissimo a voi dell'onor che mi fate, in farmi come giudice de' vostri molto ben intesi pareri; circa i quali, poiché così mi ricercate, dirò liberamente quel, ch'io ne sento. Et per rispondervi con quell'ordine, che voi mi scrivete: Dico, che non è dubbio, che la prima openione circa il pezzo di marmo del qual si tratta, non sia diffettiva; ponendo l'orizzonte in uno de' lati del marmo; il quale orizzonte per ogni regola di Perspettiva, deve esser posto nel mezo; conciosiaché per dar maggior grandezza, et maggior maestà à quelle cose, che a gli occhi nostri si rappresentano, devono rappresentarsi in modo, che da gli estremi al punto dell'orizzonte, siano le linee uguali. </p>
               <p> Non può anco esser dubbio appresso di me, che la seconda opinione, la quale vuole che si facciano due orizzonti, non sia da esser lasciata; si per le ragioni dottissimamente dette da voi; si anco per che, come ho detto, il proprio di tali opere è il porre l'orizzonte nel mezzo, et così si vede esser osservato da tutti i più eccellenti uomini, da l'autorità de' quali non mi partirei mai nelle mie opere, se una viva ragione non mi mostrasse, che il partirsene fosse meglio. </p>
               <p> Per le cose fin qui dette, potete già comprendere, che la terza opinione, la qual pone un sol orizzonte, mi sodisfarebbe più delle due passate, se in essa non vi fosse il piano digradato, sopra il quale si pongono le figure; Perciòche ripugna alla ragione, et alla natura delle cose, che stando in terra in una altezza di XVII. braccia, si possa vedere tal piano. Onde né anco nelle pitture in tanta, et in minor altezza, si vede essere stato fatto; tutto che in esse si possa concedere alquanto più diligenza, che nelle opere di marmo, massimamente dove vi vanno figure di tanto rilevo. Per la qual cosa il quarto; et ultimo disegno, cioè l'ultima vostra opinione, mi piace infinitamente; conciosiaché in lei si servino i precetti della Perspettiva, et non vi partiate da quello che la natura ci insegna; la quale deve essere da noi seguita, se desideriamo di far l'opere nostre, che stiano bene, et siano lodevoli. </p>
               <p> Quanto al <placeName>Battistero</placeName>, io non veggio, come l'opinione di quell'Architetto <pb n="44"/>, che lo vuol far quadro con così larghi spazi tra le colonne, possa stare a modo alcuno. Percioché, ancor che gli architravi si facessero di pietra forte, et salda, et non avessero altro peso sopra; verrebbono nondimeno per la molta lunghezza loro, a spezzarsi. Però mi piace sommamente l'opinione di farlo di otto faccie: et quando si facesse ritondo, ancora mi piacerebbe; et che le colonne fossero senza piedistallo, et fossero d'ordine ionico; acciòche li spazi non venissero troppo larghi, avendo risguardo alla debolezza della pietra; et lauderei, che alle basi non si facesse l'orlo; ma l'ultimo de' gradi servisse in luogo di quello; come fecero gli antichi nel Tempio rotondo a <placeName ref="#Tivoli">Tivoli</placeName>; et in quello, che è in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, et si dimanda <persName ref="#SaintEtienne">San Stefano</persName> rotondo. </p>
               <p> Quanto alle inventioni del <objectName>Choro</objectName>, et sotto <objectName>Choro</objectName> mi piace infinitamente l'opinion vostra; si perché si confà con l'altra parte del <placeName>Tempio</placeName>, che è fornita; si perché facendosi la parte di mezo il doppio maggiore delle logge, che vi sono intorno, et anco più alta; si serva quel che vuole la ragione, et s'imitano i detti antichi Templi; i quali noi veggiamo per isperienza, che sodisfanno a chi li risguarda; come quelli, che hanno in sé bellissime proporzioni, et sono fortissimi, e per dover durar ancora le centinaia de gli anni. Oltre a ciò mi piace, che il tutto sia a livello, et vi consiglio a non partirvi da tale opinione. Percioché altrimenti facendosi, ne nascerebbe grandissima incommodirà nel sedere, et bruttissima vista, come benissimo da voi è stato considerato. </p>
               <p> Non laudo, che 'l <objectName>Choro</objectName> si allunghi sino alle colonne della <objectName>Tribuna</objectName>; ma mi piacerebbe, che le logge restassero libere; et il <objectName>Choro</objectName> non passasse il diritto de muri d'esso <placeName>Tempio</placeName>: overo si facesse detto <objectName>Choro</objectName>, come voi ultimamente dite, sotto la <objectName>Tribuna</objectName>. Perciò che così i divini offiti si potrebbono benissimo intendere ugualmente per tutta la chiesa; et il Coro, come parte unica, et principale, sarebbe nel mezo. Onde son di parere, che facendosi, o all'un modo, o all'altro; et facendosi bene, (come son sicuro, che da voi si sarebbe) riuscirebbe benissimo. Questo è quel tanto, che circa le vostre ingeniose, et belle inventioni per ora vi posso dire. Et perché mi sono parute degne di esser viste da huomini intendenti: le ho fatte vedere anco a Messer <persName ref="#GiuseppePorta">Giuseppe Salviati</persName>, Pittore, </p>
               <pb n="45"/>
               <p> et Perspettivo eccellentissimo, et a Messer <persName ref="#SilvioBelli">Silvio de' Belli</persName> vicentino Geometra, il più eccellente di queste nostre parti; i quali unanimi le hanno sommamente commendate; et sono restati affettionatissimi al vostro valore. Il che ho voluto scrivervi per maggior vostra consolatione; et molto mi offero, et raccomando. Di <placeName ref="#Venise">Venetia</placeName> il <date when="1570-07-03">III. Luglio del M. D. LXX.</date>
               </p>
               <salute> vostro affettionatissimo </salute>
               <signed><persName ref="#AndreaPalladio">Andrea Palladio</persName>.</signed>
            </div2>
            <div2 n="7" type="lettre" xml:id="M7" xml:lang="ita">
               <opener rend="capitals"><signed>DEL SIGNOR <persName ref="#JacopoBarozziDaVignola">IACOMO BAROZZI<lb/>VIGNOLA</persName>.</signed></opener>
               <p>
                  <figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">MOLTO</hi> magnifico Messer <persName ref="#MartinoBassi">Martino</persName> di casa dell'Illustrissimo, et Reverendissimo <persName ref="#GiovanniGirolamoMorone">Cardinal Morone</persName>, per le mani del Signor <persName>Pier Luigi Fedeli</persName>, molto mio padrone, mi è stato inviato un plico, con ordine, ch'io gli dessi risposta; nel quale ho trovato una lettera di Vostra Signoria con altre scritture, et disegni, a fine ch'io le dica il parer mio. Et io per quel poco che me n'intendo, non mancarò per questa di fare il debito mio. Et prima sopra il sasso dell'<objectName>Annuntiatione</objectName> fatto in Perspettiva; dico, che il primo Architetto averebbe fatto meglio, avendo messo il punto della veduta in mezo: se già non era necessitato per qualche suo effetto, fare in contrario. </p>
               <p> Del parere del secondo Architetto, che vuole fare due orizzonti, a me par tempo perduto a parlarne; perché egli mostra non aver termine alcuno di Perspettiva. E per dire quel che mi pare di detta opera, mi piace più il parer di Vostra Signoria del quarto disegno; volendo osservare la vera regola di Perspettiva; cioè metter l'orizzonte al luogo suo; o almeno metterlo tanto basso, che non si veggia il piano, et non pigli tale licenza di far veder il piano in tanta altezza; cosa falsissima, come che molti l'habbiano usata. Ma in pittura <pb n="46"/> si può meglio tolerare, che in scultura: et la ragione è che altri si può coprire con dire, fingere cotal pittura esser un quadro dipinto attaccato al muro; come fece l'intendente <persName ref="#BaldassarrePeruzzi">Baldassarre Peruzzi</persName> Senese, nel <placeName>Tempio della Pace in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName></placeName>: il quale finse un telaio di legname esser attaccato a gangheri di ferro alla muraglia. Talché chi non sa, che sia dipinto nel muro, lo giudica un quadro fatto in tela. Per tanto non si può in scultura far tale effetto. Ma a mio parere, vorrei mettere l'orizzonte, non tanto ballo, come per ragion vorrebbe stare; ma alquanto più alto; a fine che l'opera non de chinasse tanto: riportandomi alla sua discretione, et buon giudicio. </p>
               <p> Quanto al <objectName>Tempietto</objectName>, over <placeName>Battistero</placeName> secondo il disegno mandato da Vostra Signoria il qual vorrebbe fare quell'Architetto con quattro colonne sopra piedistalli, et in tal larghezza de' vani; io lo reputo per mio parere debolissimo; et non mi piacciono quelli suoi pezzi di pietre messe nel fregio; ne accetto per buono il mettervi le chiavi di ferro. Perciòche le fabriche bene intese, vogliono reggersi per se stesse, et non stare attaccate con le stringhe: et massime dove si ha libera elezione di potersi appigliar al meglio. Per tanto al mio parere, non vi vorrei per modo alcuno piedistalli; ma farei le colonne di tal grossezza, che comportassero la sua altezza, et larghezza, con le lor debite distributioni; come comporta la buona, et ben'intesa Architettura; o voglinsi far quadre, o tonde, o a faccie come più viene a proposito; rapportandomi sempre al parer de' più periti. </p>
               <p> Circa il <objectName>Tempio Sotterraneo</objectName>, et <objectName>Choro</objectName>, et <objectName>Altare maggiore</objectName>, per esser cose, che mi bisognerebbe esser in su 'l luogo, non posso darne il mio intero parere, et perché Vostra Signoria per quanto comprendo per li suoi disegni, et scritti, mi par ne sia capacissima, et conosco, che va di buona mossa; mi riporterei sempre al suo buono giudicio. </p>
               <p> Questo ben dico che il fare li pavimenti a pendio, mi pare una cosa monstruosa, et fuor di ogni ragione, il che è quanto le so dire. </p>
               <p> Restami a ringraziarla della buona opinione, che tiene di me, <pb n="47"/> forse di gran lunga maggior, che non sono li meriti miei; et anco dell'amorevole confidenza; di che per l'una, et per l'altra, gliene resto obligato. Et con questo, per quel poco, ch'io vaglia, me le offero, et raccomando. Da <placeName ref="#Caprarola">Capriola</placeName> alli <date when="08-28"> XXVIII. di Agosto</date>. </p>
               <signed>Di Vostra Signoria <persName ref="#JacopoBarozziDaVignola">Iacomo Barrozzi</persName> detto il vignola. </signed>
            </div2>
            <div2 n="8" type="lettre" xml:id="M8">
               <div3 type="lettre" xml:id="M8S1" xml:lang="ita">
                  <opener rend="capitals"><signed>DEL SIGNOR <persName ref="#GiorgioVasari">GEORGIO VASSARI</persName>.</signed></opener>
                  <p>
                     <figure type="lettrine"/><hi rend="capitals"><reg>HO</reg></hi> veduto quanto si chiede per li vostri di disegni, et scritti; et in somma le dico, che tutte le cose dell'arte nostra, che di loro natura hanno disgrazia all'occhio, per lo quale si fanno tutte le cose per compiacerlo; ancora che s'habbia la misura in mano, et sia approvata da' più periti, et fatta con regola, et ragione; tutte le volte che sarà offesa la vista sua, et che non porti contento, non s'approverà mai, che sia fatta per suo servitio, et che sia né di bontà, né di perfettione dotata. Tanto l'approverà meno, quando sarà fuor di regola, et di misura. Onde diceva il gran <persName ref="#MichelAnge">Michel'Angelo</persName> che bisognava aver le seste ne gli occhi, et non in mano, cioè il giudicio; et per questa cagione egli usava tal volta le figure sue di XII. et di XIII. teste, secondo che le faceva raccolte, o a seder, o ritte, et secondo l'attitudine; et così usava alle colonne, et altri membri; et a componimenti, di andar più sempre dietro alla grazia, che alla misura. Però a me secondo la misura, et la grazia non mi dispiaceva dell'Annuntiata il primo disegno fatto con un'orizzonte solo, ove non si esce di regola. Il secondo fatto con due orizzonti, non s'è approvato giamai; et la veduta no 'l comporta. Il terzo sta meglio; perché racconcia il secondo per <pb n="48"/> orizonte solo; ma non l'arrichisce di maniera, che passi di molto il primo. Il quarto, non mi dispiace per la sua varietà, ma avendosi a far di nuovo quella veduta si bassa, rovina tanto, che a coloro, che non sono dell'arte, darà fastidio alla vista; che se bene può stare, gli toglie di grazia assai. Crederei, che chi volesse durar fatica a trovar qualche bel casamento; come fece Messer <persName ref="#AndreaSansovino">Andrea Sansovino</persName>
                     <choice>
                        <sic>all'Oreto</sic>
                        <corr>a <placeName ref="#Loreto">Loreto</placeName></corr>
                     </choice> nella facciata dinanzi della <placeName>capella della <persName ref="#Marie">Madonna</persName></placeName>, in quella sua <objectName>Nunciata</objectName>; dov'è un casamento di colonne in piedistalli, gittando Archi, fa un isfuggimento di traffori molto bello, ricco, et vario: oltre che quell'Angelo, che è accompagnato da altri, che volano, et a piè con esso, et in aria quella nuvola piena di fanciulli, che fa un veder miracoloso, con quello spirito santo; per lo che mi pare, che quelle due figure si povere, et sole, siano duo tocchi d'Anguille, in un Tegame. Però con l'ingegno vostro, sì come avete saputo rivelare altrui, quello che non vi piaceva; potrete ancora far più che non dico, et desidererei: poi che è opera di tanta importanza, et in così celebre <placeName>Tempio</placeName> come odo. S'io non sapessi il valor vostro quale sia, ancor che io sia occupatissimo nell'opere di sua <persName ref="#PieV">Santità</persName>; averei anch'io in questo vostro garbuglio sopra ciò alcuna cosa fatto. Ma basta che mi piace il modo di racconciare il secondo col terzo vostro, et il capriccio del quarto non mi dispiace, pur che si fugga il travagliar l'occhio, il qual offeso che è, fa che il cuore, non dà aiuto alla lingua, che ragioni di modo, che si resti contento. </p>
                  <p> Della pianta del <objectName>Tempietto</objectName>, et d'altro che voi dite, non è dubbio, che è meglio l'ordine, et disegni vostri. Et credo ch'altri di valore v'habbino detto sopra a bastanza: perciò mi rimetto al giudicio d'essi, et di coloro, i quali tutti credo, che ne sappiano assai più di me. Restami a dirvi che l'occupationi per conto della grand'opera del <persName ref="#PieV">Papa</persName>, mi han fatto parer tardo nel rispondervi, et nel ragionar così sobrio sopra le vostre dimande; però vi doverà bastare quanto vi scriverà l'Accademia. Mi partirò <date when="1570-09-30">l'ultimo di Settembre</date>, per istare questa vernata con sua <persName ref="#PieV">Santità</persName> in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>. Et con questo faccio fine dicendovi, che qua, et la sarò sempre vostro. Hor udite questo nostro valente Accademico. </p>
               </div3>
               <div3 type="lettre" xml:id="M8S2" xml:lang="ita">
                  <pb n="49"/>
                  <opener><salute>MAGNIFICO MESSER <persName ref="#GiorgioVasari">GEORGIO</persName>.</salute></opener>
                  <p>
                     <figure type="lettrine"/> POICHÉ a bocca dissi a Vostra Signoria a bastanza nel ragionamento che avessimo, per conto de' disegni, che da <placeName ref="#Milan">Milano</placeName> vi furono mandati di Perspettiva, et d'Architettura; non occorre dirle altro, salvo, che non mi ramento bene, s'io dissi che quello, che aveva fatto quel secondo Architetto nel la Perspettiva non poteva stare. Percioché due orizzonti non possono convenire in una sol opera di Perspettiva; et se stesse a me, la ritirerei, come fece il primo; overo la rassetterei, come dal terzo è stata disegnata: facendo detta Perspettiva più ornata; et con maggior forza, con qual che bell'ordine di pilastri, over colonnate, acciò sfuggissero più da lontano. Del rimanente de gli intercolunni dico, che è vero, che <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName> ci dà le regole come ci viene scritto da <placeName ref="#Milan">Milano</placeName>. Però se si potesse trovar forma di tener su gli architravi così distanti, et che non rovinassero, non mi spiacerebbe. </p>
               </div3>
            </div2>
            <div2 n="9" type="lettre" xml:id="M9" xml:lang="ita">
               <opener><signed>DEL SIGNOR <persName ref="#GiovanBattistaBertani">GIOVAN BATTISTA BERTANI</persName>.</signed>
               </opener>
               <p>
                  <figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">HO</hi> ricevuto una lettera di Vostra Signoria delli <date when="1570-12-06">VI. Decembre del LXX.</date> per la quale ho mandato i suoi disegni, com'ella m'impose a Messer <persName ref="#Pompee">Pompeo</persName>. Et mi doglio molto a non avere più per tempo potuto dare sodisfattione a Vostra Signoria et ciò è causato per la lunga, et disperata infirmità mia. Per la quale al presente mi ritruovo anco poco atto a scrivervi, stando nel letto, et con mio grandissimo incommodo. Pur mi sforzerò con brevità dirvi una particella del mio parere, poi che volendo dar risposta a tutti li capi, sopra i quali sono ricerco, non me lo concedono l'intolerabili doglie c'hor sento: basta ch'io vi risolvo laudando, et approvando per buoni tutti i vostri pareri, et ben' intesi avertimenti, <pb n="50"/> eccettuando però li pareri del piano di marmo, ove è scolpita l'immagine dell'<objectName>Annuntiatione</objectName>, messa in Perspettiva in vari modi. Non nego che le vostre regole di Perspettiva non siano ottimie, et meglio intese de quelle delli due primi Architetti, i quali hanno diversamente operato nel sudetto marmo; ma ben vi dico, che quando io ho operato in figure quasi di tutto tondo, ho cercato d'imitare li buoni antichi del rimanente. Come si può vedere nell'<objectName>Arco di <persName ref="#LuciusSeptimius">Lucio Settimio</persName></objectName> appresso al <placeName>Capidoglio</placeName>; et nell'<objectName>Arco di <persName ref="#Vespasien">Vespasiano</persName>, et <persName ref="#Titus">Tito</persName></objectName>; non tacerò del bell'<objectName>Arco di <persName ref="#Trajan">Traiano</persName></objectName> appresso al <placeName>Coliseo</placeName>; ove sono alcune figure quasi di tutto tondo, et buona parte spiccate dalla parete dell'istesso marmo. Vi è poi nel <placeName>giardino del <persName>Signor Corsatalio</persName></placeName> posto nell'alta sommità di <placeName ref="#MonteCavallo">Monte Cavallo</placeName>, la <objectName>statoa di <persName ref="#Meleagre">Meleagro</persName></objectName> col Porco di <placeName ref="#Calidonia">Calidonia</placeName>, et molte altre figure con Dardi, Archi, et Lancie. Le quali tutte historie, et favole, hanno le lor figure, che posano sopra li suoi piani naturali, et non sopra i piani in Perspettiva. Là onde tengo per fermo, che detti antichi fuggissero di far li piani in Perspettiva: conoscendo essi, che le figure di rilevo non vi potean posar sopra; se non falsamente. Per lo che a me parimente non piace la bugia accompagnata con la verità, se non in caso di qualche tugurio, o Casuppola, od altre cosesimili, fatte sopra i fondi delle historie. Tengo io la verità esser il rilevo naturale; et la Perspettiva esser la bugia, et finzione, come so che Vostra Signoria sa meglio dime. Ben è vero, che <persName ref="#Donatello">Donatello</persName>; et <persName>Ceccotto</persName> nipote del vecchio <persName><choice>
                        <sic>Bonzino</sic>
                        <corr><persName ref="#AgnoloBronzino">Bronzino</persName></corr>
                     </choice></persName>, ambidue usarono di fare li piani in Perspettiva; facendovi sopra le figure di non più rilevo d'un mezo dito in grossezza; et di altezza le dette figure d'un braccio, come si vede in un quadro di sua mano in casa de' <persName ref="#Frangipane">Frangipani</persName>, pur a <placeName ref="#MonteCavallo">Monte Cavallo</placeName>, scolpite con tant'arte, magistero, et scienza di Perspettiva, che fanno stupire tutti i valent'huomini, et intendenti di tal arte, che gli vegono. Ho anco in mente molte altre Anticaglie, che tutte farebbero a nostro proposito parlando de' piani: delle quali mi perdonarete, se altro non ne dico; Percioché il mal mi preme, ne più posso scrivere. Della confidenza, et buonà opinione, che avete mostrato avere in me molto vi ringratio, et pregovi a non mancar di ciò far per l'avenire in ogni vostra occorrenza, et mi vi offero, et raccomando. Di <placeName ref="#Mantoue">Mantoa</placeName>
                  <date when="1570-12-13">il XIII. Decembrio. M. D. LXX.</date>
               </p>
            </div2>
            <div2 n="10" type="lettre" xml:id="M10" xml:lang="ita">
               <pb n="51"/>
               <opener><salute>AL MAGNIFICO SIGNOR <persName ref="#AlfonsoN">ALFONSO N.</persName></salute>
                  <signed><persName ref="#MartinoBassi"><reg>MARTINO BASSI</reg></persName></signed>.</opener>
               <p>
                  <figure type="lettrine"/><hi rend="capitals">IO</hi> m'allegrai infinitamente, quando Messer Lattantio suo, mi mostrò l'instruttione delle cose, ch'egli aveva a fare a <placeName ref="#Milan">Milano</placeName>, per conto di Vostra Signoria. Onde, mi tenni bene aventurato, quando vidi, che un par di Vostra Signoria tanto intelligente, si fida del mio debole giudicio: nondimeno non restarò; poi che mi commanda, di dirle liberamente il mio parere, sopra quello, che ella mi chiede della Casetta aggiunta alla Casa di Villa, che tutta via si va Fabricando, per alloggiamento de' forestieri. Voglio però, poi c'haverò detto alcuna cola, che sempre con sopportatione, et al suo saldo giudicio, sia rimessa. Et quanto alla pianta, come altra volta le dissi, non potrebbe star meglio, essendo in modo congionta col resto della Casa, che non può fare, che non partecipi anch'essa di tutte quelle commodità, che per sua natura ci rende il sito: si della salubrità dell'aere, del schifare gli ardenti soli estivi, come dell'esser alquanto rilevato, et in mezo della possessione. Con tanta bella veduta, et adornamento di que colli circonvicini, che v'invitano ogn'uno, che li vede, a farvi spesso ritorno. Et poi che vi è commodità, di dare maggior luce alle scale da mezo giorno, mi parebbe ben fatto, a darglielo. Et così par anco, a Messer <persName ref="#VincenzoSeregni">Vincentio</persName> nostro. Perciò oltre all'ampiezza, et commodità del salire, che Vostra Signoria disegna di dar loro, havranno ancora l'altre buone qualità, che vi si ricercano; cioè, dell'esser aerose, et messe in luogo commodo, di poter essere da ogn'uno facilmente ritrovate, et di più, senza che apportano alcuna sorte d'impedimento, al resto dell'edificio. Mi piace ancora, che siano (come ella dice) libere nel mezo, permaggior contento, et leggiadria di quelli, che stando <pb n="52"/> al sommo della scala, vedranno tutti coloro, che saliranno, o ver che incomincieranno a salire, et similmente, saranno da quelli veduti. Alla Sala, che Vostra Signoria dice esser di longhezza ottanta palmi, et quarantaotto larga, ancora che sia di maggior grandezza de l'altre stanze; non mi piace però, che le sue finestre siano maggiori, ma le vorrei tutte uguali in ordine: pigliandosi le lor misure, dalla detta Sala, per esser più proporzionata. Cioè divisa la sua larghezza in quattro parti, e mezza, di una farne la largezza della luce d'esse finestre, et di due, et un sesto, l'altezza, et secondo la grandezza di queste, far poi tutte quelle dell'altre stanze: come in fatti, io ho provato, che riesce benissimo. S'io dicessi, che li archi sopra le porte, per la salvezza de gli architravi, o sopra limitari di vivo, non mi piacessero, oltre ch'io direi la bugia, sarebbe anco contro quello, che di già dissi, sopra gli architravi di vivo del <placeName>Battistero</placeName>, che si va facendo, nel vostro <placeName>Duomo</placeName>. Ond'io ne sarei (et con ragione) riputato, per poco giudicioso, sapendosi, che tali archi, sono di molta utilità, alla sodezza, et perpetuità delle fabriche. Ma a cui parlo io con tante ragioni? Perdonatemi, vi prego, Signore, poi che l'amore più tosto, che 'l sapere, a ciò dire m'invita. Quanto alla sagoma delle colonne, io la laudo assai, come ch'io sia picciolo, et svelto, ma Messer <persName ref="#VincenzoSeregni">Vincentio</persName>, che è più membruto, et sodo, la vorrebbe pari a lui: tanto più che egli dice, che per il corridore disopra porteranno più honesto carico. Il che è quanto li so dire, intorno al primo capo della sua lettera, che mi mostrò Messer <persName ref="#LattanzioRagnoni">Lattantio</persName>. Quanto all'altro capo che Vostra Signoria mi chiede, ch'io gli dia qualche particolare aviso, di quanto è dopo ch'io li scrissi seguito nel nostro Duomo, non volendo mancare di quanto mi commanda, (ancor ch'io poco ne sappia) le dirò in poche parole, ciò che mi è venuto a gli orecchi, et non è molto. Saprà dunque Vostra Signoria che tanto andò inanzi l'opera de lo <objectName>Scurolo</objectName>, che si venne a dare la volta a lavorare di Stucchi, et Oro, da che ne sono nasciute infinite contese, et garbugli, in tanto che hoggidi la lite è in Senato. La riuscita de quali, et il perché, non mi sono più curato d'intendere: parendomi, per quanto mi detta il mio poco giudicio, avere con quella maggior modestia, ch'io seppi, scoperto a bastanza, al Capitolo, et a <persName ref="#PellegrinoTibaldi">Messer Pellegrino Tibaldi</persName>, che per le sproporzioni, et altri evidenti difetti, che causava la pianta dello <objectName>Scurolo</objectName>, post'in opera da lui, s'apparecchiavano <pb n="53"/> mille inconvenienti. Dalla quale, avemo ancora da pensare, et credere, che ne siano nate queste loro contese, et differenze. Percioché per quanta diligenza, et arte si possa usare, non crederò, che si possano mai questi inconvenienti nascondere, avendoli seco portato la sudetta pianta. Ma perché per ora, io non glie ne so più altro dire, la prego ad avermi per iscusato, sin a tanto che saranno finiti i detti Stucchi; che li prometto, per sodisfare a que sta sua volontà, di dargli, non solo di questo; ma anco dell'opera, che di presente si fa per il <objectName>Choro</objectName>, et è quasi a fine, compiuto ragguaglio. Dico delli sederi, et rimanente, opera di gran rilevo, Perciòche, vi vano a migliaia de' scudi, nella quale, mi stupisco; come sarà possibile, ad accordare due inconvenienti, che vi nascono: l'uno de' quali si è, che 'l maestro dell'opera persevera nel suo primo accordo, fatto con i Signori, di far le sedie nel modo, che se si avessero a poner in opera, non sopra il piano pendio; ma sopra d'un piano molto bene a livello. Et l'altro si è, che l'Architetto persevera nel suo piano, et gradi pendenti: sopra 'l quale anderanno poste le dette sedie. Percioché, egli non si può alzare, per quello ch'io dissi nelle lettere passate: ne anco si può abbassare, per molti inconvenienti, che ne seguirebbero. Ond'io per imparare qualche novità, starò a vedere come faranno, ad accordare queste discordanze, che se le sedie saranno pur messe sopra 'l piano pendente, non si potrà dimanco, che non rovini, et caschi inanzi tutta l'opera, et ornamenti. Onde <persName ref="#Pythagore">Pitagora</persName> ne resterà con la squadra da sua posta. Et questo essendo per compimento di quanto per ora le posso dire, faccio fine, et le bascio la mano. Di <placeName ref="#Milan">Milano</placeName> il di <date when="1570-09-20">XX. Settembre. M. D. LXX.</date>
                  <hi rend="capitals">IL FINE.</hi></p>
            </div2>
            <pb n="54"/>
            <figure source="https://architectura.cesr.univ-tours.fr/Traite/Images/LES0056Index.asp" type="ornement"/>
            <pb n="55" type="blankpage"/>
            <pb n="56" type="blankpage"/>
            <pb n="57"/>
            <figure source="https://architectura.cesr.univ-tours.fr/Traite/Images/LES0056Index.asp" type="dessin" n="1">
               <p> l'architetto de' fare per vageza de l'opera <hi rend="capitals">PROFILO</hi></p>
               <p>Nel profilo. H.I. fondo del marmo. I.P. grosezza del marmo. I.K. piano digradato. L.M. luogo delle figure sopra al digradato. il rimanente per sé è chiaro, oltre a quello s'intendeva.</p>
               <p>Primo disegno è del primo architetto. A. orizonte con el quale è <choice>
                     <sic>digrato</sic>
                     <corr>digradato</corr>
                  </choice> il piano. B. linea della distanza de' braza 16. D.C. linea piana del marmo. G.H. linea parallela alla piana che termina il piano digradato. N. panchetta, O. cortinaggio </p>
            </figure>
            <pb n="58" type="blankpage"/>
            <pb n="59"/>
            <figure type="dessin" n="2">
               <p> Nel profilo. K.I. primo piano. I.P. secondo piano over smuso l'angolo. P.K. la linea che dismostra l'angolo nel congiongimento del opera. I.H. el fondo lassiato tanto come piglia l'angelo. P.P. linea del fondo caciato adentro tutto l'accrescimento serve al secondo orizonte et il restante al primo, cossa fantastica.</p>
               <p>Secondo disegno fatto nel modo s'arritrova l'opera al presente acconzo per messer <persName ref="#PellegrinoTibaldi">Pelegrino</persName>. B. secondo orizonte. <reg>G.</reg> linea della seconda distanza di braccia 4. D.E.F.G. piano, o sia smuso secondo. R. camino. S. uscio nel parete V.</p>
            </figure>
            <pb n="60" type="blankpage"/>
            <pb n="61" type="blankpage"/>
            <pb n="62"/>
            <figure type="dessin" n="3">
               <p> Terzo disegno nel modo della prima corretione c'io proposto.</p>
               <p><hi rend="capitals">PROFILO</hi>.</p>
               <p>A.C. linea dal primo orizonte al mezo del'opera. B.C. perpendicolare dal secondo et al mezo del'opera. D. linea della distanza. E.F.G.H. el pavimento che dismostra de disgradato braccia 16. I. pancheta. K. cortinaggio le linee appontate disegnano tutto quello <reg>che</reg>anderebbe levato per acconciare il marmo.</p>
               <p>Nel profilo. Q.M. primo piano. M.N. piano alongato. N.O. fondo del marmo. Q.P. luogo delle figure.</p>
            </figure>
            <pb n="63" type="blankpage"/>
            <pb n="64"/>
            <figure type="dessin" n="4">
               <p> Quarto et ultimo disegno di perspetiva nel secondo modo per me proposto per coregere il detto marmo</p>
               <p>A.B. linea <choice>
                     <sic>piena</sic>
                     <corr>piana</corr>
                  </choice> del marmo. A.C.B.D. linee <reg>orizontali</reg>. B.C. linea della distancia. F. Pancheta rastremata. G. cortinagio. le linee oculte disegnano il piano digradato al ingiù il rimanente è per sé chiaro.</p>
            </figure>
            <pb n="65" type="blankpage"/>
            <pb n="66"/>
            <figure type="dessin" n="5">
               <p>Quinta figura. pianta del batisterio in otto facce.</p>
            </figure>
            <pb n="67" type="blankpage"/>
            <pb n="68"/>
            <figure type="dessin" n="6">
               <p>Sesto dissegno del <placeName>Batisterio</placeName> simile a quello mostro capitolo messer <persName ref="#PellegrinoTibaldi">Pelegrino</persName> con gli mantenamenti da lui novellamente ritovati et dopo messi in opera.</p>
               <p>A. Pianta. B. Intercollunio sproportionato. D. Pezzi di pietra ne friggi. E. Stagne di ferro alle colonne. F. Chiava di ferro da colla a colona. G. Frontespitio a tutte le faccie. H. Piramide. Il rimanente è per sé chiaro. </p>
            </figure>
            <pb n="69"/>
            <figure type="dessin" n="7">
               <p>Mezza pianta del <objectName>Choro</objectName> superiore. B.</p>
               <p>A. Gradi. B. Piani rotti dai gradi. C. Spaci per li sederi.</p>
               <p>Mezza pianta del <objectName>Scurollo</objectName> simile all'opera de messer <persName ref="#PellegrinoTibaldi">Pelegrino</persName>.</p>
               <p>A. Colonne di mezzo. B. Pilastri in circonferenza. Intercolunni di mezzo ineguali con quelli di circonferenza.</p>
               <p>H. Altare. I. Spacio delle Sale. K. Colonne del <objectName>Tempio</objectName>. L.M. Linee che rispondono dalle colonne alla circonferenza senza alcuno incontro de pilastri.</p>
               <p>N. Loggie sproportionate.</p>

            </figure>
            <pb n="70" type="blankpage"/>
            <pb n="71"/>
            <figure type="dessin" n="8">
               <p>Profillo del <objectName>Scurollo</objectName> et de' piani interotti et pendii nel choro disopra guidato da messer <persName ref="#PellegrinoTibaldi">Pelegrino</persName>.</p>
               <p>A. Colonne nel mezzo. C. Loggie sproportionate tra il parete et le colonne. D. Intercolunni di mezzo inequali con quelli di circonferenza. H. Altare. I. Spacio per le scale.</p>
               <p>K. Colonne del <objectName>Tempio</objectName>. M.O. Piano del <objectName>Scurollo</objectName>. P.Q. Piano del <objectName>Tempio</objectName>. R. Gradi che rompono lo piano. S. Piani pendenti come quelli delle Scene.</p>
               <p>T. Spalle del choro con li sederi pendenti. Il rimanente si può con il compasso in mano ritrovare.</p>
            </figure>
            <pb n="72" type="blankpage"/>
            <pb n="73"/>
            <figure type="dessin" n="9">
               <p>Pianta della Cela del <objectName>maggior tempio</objectName> drento della quale vi si vede la piant <objectName>Scurollo</objectName> al tutto con essa corrispondente.</p>
               <p>Spacio che per ragione non andarebbe ocupato</p>
               <p>A. colonne drento alli pareti del <objectName>tempio</objectName>. B. colonne interiori d'esso <objectName>tempio</objectName>. C. triangoli che passano per i centri delle colone. D. triangoli nel <objectName>tempietto</objectName>.</p>
               <p>E. <reg>colonne</reg> d'esso <objectName>tempio</objectName>. F. pilastri in circonferenza. G. spaci di mezzo e di circonferenza tra loro eguali. I. spacio per le scale della tribuna. K. colonne.</p>
            </figure>
            <pb n="74" type="blankpage"/>
            <pb n="75" type="blankpage"/>
            <pb n="76"/>
            <figure type="dessin" n="10">
               <p>piano dil <objectName>maggior tempio</objectName></p>
               <p>B. Colonne del <objectName>maggior tempio</objectName>. C. Colonne del <objectName>Tempietto</objectName>. F. Pidastri in circonferenza. G. Colonne di mezzo et di circonferenza tra loro uguali. H. Altare del <objectName>maggior Tempio</objectName>. I. Spatio per le scale. L.K. Piano del Tempietto parallelo al disopra.</p>
               <p>M.N. Pavimento del <objectName>tempiotto maggiore</objectName>. O. Volti delle loggie. P. Volta de mezzo più alta delle loggie come è dovere. Q. Sedie rettelinee et a livello. R. Piano del <objectName>Choro</objectName> rettelineo et parallelo al piano del <objectName>Tempio</objectName>.</p>
               <p>Profillo del <objectName><reg>Tempiotto</reg></objectName> et <objectName>choro</objectName> superiore ridotto a maggior forma della passata pianta nel modo che io proposi di fare.</p>
            </figure>
            <pb n="77"/>
            <figure type="dessin" n="11">
               <p> Disegno dello <objectName>Scurollo</objectName>, diverso da l'opera fatta all'Illustrissimo Signor <persName ref="#SforzaMoroni">Conte Sforza Moroni</persName>, per messer <persName ref="#PellegrinoTibaldi">Pelegrino</persName>.</p>
            </figure>
            <pb n="78" type="blankpage"/>
            <pb n="79" type="blankpage"/>
            <pb n="80"/>
            <figure type="dessin" n="12">
               <p>Pianta del <placeName>Domo de <placeName ref="#Milan">Milano</placeName></placeName> per la quale si veggono gli ultimi termini de esso <objectName>tempio</objectName>.</p>
               <p> A. Altare maggiore. B.C. Intercolunio impedito oltre al dovere. E.F. Longhezza del primo <objectName>coro</objectName>. E.G. Longhezza del choro pendio de messer <persName ref="#PellegrinoTibaldi">Pelegrino</persName>. A.H. raggi drento delli quali si vedeva l'<objectName>Altare</objectName>.</p>
               <p>A.I. linee che terminano il spatio nel quale oggidi si vede l'<objectName>Altare</objectName>. K. <objectName>Altare</objectName> sotto alla tribuna al loco suo. C. Circonferenza del <objectName>choro</objectName> sotto alla tribuna. G.E. Choro che si levarebbe via.</p>
            </figure>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
