<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="ita"> Title </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p> Publication Information </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <publisher> ATIR </publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <xi:include href="IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
         <xi:include href="IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p> Descritione de le chiese, Andrea <persName ref="#AndreaPalladio">Palladio</persName>,
               <date when="1554">1554</date> --[-]-- </p>
         <p> DESCRITIONE DE LE CHIESE, Stationi, Indulgenze et Reliquie de Corpi Sancti, che sonno
            in la Citta de <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>. BREVEMENTE RACCOLTA da M. Andrea
               <persName ref="#AndreaPalladio">Palladio</persName> et novamente posta in Luce , Con
            gratia et Privilegio per anni diece. </p>
         <p> FORTES, FORTUNA, ADIVVAT' </p>
         <p> IN <placeName ref="#Rome">ROMA</placeName> Appresso Vincentio Lucrino. </p>
         <p>
            <date when="1554">1554</date>. <pb n=""/>
         </p>
         <p> ALLI LETTORI. Havendoui io discritto in un'altro mio libro l'antiquita de la Citta di
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, con quella diligenza et brevità, che per me
            s'è potuta maggiore, ho uoluto anchora per piu intiera uostra sodisfatione, et
            consolatione descriverui le cose sacre di essa Città, in quel modo che hora si trovano:
            conciosia che le memorie che di loro per adietro ne i libri loro son state fatte, al
            presente in molte parti non rispondeno al uero, essendo esse cose sacre, et per le
            guerre, et per gli incendij, et ruine passate et edificationi di nuove Chiese Hospitali
            et Confraternità, mutate, et trasportate da luogo a luogo. Et perché esse cose sacre
            sono sparse per molte Chiese et Cimiterij di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>,
            accioché ciascuno senza lungo avolgimento possa facilmente uisitarle dove elle siano,
            m'è parso di descriverle con uno ordine nuovo, et seguito, nelquale se ogniuno
            avuertirà, haverà da lodare non <pb n=""/> poco questa mia fatica. Prima adunque
            scriverò in questo libro le cose delle sette Chiese principali di <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName> cominciando da L'Isola al dritto per Trastevere, et per il Borgo,
            che è tutta una parte, Et dipoi dalla porta del Popolo gia detta Flaminia, uenendo
            dritto per ordine per la Città hora populata insino al tevere girando per fino al
               <placeName ref="#Capitole">Campidoglio</placeName> Vltimamente dal <placeName
               ref="#Capitole">Campidoglio</placeName> in là dove sono i sette colli, et la
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> uecchia. Le quali Chiese saprete da chi prima
            fossero fondate, di quante reliquie di corpi santi adornate, da quali Sommi Pontefici
            privilegiate, et di quante Indulgentie, et stationi dotate, così nella Quaresima, come
            in ciascheduno altro giorno del anno: et tutto questo ho io tratto dalle bolle, che in
            molte di esse Chiese si leggono appresso al choro, o altrove attacate, da sacre
            historie, et da antichissimi marmi. Auvertendoui, che in <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName> gia furono piu di tre milia Chiese, tra quali quattrocento erano
            consecrate in honor di Maria uergine, et di queste sono la maggior parte <pb n=""/>
            ruinate, avenga che altre ne siano state di nuovo reedificate, et fondati di molti
            Hospitali, et confraternità, che fanno ogni giorno a Vergini, poveri, et peregrini molte
            opere pie, come leggendo potrete facilmente intendere. Onde conoscerete, che se
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> fu gia da tutto il mondo temuta et stimata
            per le gran cose fatte da gli antichi suci, sia molto piu hora degna di essere riverita
            per tante, et si sacre cose, che in lei sono: per le quali è divenuta capo, et propria
            sede della uera religion christiana. Allaquale augurando felicità uivete lieti. <pb n=""
            /> DELLA EDIFICATIONE di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, et successo sino alla
            conuersione di Constantino Magno Imperatore, et de la donatione fatta alli Sommi
            Pontifici de la S. R. Ecclesia. Romolo primo Re e fondatore di la Citta di <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName>, la edifico gl'anni del mondo. <date when="4333"
               >4333</date>. adi. 21. de Aprile, sopra la riva del Tevere. 15. miglia longi al Mare
            Tirreno, dopoi del quale ne successe sei altri Re e lultimo fu Tarquinio superbo, il
            quale fu scacciato da <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> perché <persName
               ref="#CesareDaSesto">Sesto</persName> suo figlivolo violo di notte Lucretia moglie di
            Collatino: et regnorno detti sette Re, anni. 243. l'Imperio de li quali nostr si
            distendeva se non miglia quindeci. Scacciati li Re poi ordinorno il vivere politico, et
            civile, La qual forma di governo duro anni. 465. nel qual tempo con. 43. battaglie
            acquistorno quasi il principato del mondo, et vi furno. 877. Consoli, dui anni governo
            li dieci huomeni et. 43. li tribuni de soldati con potesta consolare, et <pb n=""/>
            stette quattro anni senza magistrati, et doppo <persName ref="#JulesCesar">Giulio
               Cesare</persName>, sotto titulo de Ditatore perpetuo occupo l'Imperio et la liberta a
            un tratto: dimodo che da <persName ref="#JulesCesar">Cesare</persName> Imperatore sino
            alli Summi Pontefici Christiani duro in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>
            l'Imperio. 360. anni Constantino magno Imperatore poi la ridusse alla Fede di <persName
               ref="#Jesus">Christo</persName> come e scritto ne le Croniche. Perseguitava esso
            Constantino come li suoi antecessori li Christiani, dove che il beato Siluestro Papa in
            quel tempo, con li altri chierici suoi stavano nascosti nel monte Sorato lontano. 20.
            miglia da <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>: in questo tempo <persName ref="#Dieu"
               >Dio</persName> de incurabile lepra percosse Constantino et non giovandoli aiuto di
            medicine, per vltimo rimedio da Medici fu consigliato che nel sangue caldo de fanciulli
            lattanti si lavasse, per il che essendo fatto laparecchio vedendo lui ben. 20. Milia
            fanciulli et le madri loro con li capelli sparsi miserabilmente piangere et lamentarsi,
            da tenera pieta mosso alle afflitte donne così disse non vogliati temere, perché io
            delibero prima morire che con la occisione di tanti innocenti fanciulli vivere, et così
            detto comando che tutti quelli figlivoli fossero alle proprie madri con doni deputati
            restituiti onde per tale atto de misericordia la sequente notte gli gloriosi Apostoli
            Pietro e Paulo gli apparsero, <pb n=""/> dicendogli, perché tu hai hauto in odio la
            effusione del sangue de gl'Innocenti figluoli Il nostro Signor Giesu <persName
               ref="#Jesus">Christo</persName> a te ne manda, notificandoti che per la tua salute
            adoperi Siluestro Papa, il quale nel monte Sorato sta ascosto. Per il che l'Imperatore
            da la visione monito mando per Santo Siluestro et da la sua persuasione mosso si vesti
            subito di candidissime vesti e per sette giorni continui ordino constitutioni in honore
            di Giesu <persName ref="#Jesus">Christo</persName> et de tutti li Christiani, l'octavo
            venne alla santa Confessione postergate tutte le Imperiali insegne con le braccie basse
            in terra con grandissime lacrime se gitto al santissimo batesimo, et non piu che posto
            nel sacratissimo fonte che con li proprii occhi vide una mano dal Cielo mandata, che
            dalla lepra il mondava, et subitamente batizato con publico bando comando che per tutto
            il Romano Imperio gli Tempii de gl'Idoli fussero chiusi, et le chiese di <persName
               ref="#Jesus">Christo</persName> fussero edificate, et li Sepolcri et Reliquie de
            Martiri con grandissima veneratione fusseno honorati et reveriti. </p>
         <p> In questo tempo Helena madre de Constantino che dimorava in Bertagna era persuasa da li
            hebrei che pigliasse le loro cerimonie et che dovesse lassare la Coltura de gl'Idoli, et
            non seguire la Religione Christiana per <pb n=""/> il che lei ne scrisse a <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName> al figluolo alquale <persName ref="#Constantin"
               >Costantino</persName> respose che volea che in sua presentia li Sacerdoti de gli
            hebrei et de Christiani de sputassero, et a questa disputatione vi concorse tutti gli
            huomeni prudenti del Romano imperio et congregoronsi in <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName>. 75. Vescoui Christiani et. 290. sacerdoti de gli Ebrei senza li.
            12. scribi che Isacar loro summo Pontefice vi mando, tutti huomini dottissimi in Hebreo,
            Greco, et Latino, et li Giudici et Arbitri di questa lite furno doi Filosophi, che non
            erano ne Christiani ne Hebrei, luno chiamato Cratone, che mai da alcuno fu possibile
            persuaderli che dono alcuno ricevesse, ne mai havere cosa nessuna de proprio, ne voleva
            saluarsi cosa alcuna per laltro giorno, dicendo che per non essere ricco somma securita
            godeva, laltro Filosopho fu Zenofilo costante et prudentissimo huomo et erano di tanta
            veneratione questi doi huomeni che senza dubbio alcuno da tutti era tenuto che quello
            che loro dicessero saria verissimo et quello per fermo doversi tenere. Congregati
            adunque così tutti davanti a l'Imperatore <persName ref="#Constantin"
               >Costantino</persName> et Helena sua madre fu conbattimento grandissimo fra S.
            Siluestro et quelli scribi, finalmente si evidentemente il beatissimo Pontefice gli
            conuinse, che tutti li populi ad una voce chiamorno <pb n=""/> che quegli di <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName> discacciati fossero, li quali nostr confessassero
               <persName ref="#Jesus">Christo</persName> essere figlivolo del vero <persName
               ref="#Dieu">Iddio</persName>, per la quale cosa molti ancora de loro Iudei che erano
            venuti per impugnare la santa fede si conuertirno, et essi Filosophi giudici de la
            desputatione anchora loro si battizorno. Uno de gli scribi volendo mostrare la potentia
            de la sua fede fece ala presentia de tutti menare un Toro di tanta ferocita che a pena
            cento huomini il poteano condurre, et dissegli certe parole ne le orecchie che immediate
            cade morto, ilquale esso scriba per forza de parole resusitare non potea, onde tutti li
            hebrei prometterno che se quello nel nome de Iesu <persName ref="#Jesus"
               >Christo</persName> suscitasse, si battizariano, et così S. Siluestro fece, et in
            quell'hora col segno de la etcross2; tolse la potentia nociva a un dragone che tutta
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> de incurabile peste contaminava, dove che
            allh'ora Helena madre di Constantino con tutto il populo basorno li piedi al beato
            Siluestro. Essendo per questi miracoli Constantino confirmato nella fede parlo al Senato
            Romano si prudentemente che tutti si battizarono, et di propria volonta et amore
            deliberorno di esaltare la sede del beato Pietro de gli Apostoli Principe, et che la
            Romana siede havesse a tenere il Principato sopra tutte le Chiese che nel mondo fossero,
            et tutti quegli <pb n=""/> Pontefici che di questa chiesa succedessero ordino fossero
            gli piu eccelsi principi del mondo, et che a loro posta et arbitrio potessero disponere
            il culto divino, et la Christiana fede, tenendo il Principato et Catedra de l'Apostolato
            dove Iesu <persName ref="#Jesus">Christo</persName> comando al beato Pietro la dovesse
            tenere, et dove esso Apostolo il Calice del suo martirio gusto. Et accio che la dignita
            pontificale per poverta non venisse a mancare, ma che per gloria et dignita de la sedia
            Romana cressesse, dono al beato Siluestro et a tutti li suoi successori il suo palazzo
            Lateranense, la Citta di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, tutta la <placeName
               ref="#Italie">Italia</placeName>, tutte le Prouintie occidentali, Regioni, Luochi
            Citta, et Isole, che intorno a l'<placeName ref="#Italie">Italia</placeName> sono, et
            lui si parti da <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> trasferendo l'Imperio in Oriente
            ne la Citta di Bizantio, che poi dal suo nome Costantinopoli fece chiamare: lassando in
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> nel suo palazzo Lateranense una Chiesa doro,
            et argento, et preciose pietre guarnita in honore del Saluatore nostro Iesu <persName
               ref="#Jesus">Christo</persName>, et ancora edifico la Chiesa de li beati Apostoli
            Pietro et Paulo con altre Chiesie, et per le mani del padre S. Siluestro le Reliquie de
            martiri fece racogliere et colocare: come in questo libro si narrera a laude di Iesu
               <persName ref="#Jesus">Christo</persName> Signore et Redentore nostro. <pb n=""/>
         </p>
         <p> De le sette Chiesie principali. La prima chiesa laquale e sede del pontefice si e
            quella di <persName ref="#SaintJean">Santo Giovanni</persName> Laterano nel Monte Celio
            che fu edificata dal Magno <persName ref="#Constantin">Costantino</persName> nel suo
            Palazzo e dotata di grandissime intrate essendo guasta et ruinata da gli Heretici
            Nicolo, 4. la rifece et Martino. 5. la comincio a fare dipingere, et lastricare il
            pavimento, et Eugenio. 4. la fini, et fu consecrata in honore del Saluatore, et di.
               <persName ref="#SaintJean">S. Giovanni</persName> Battista, et del'Euangelista da. S.
            Siluestro li. 9. di Novembre, ne la quale consecratione vi apparue quella imagine del
            Saluatore, che insino ad hoggi di si vede sopra la tribuna de l'altare grande, laquale
            nostr si abbruscio, essendosi la detta Chiesa abbrusciata due volte, Vi e statione la
            prima Domenica di quaresima, la Domenica de le palme, il Giovedi, et il sabbato Santo,
            il sabbato inanzi l'ottava di Pasqua, et ne la vigilia de le pentecoste. Et nel giorno
            di. <persName ref="#SaintJean">S. Giovanni</persName> dinanzi porta Latina vi e la
            plenaria remissione de peccati, et la liberatione d'una nima di purgatorio, et dal
            giorno di S. Bernardino ch'e a. 20. di Maggio insino al primo di d'Agosto, ogni giorno e
            la remissione plenaria di peccati, Et nel giorno di <persName ref="#SaintJean">S.
               Giovanni</persName> Battista, de la Trasfiguratione del Signore, de la Decollatione
               <pb n=""/> di <persName ref="#SaintJean">S. Giovanni</persName>, et ne la dedicatione
            del Saluatore, et la plenaria remissione di peccati, Nel giorno di <persName
               ref="#SaintJean">S. Giovanni</persName> Euangelista vi sono anni. 28 millia
            d'Indulgentia, et altre tante quarantene, et la plenaria remissione di peccati, Et ogni
            giorno vi sono. <date when="6048">6048</date>. anni, et altre tante quarantene
            d'Indulgentia, et la remissione de la terza parte di peccati, et chi celebrara, o fara
            celebrare ne la Capella che appresso la Sacristia, liberara unanima da le pene del
            purgatorio. Vi sono anchora infinite Indulgentie, lequali, che li sapesse
            particolarmente non sarebbe bisogno andare al Sepolcro di <persName ref="#Jesus"
               >Christo</persName> o a S. Giacobo di Galitia. Et in detta Chiesa vi sono
            l'infrascritte reliquie, lequali si mostrano nel giorno di Pasqua dopo il vespero, nel
            tabernacolo che e sopra l'altare de la <persName ref="#MarieMadeleine"
               >Maddalena</persName>, Il Regno con ilquale <persName ref="#Constantin"
               >Costantino</persName> incorono S. Siluestro, il capo di S. Zaccaria padre di
               <persName ref="#SaintJean">S. Giovanni</persName> Battista, il capo di S. Pancratio
            martire, dal quale tre giorni continui usci el sangue, quando questa Chiesa fu
            abbrusciata da li Heretici, de le reliquie di Santa Maria <persName
               ref="#MarieMadeleine">Maddalena</persName>, una spalla di <persName
               ref="#SaintLaurent">S. Lorenzo</persName> un dente di <persName ref="#SaintPierre">S.
               Pietro</persName> Apostolo, il Calice nel quale <persName ref="#SaintJean">S.
               Giovanni</persName> Apostolo, et Euangelista per commandamento di Domi. Imp. beve il
            veneno, et nostr li puote nocere, La catena con <pb n=""/> la quale fu legato quando fu
            menato da <placeName ref="#Ephese">Efeso</placeName> a <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName>, et una sua tonicella, laquale essendo posta sopra tre morti,
            subito risuscitorno, De le cenere, et cilitio di. <persName ref="#SaintJean">S.
               Giovanni</persName> battista, Del latte, capelli, et vestimenti de la gloriosa
            vergine Maria, La camisa che lei fece a Giesu <persName ref="#Jesus">Christo</persName>,
            Il panicello con il quale il nostro Redentore sugo li piedi a li suoi discepoli, La
            canna con la quale fu percosso il capo al nostro Saluatore, La ueste rossa che li messe
            Pilato, tinta del suo preciosissimo sangue, Del legno de la Croce, Il velo de la
            gloriosa vergine, col quale fu coperto le parti pudende di Giesu <persName ref="#Jesus"
               >Christo</persName> in Croce, Il Sudario, che li fu posto sopra la faccia nel
            sepolcro, et di l'acqua, et sangue che gli vsci del costato. Sopra l'altare Papale, in
            quelle graticolate di ferro vi sono le teste de gli gloriosissimi Apostoli Pietro et
            Paolo, et ogni volta che si mostrano, vi e Indulgentia d'anni tre milia a li habitanti
            in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, che vi sono presenti, a li conuicini, sei
            milia, et a quelli, che vengono di lontan paese dodeci milia, et altre tante quarantene,
            et la remissione de la terza parte di peccati, Et sotto il detto altare, e loratorio di.
               <persName ref="#SaintJean">S. Giovanni</persName> evangelista, quando fu condotto a
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> prigione, Et quelle quattro colonne
            cancellate di rame, che sono dinanzi al detto altare, sono <pb n=""/> piene di terra
            Santa portata di Gierusalem, et furno fatte da <persName ref="#Auguste"
               >Augusto</persName> de li sproni de le Galee, che lui prese ne la battaglia navale
               d'<placeName ref="#Egypte">Egitto</placeName>, et li pose nel Comitio. Ne la Capella,
            che e appresso la porta grande vi e l'altare che teneva. <persName ref="#SaintJean">S.
               Giovanni</persName> Battista nel diserto, l'Arca Federis, La Verga d'Aron, et di
               <persName ref="#Moise">Moise</persName>, et la tavola, sopra la quale il nostro
            Saluatore fece l'ultima cena con li suoi discepoli, le quali cose furno portate a
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> di Gierusalem da Tito, Et di sopra da un capo
            de la Sala, dove fu fatto l'ultimo Concilio Lateranense, vi e sopra quattro colonne la
            pietra sopra la quale fu givocata la veste del nostro Redentore, Et da la pietra in giu
            per quanto si dice e la misura di la sua grandezza, Et dal'altro capo de la Sala vi sono
            tre porte di marmo, lequali erano nel palazzo di Pilato in Gierusalem, et dicono che per
            quelle fu condotto il Saluator nostro a Pilato. Et quelle due sedie di porfido, che sono
            fuori de la Capella di. S. Siluestro per quanto si dice, furno ordinate, dopo che quella
            femina fu Papa, per toccare li testicoli de i nuoui Pontefici, et lultimo diacono fa
            questo vffitio Ma Platina ne la vita de li Pontifici dice altramente. Et la finestra di
            marmo, che sopra la porta di detta Capella era ne la casa di Maria <persName
               ref="#Marie">Vergine</persName> in Giudea, et dicono che per quello <pb n=""/> entro
            l'Angelo cabriele ad annonciarli l'incarnatione del figlivolo d'<persName ref="#Dieu"
               >Iddio</persName>, et quella scala di 28. scalini, ch'e a canto a la detta Capella fu
            nel palazzo di Pilato, et il nostro Saluatore vi casco sopra, et vi sparse del suo
            pretiosiss. sangue, il segno del quale insino ad hoggi di se vede Et qualunque persona
            salira divotamente inginocchioni sopra di essa conseguira per ogni scalino noui anni, et
            altre tante quarantene d'indulgentia, et la remissione de la terza parte di suoi
            peccati. Et quella Colonna in dui parti, era in Gierusalem, et si spezzo ne la morte del
            nostro Redentore. Et ne la capella adimandata Sancta sanctorum, dove non vi entrano mai
            donne, et fu consecrata da Nicolao 3. a. <persName ref="#SaintLaurent">S.
               Lorenzo</persName> martire, oltre e l'altre reliquie ui e l'imagine del Saluatore,
            d'anni 12. ornata dargento, et gemme (come si crede) fu designata da s. Luca, et finita
            da l'Angelo, laquale, per ordine di Leone 4. li 14. d'Agosto dopo il Vespero, quasi ogn
            anno, e portata a guisa d'un trionfo antico da i piu honorati cittadini sopra le spalle
            scambievolmente a santa Maria <persName ref="#Maggiore">Maggiore</persName>, a la quale
            vi concorre tutta <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, et le citta conuicine, et il
            giorno seguente dopo la messa cantata, e riportata in Laterano con la medesima pompa. Et
            in <pb n=""/> simil giorno liberano di prigione 14. huomini che vi se ritrovano essere
            per la vita. Et il lavare di piedi al Saluatore, di s. Maria nuova, e osseruato in
            memoria del lavare che facevano li sacerdoti ognanno il primo giorno d'Aprile, la Dea
               <persName ref="#Cybele">Cibele</persName>, in quel fiumicello, ch'e fuori de la porta
            di s Sebastiano vicino a la detta chiesa verso l'hospitale, vi e anchora in piedi di
            forma rotonda, et coperto di piombo. et circondato di colonne di porfido, il luogo dove
            si battezzo il Magno <persName ref="#Constantin">Costantino</persName>, ilquale era
            adornato in questa maniera, il sacro fonte era di porfido, et la parte, che teneva
            l'acqua era d'argento, et nel mezzo vi era una colonna di porfido sopra laquale vi era
            una lampada d'oro di libre 50. ne laquale la notte di pasqua in luogo d'oglio
            s'abbrusciava balsamo, nel'estremita de la fonte vi era un Agnelo d'oro, et una statua
            d'argento del Saluatore di libre dieci, con l'inscrittione ecco l'agnelo d'<persName
               ref="#Dieu">Iddio</persName>, ecco chi leva li peccati del mondo. Vi erano anchora
            sette cerui, che spargevano acqua, et ciascuno di loro pesava libre 80. Et quelle tre
            capelle, che sono vicine al detto luogo Hilario 3. le consecro, una a la croce, et vi
            misse del legno de la croce, coperto di genme, et quelle due colonnelle che sono in
            detta capella cancellate <pb n=""/> di ligname furno ne la casa de la beata vergine,
            l'altra, ne laquale non vi entrano donne, et fu gia la camera di <persName
               ref="#Constantin">Costantino</persName>, la consecro a s. Giovanni battista, et vi
            pofe molte reliquie, la terza a s. Giovanni evangelista. Et l'hospedale del Saluatore,
            hoggi detto di s. Giovanni Laterano, fu edificato da l'illustrissima fameglia Colonna,
            et ampliato da diversi baroni Romani, Cardinali et altri. vi furno anchora in detta
            chiesa l'infrascritte cose, che hoggi di non vi sono, <persName ref="#Constantin"
               >Costantino</persName> Magno vi pose un Saluatore che sedeva di 330. libre 12.
            Apostoli di 5. piedi luno, liquali pesavano libre 90 un'altro Saluatore di 140. libre,
            et 4. Angeli, liquali pesavano 105. libre, lequali cose erano d'argento, vi pose anchora
            d'oro 4. Corone con li Delfini di libre 20. et sette altari di libre ducento, et
            Hormisda pontifice v'offeri una corona d'argento di libre 20. et sei vasi. <persName
               ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> in vaticano, questa chiesa fu edificata, et
            dotata dal Magno <persName ref="#Constantin">Costantino</persName>, et consecrata da s.
            Siluestro li 18. di Novembre, et ui e stationi il giorno de l'Epifania, la 1 et 5.
            Dominica di quaresima, il sabato dopo la detta 1. Domenica il lunedi di Pasqua, il di
            del'Ascensione del Signore, il di de le pentecoste, il Sabbato dopo le pentecoste, li
            Sabbati <pb n=""/> di tutte le quatro tempora e la 3. Domenica de l'Auvento, et il
            giorno di s. Marco, la 1. et 4. Domenica de l'Auvento il giorno del Corpo di <persName
               ref="#Jesus">Christo</persName>, et de la catedra di s. Pietro, ui e indulgentia
            plenaria, la Domenica de la quinquagesima e indulgentia plenaria, et 28. mille anni, et
            tante quarantene. Nel giorno di s. Gregorio e indulgentia plenaria, nel di de
            l'Annontiatione di nostra donna ui sono anni mille d'indulgentia, et dal detto giorno
            insino al primo d'Agosto, ui sono ogni giorno anni 12. mille, et tante quarantene
            d'indulgentia, et la remissione de la terza parte de peccati. Ne la uigilia, et giorno
            di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, la 2. Domenica di Luglio, il
            giorno di S. Simone, e <persName ref="#Judas">Giuda</persName>, de la dedicatione di
            detta chiesa, di S. Martino, et di S. Andrea, e la plenaria remissione di peccati, Et
            ogni giorno ui sono anni <date when="6048">6048</date>. d'indulgentia, tante quarantene,
            et la remissione de la terza parte di peccati, Et ne le festivita di <persName
               ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, et de li sette altari principali di detta
            chiesa, et di tutte le feste dopie, le dette indulgentie sono duplicate, Et ne la
            capella di Sisto ogni giorno ui e innplgentia plenaria, Et chi ascendera devotamente li
            scalini che sono dinanzi a detta chiesa, et ne la capella di <persName
               ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> havera per ciascuno <pb n=""/> anni 7.
            d'indulgentia. Et ne li uenerdi di Marzo ui sono indulgentie senza numero Vi sono in
            detta chiesa li corpi di S Simone, et <persName ref="#Judas">Giuda</persName> Apostoli,
            di <persName ref="#SaintJean">S. Giovanni</persName> Grisostomo, di S Processo, et
            Martiniano di S. Gregorio papa, et di S. Petronilla, La testa di S Andrea laquale fu
            portata a <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> dal principe de la Marca al tempo di
            Pio 2. et li ando incontro insino a ponte Molle, quella di <persName ref="#SaintLuc">S.
               Luca</persName> evangelista, di S. Sebastiano, di s. Giacobo minor, di s. Tomasso
            Vescovo di Conturba, et martire, et di S. Amando, et una spalla di s. Christoforo, et di
            s. Stefano, et altri corpi et reliquie de santi, il nome de i quali e scritto nel libro
            de la uita. Et sotto l'altare maggiore ui e la mita de li corpi di s. Pietro, et di s.
            Paolo, Et nel tabernacolo che e a mano dritta de la porta grande, ui e la ueronica, o
            uero uolto Santo, et il ferro de la lanza, che passo il costado al nostro Redentore,
            ilquale fu mandato dal gran Turco a Innocentio 8. et ogni uolta che si mostra, li
            habitanti di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, che ui sono presenti,
            conseguiscono l'indulgentia d'anni tre mille, et li conuicini sei mille, et quelli che
            uengono di lontan paesi 12. mille, tante quarantene, et la remissione de la terza parte
            di peccati. Vi e anchora un quadretto, <pb n=""/> ilquale si mette ne li giorni festivi
            di detta chiesa sopra l'altare grande, nelquale vi sono dipenti s. Pietro, et s. paolo,
            et fu di s. Siluestro, et e quello che lui mostro a <persName ref="#Constantin"
               >Costantino</persName>, quando li domando chi erano questi Pietro, et Paolo, che li
            erano apparsi, et chi uvole questa historia legga la uita di s Siluestro Quelle colonne
            che sono in la capella di s. Pietro, et quella che e in chiesa cancellata di ferro (a la
            quale stava appoggiato il Saluator nostro quando predicava, et si vi si menono dentro li
            indemoniati subito sono liberati) erano in Gierusalem nel tempio di <persName
               ref="#Salomon">Salomone</persName>, Honerio. i. copri questa chiesa di tegoli di
            bronzo dorate, tolte dal tempio di <persName ref="#Jupiter">Giove</persName> capitolino,
            et Eugenio 4. ui fece fore le porti da Antonio Fiorentino in memoria de le nationi che a
            tempo suo si riconciliorno a la chiesa, et quel s. Pietro di Bronzo ch'e sotto l'organo
            fu gia la statua di <persName ref="#Jupiter">Giove</persName> Capitolino Et la pigna,
            che e nel cortile, laquale e di Bronzo, d'alteza di braccia cinque, et dui quinti,
            dicono, che fu gia sopra la cupola de la Ritonda, et che una saetta la getto giu, et fu
            poi portata a s. Pietro, et li pavoni surno gia per ornamento al Sepolcro de li
            Scipioni, et in quella sepoltura di porfido e sepolto Ottone 2. Imp. ilquale porto da
            Benevento a <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, il corpo di s. <pb n=""/>
            Bartolameo. Erano anchora in detta chiesa l'infrascritti ornamenti liquali la malignita
            de tenpi ha consumati Et prima <persName ref="#Constantin">Costantino</persName> Magno
            pose sopra il sepolchro di <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> una croce
            d'oro di libre 150. 4. Candellieri d'argento sopra liquali ui erano scolpiti gli anni de
            li Apostoli 3. Calici d'oro di 12. libre l'uno et 20. d'argento di libre 10. l'uno 4.
            uasi d'argento di 50. libre luno, una patena, et un Incensieri d'oro di libre 30. ornato
            d'una colomba di giacinto, et Cancello l'altare di s. Pietro d'oro, et d'argento, ornato
            di molte pietre pretiose. Hormisda pontifice li dono 10. vasi et tre ame d'argento
            Giustino Imp. senior, li dono un Calice d'oro di 5. libre ornato di gemme, et la sua
            patena di libre 20 Giustiniano Imp. li dono un vaso doro di libre sei, circondato di
            gemme, doi vasi d'argento di libre 12. l'uno, et doi calici d'argento di libre 15.
            l'uno. Carlo magno li dono una tavola d'argento, nelaquale era scolpita la citta di
            Costantinopoli. Teodorico Re lo orno d'un trave d'argento di libre mille e uinti, et di
            dui Ceroferrarii e l'argento di 35. libre luno. Bellisario dele spoglie di Vitigete gli
            offeri una croce d'oro di libre cento, ornata di pietre pretiose, et doi Ceroferrarii di
            gran pretio Et Michele <pb n=""/> figlivolo di Teofilo Imp. di Costantinopoli li dono un
            Calice, et una patena d'oro, ornato di gemme di grandiss. valuta. </p>
         <p> S. Paolo, Questa chiesa e ne la uia ostiense, fuori di <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName> circa un miglio, et fu edificata, dotata, et ornata come quella di
               <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> dal Magno <persName
               ref="#Constantin">Costantino</persName>, nel luogo dove fu miracolosamente ritrovata
            la testa di s. Paolo apostolo, et e ornata di grandiss. colonne, et altissimi
            architravi, et fu poi ornata di uarii marmi maravigliosamente intagliati, da Honorio 4.
            et fu consecrata da S. Siluestro, et ui e statione il Mercordi dopo la 4. Domenica di
            quaresima, la terza festa di Pasqua, la Domenica de la Sessagesima, et nel di
            d'Innocenti. Nel giorno poi de la conuersione di S. Paolo ui e indulgentia d'anni cento,
            tante quarantene, et la plenaria remissione de peccati, Et nel di de la sua
            commemoratione e la plenaria remissione di peccati, Et nel di de la sua dedicatione sono
            anni mille d'indulgentia, tante quarantene et la plenaria remissione de peccati. Et
            qualunque persona uisitata la detta chiesa tutte le Domeniche d'un anno, conseguira
            tante indulgentie, quante conseguirebbe s'andasse al santo Sepolchro di <persName
               ref="#Jesus">Christo</persName>, o vero di s. Giacobo di Gallitia. Et ogni di vi sono
            anni <pb n=""/>
            <date when="6048">6048</date>. et tante quarantene d'indulgentia, et la remissione de la
            terza parte de peccati. Et vi sono li corpi di S. Timotheo discepolo di S. Paolo, di s.
            Celso, Giuliano, et Basilissa; et di molti Innocenti, un braccio di s. Anna madre di
            Maria vergine, la cathena con laquale fu incatenato s. Paolo, la testa de la samaritana,
            un dito di s. Nicolao, et molte altre reliquie, Et sotto l'altar grande vi sono la mita
            de li corpi di s. Pietro et Paolo, et a mano dritta di detto altare ui e l'imagine di
            quel Crocifisso, che parlo a s Brigida Regina di Suetia, facendo oratione in quel luogo. </p>
         <p>
            <persName ref="#Marie">S. Maria</persName> maggiore, questa chiesa e la prima che fusse
            dedicata in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> a Maria vergine, et fu fatta al
            tempo di Liberio pontifice, da Giovanni patritio Romano, et da sua moglie liquali non
            havendo figlivoli desideravano di spendere la loro faculta in suo honore, onde la notte
            di li 5. d'Agosto hebbero in uisione, che la mattina seguente dovessero andare ne
            l'Esquilie, et onde uedessero il terreno coperto di neve ivi edificassero il tempio, et
            l'istessa visione hebbe anchor il pontefice, ilquale la mattina ando con tutta la corte
            in detto luogo, et ritrovata la neve comincio con le proprie mani a cavare et fu poi
            fatta la chiesa, <pb n=""/> ne laquale ui estatione tutti li Mercordi de le quatro
            tempora il mercordi santo, il giorno di Pasqua la 1. Dnnica de l'avuento et la vigilia,
            et giorno di Natale, et nel primo di de l'Anno nel di de la <persName ref="#Marie"
               >Madonna</persName> de la neve, nel giorno di s. Girolamo, et de la sua traslatione,
            laquale se celebra la vigilia de l'Ascensione, vi e la remissione plenaria di peccati.
            Et nel di de la purificatione, Assensione, nativita, presentatione, et concettione di
            Maria vergine, vi sono anni mille d'indulgentia, et la plenaria remissione de peccati,
            et dal di de la sua Assontione insino a la sua nativita, oltre le cotidiane induigentie
            vi sono anni 12 mille, et ogni di vi sono anni <date when="6048">6048</date>. et tanre
            quarantene, d'indulgentia, et la remissione de la terza parte di peccati, Et chi
            celebrara, o fara celebrare, ne la capella del presepio liberara un'anima da le pene del
            purgatorio, et vi sono in detta chiesa li corpi di s. Matthia apostolo, di s. Romula, et
            Redenta, et di s. Girolamo, Il presepio nel quale giacque <persName ref="#Jesus"
               >Christo</persName> in Betheleen, il pannicello con il quale la beata <persName
               ref="#Marie">Vergine</persName> lo inuolse, La stola di s Girolamo, la tonicella,
            stola, et manipolo di s. Tomaso vescovo di Conturbia, tinta del suo sangue, Il capo di
            s. Vibiana, di s Marcellino papa, un braccio di s Mattheo apetlslas;o, et evangelista,
            di s. Luca evangelista, di s. Tomaso vescovo, et di s. <pb n=""/> Vibiana, et molte
            altre reliquie, le quasi mostrano il giorno di Pasqua dopo vespero. Et vi furno l
            infrascritti ornamenti, Sisto 3. vi dono un'altare d'argento di libre 400. tre patene
            d'argento di libre 40. l'una, cinque vasi d'argento 28. corone d'argento 3. candellieri
            d'argento, un incensieri di 15. libre, un ceruo d'argento sopra il battisterio. Simaco
            vi feci un'arco d'argento di libre 15. e Gregorio 3. vi dono una imagine d'oro di Maria
            vergine che abbracciava il Saluatore. </p>
         <p>
            <persName ref="#SaintLaurent">S. Lorenzo</persName> fuori de le mura, Questa chiesa e
            fuori di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> quasi un miglio ne la via Tiberina et
            fu edificata dal Magno <persName ref="#Constantin">Costantino</persName>, ilquale li
            dono una lucerna d'oro, di libre 20. et dieci d'argento di libre 15, l'una il cardinale
            Olivieri Caraffa poi l'orno di varii marmi, et d'un belliss. sopra cielo dorato, et vi e
            statione la Domenica de la Septuagesima, la terza Domenica di quaresima, il Mercordi fra
            l'ottava di pasqua, et il giovedi fra le pentecoste. Nel giorno poi di s. Lorenzo, et di
            s. Stefano, et per tutta la sua ottava, vi sono anni oo et tante quarantene
            d'indulgentia, et la remissione de la terza parte de peccati, et nel giorno de
            l'inuentione di s. Stefano et de le festivita, et stationi di detta chiesa, oltre le
            sopraditte indulgentie vi e la plenaria remissione de peccati. Et qualunque persona <pb
               n=""/> confessa, et contrita entrara da la porta che e nel cortile di detta chiesa,
            et andara dal Crocifisso ch'e sotto il porticale, a quello, ch'e sopra l'altare in
            faccia di detta porta, conseguira la plenaria rimissione de peccati. Et chi visitara la
            detta chiesa tutti li Mercordi d'un anno, liberara un'anima da le pene del purgatorio,
            et il simile fara chi celebrara, o fara celebrare in quella capelletta sotto terra dove
            e il cimiterio di Ciriaca. Et ogni giorno vi sono anni <date when="6048">6048</date>.
            d'indulgentia, tante quarantene, et la remissione de la terza parte de peccati, et vi
            sono li corpi di s. Lorenzo, et di s. Stefano protomartire, et un sasso di quelli che fu
            lapidato, La pietra sopra laquale fu, posto s. Lorenzo dopo la sua morte, tinta del suo
            grasso, et sangue, il vaso col quale, essendo in prigione, battezo s. Lucillo, et un
            pezzo de la graticola sopra laquale fu arrostito, et molte altre reliquie. </p>
         <p> S. Sebastiano, questa chiesa e fuori di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> ne la
            uia Apia, et fu edificata da la beata Lucina, et nel giorno di s. Sebastiano, et di
            tutte le Domeniche di Maggio vi e la plenaria remissione de peccati, Et per intrare ne
            le catecombe dove e quel pozzo, che stetero un tempo nascosti li corpi di s. Pietro, et
            Paolo, ui sono tante indulgentie quante sono ne la <pb n=""/> chiesa di s. Pietro, et s.
            Paolo. Et ogni giorno vi sono <date when="6048">6048</date>. anni, et tante quarantene
            d'indulgentia, et la remissione de la terza parte de peccati, et chi celebrara, o fara
            celebrare a l'altare di s. Sebastiano liberera un'anima da le pene del purgatorio. Et
            nel Cimiterio di Calisto, ilquale e sotto la detta chiesa vi e la plenaria remissione de
            peccati, et ui sono cento settantaquatro mille martiri, tra liquali ui sono 18.
            pontifici, Et in chiesa vi e il corpo di S. Sebastiano, et di s. Lucina vergine, et la
            pietra, che era ne la Capella di Domine quo uadis, sopra laquale <persName ref="#Jesus"
               >Christo</persName> vi lascio le uestigie del piede, quando apparue a s. Pietro chi
            fuggiva da <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>. </p>
         <p> S Croce in Gierusalem, questa chiesa fu edificata da <persName ref="#Constantin"
               >Costantino</persName> figlivolo di <persName ref="#Constantin">Costantino</persName>
            magno, a prieghi di S. Helena, et fu consecrata dal beato Siluestro li 27. di Marzo,
            andando poi in ruina Gregorio 2. la ristauro, et Pietro di Mendoza Cardinale, la rinovo,
            et fu allhora ritrovato il titolo de la croce sopra la tribuna de l'altare maggiore, et
            e Titolo di cardinale, et vi e statione la 4. Domenica di quaresima, il venerdi Santo,
            et la 2. Domenica de l'Auvento. Et nel di de l'Inuentione, et Essaltatione, de la Croce,
            et sue ottave, vi e <pb n=""/> la plenaria remissione de peccati. Et nel di de la
            consecratione di detta chiesa, ne la capella ch'e sotto l'altar grande ne laquale non vi
            entrano mai donne, se non in quel giorno, ui e la plenaria remissione de peccati, et
            tutte le Domeniche de l'anno ui sono trecento anni, et tante quarantene d'indulgentia,
            et la remissione de la terza parte de peccati. Et ogni di vi sono anzi <date when="6048"
               >6048</date>. e tante quarantene d'indulgentia, et la remissione de la terza parte di
            peccati, et visono li corpi di s. Anastasio, et Cesareo, una Ampolla piena del
            pretiosissimo sangue del nostro Saluatore. La sponga con laquale li fu dato da bevere
            l'aceto, et fele, due Spine de la corona, che li fu posta in capo, un de chiodi colquale
            fu conficato in croce il titolo, che li pose sopra Pilato, del legno de la Santiss.
            Croce, ilquale fu posto da S. Helena coperto d'argento, et ornato d'oro, et di gemme;
            uno de li trenta danari, che fu venduto, et la mita de la croce del buon ladrone, et
            molte altre reliquie, lequali si mostrano il venerdi Santo, et vi furno l'infrascritti
            ornamenti, <persName ref="#Constantin">Costantino</persName> vi dono 4. candellieri
            d'argento e 4. vasi, dieci calici d'oro, una patena d'argento dorata di libre 50. et una
            d'argento di libre 250. <pb n=""/>
         </p>
         <p> NE L'ISOLA. <persName ref="#SaintJean">S. Giovanni</persName> ne l'Isola, in questa
            chiesa vi e una imagine di Maria vergine, laquale innondando il Tevere non hebbe lesione
            alcuna, ne manco l'acqua smorzo le lampade che li ardevano dinanzi. S. Bartolameo ne
            l'Isola. Questa chiesa fu edificata da Gelasio papa. 2. et nel giorno di s. Bartolameo
            vi e la plenaria remissione de peccati, et la Domenica de le palme vi e indulgentia
            d'anni ducento Et vi sono li corpi di s. Paolino di s. Superante di S Alberto, et di s.
            Marcello, liquali furno ritrovati in quel pozzo, ch'e dinanzi l'altare grande et di s.
            Bartolameo, ilquale fu portato da Benevento a <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> da
            Orrone 2. Imp. et molte reliquie, lequali si mostrano nel giorno di s. Bartolameo, et ne
            la Domenica de le palme. </p>
         <p> IN TRASTEVERE. <persName ref="#Marie">S. Maria</persName> de l'orto apresso ripa ci e
            uno hospitale per li infermi Marinari. Questa madonna e di molta divotione et a
            indulgenza <pb n=""/> plenaria concessa a li pizzicaroli et herbaroli artigiani di
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> liquali li anno la sua compagnia. S. Cecilia,
            similmente in Trastevere, dove e questa chiesa fu la propria casa, et habitatione di S.
            Cecilia, laquale Pascale papa la consecro a honore d'<persName ref="#Dieu"
               >Iddio</persName>, et di <persName ref="#Marie">S. Maria</persName>, et de <persName
               ref="#Santi">Santi</persName> apostoli, Pietro, et Paolo, di s. Cecilia, et e titolo
            di Cardinale, vi e statione il Mercordi dopo la 2. Domenica di quaresima, et nel giorno
            di s. Cecilia vi e indulgentia plenaria. Et vi sono li corpi di s. Cecilia, et di S.
            Valeriano, suo marito, di S. Tiburtio, di s. Lucio Papa. 1. et di s. Massimo, et molte
            altre reliquie. </p>
         <p>
            <persName ref="#Marie">S. Maria</persName> in Trastevere, onde e hora questa chiesa vi
            fu la Taberna meritoria Transtiberina, ne la quale era dato dal senato a li Soldati
            Romani, che per vecchiezza non potevano piu militare, il vitto, insino al fine de la
            loro vita, et in questo luogo dove sono al presente, vicino al choro quelle due
            finestrelle cancellate di ferro, la notte che nacque il nostro Saluatore, vsci
            miracolosamente da la terra un fonte d'oglio abondantiss. ilquale per spatio di un
            giorno corse con grandis rivo insino al tevere, et Calisto 1. considerando questo <pb
               n=""/> miracolo vi fece edificare una picciola chiesa, et essendo poi ruinata,
            Gregorio 3. la fece rifare da fundamenti, et la fece maggiore, et tutta dipingere.
            Questa chiesa è titolo di Cardinale, vi è statione il giovedi dopo la 2. Domenica di
            quaresima. Et ne l'ottava de l'Assontione di nostra Donna vi è la plenaria remissione di
            peccati. Et nel primo giorno de l'anno vi è indulgentia di anni 25. mille, et la
            plenaria remissione de peccati. Et vi sono li corpi di S. Calisto. 1. d'Innocentio et di
            Giulio pontifici, et martiri, et di san <persName ref="#Quirinus">Quirino</persName>
            Vescovo. </p>
         <p> S. Grisogono: questa chiesa è anchor lei in Trastevere, et è titolo di Cardinale, et vi
            è statione il lunedi dopo la 5. Domenica di quaresima, et vi sono l'infrascritte
            reliquie: un brazzo di S. Giacobo maggiore, una spalla di S. Andrea, il capo et una mano
            di san Grisogono, del legno de la Croce, et de li capilli di <persName ref="#Jesus"
               >Christo</persName>: una costa di S. Stefano, de le reliquie di S. Sebastiano di S.
            Cosmo è Damiano, di S. Giuliano martire, di <persName ref="#SaintPierre">S.
               Pietro</persName>, di S. Paolo, et di S. Mattheo apostoli: di S. Vrbano Papa: di san
            Lorenzo, di san Primo, et Feliciano, di san Giorgio, di S. Cecilia, di S. Prisca, di S.
            Ninfa, et di S. <persName ref="#Bacchus">Dionisio</persName>, del sepolcro di <persName
               ref="#Jesus">Christo</persName>, del Monte Sion, et della Terra santa di Gierusalem. </p>
         <p> Santo Francesco, nel giorno de la sua festivita et per tutta la ottava, vi è la
            plenaria remissione <pb n=""/> de peccati, et nela detta chiesa vi è una capella dove è
            sepolto el corpo della beata Ludouica Romana quale fa miracoli. </p>
         <p> S. Cosmate e posta dove era la Naumachia de <persName ref="#JulesCesar"
               >Cesare</persName> è uno monastero de venerande donne Romane renchiuse de l'ordine de
               <persName ref="#SaintFrancois">S. Francesco</persName> oseruante, vie molta
            Indulgenza è perdonanza per li peccati. </p>
         <p>
            <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> Montorio: questa chiesa è nel
            Ianicolo, et fu restaurata da Ferdinando Re di <placeName ref="#Espagne"
               >Spagna</placeName>, et Clemente 7. essendo Cardinale, vi fece fare la palla de
            l'altare grande, et il Tabernacolo. Et a mano drita entrando da la porta grande, vi è
            una imagine di <persName ref="#Jesus">Christo</persName> a la colonna di pinto da fiate
            Sebastiano Venetiano pittore eccellentiss. Et dove è quella capella rotonda fuori di
            detta chiesa è il luogo dove fu posto in croce <persName ref="#SaintPierre">S.
               Pietro</persName> apostolo: et Paolo. 3. vi concesse molte indulgentie, come appare
            in un marmo sopra la porta per andare a detta capella. Et hora vi è una bellissima
            sepoltura fabricata dalla Santita de papa Iulio terzo al zio Cardinal d'Monte. </p>
         <p> S. Pancratio. questa chiesa è fuori de la porta Aurea, ne la via Aurelia, et fu
            edificata da Honorio. 1. et è ornata di bellissimi porfidi, et è titolo di Cardinale, et
            vi è statione la Domenica de li Apostoli: Et vi sono li corpi di S. Pancratio Vescovo et
            martire, et di san Pancratio cavalier è martire, di san Vettore, Malco, Madiano, et di
               <pb n=""/> Gotteria. Et nel cimiterio di S. Calipodio prete, et martire, ilquale e
            sotto la detta chiesa vi è un numero infinito di martiri, liquali si possono toccare, et
            vedere, ma non portarli via senza licentia del Pontefice sotto pena di escommunicatione
            maggiore. </p>
         <p> S. Honofrio, questa chiesa sta fra la porta Setignana è S. Spirito sopra del colle
            ameno, vi sono molte reliquie è perdonanza per li peccati. </p>
         <p> NEL BORGO. S. Spirito in Sassia: questo Hospitale fu edificato da Innocentio. 3. et
            dotato di buone rendite, et Sisto 4. lo ristaurò, et gli accrebbe l'entrate, et fu detto
            in Sassia, perché ivi habitarono un tempo quelli di Sassonia, et vi si fa molte
            elemosine, et si governano di continuo molti inferml, et orfani. Et novamente il
            Reverendo. P. N. Lando commendator di detto Hospitale, vi ha edificata da fondamenti una
            bellissima chiesa, et vi è la perdonanza la Domenica piu prossima a S. Antonio, et il di
            de la Pentecoste: Et vi è il brazzo di S. Andrea, un dito di S. Caterina, et molte altre
            reliquie de santi. S. Angelo: questa chiese fu edificata dal beatissimo papa Gregorio
            quando con il clero è populo Romano andava in processione cantando letanie, che sopra la
            rocca del castello l'angelo Michaele <pb n=""/> fu veduto rimetere la spada
            sanguinolente dentro il fodro: vi sono molte reliquie et indulgentia plenaria in
            remissione deli peccati, et dura per tutta la ottava de la sua festivita, è vie una
            compagnia di nobile persone Romane che ogni anno maritano povere zittele. </p>
         <p>
            <persName ref="#Marie">S. Maria</persName> di Campo santo: in questo luogo vi è un
            cimiterio di terra santa portata di Gierusalem, et quivi si sepeliscono li pellegrini,
            et povere persone d'ogni natione, et per quanto si dice in tre giorni si consumano, et
            vi sono molte indulgentie, et molte reliquie. </p>
         <p> S. Stefano de l'Indiani drieto la chiesa de san Pietro in <placeName ref="#Vatican"
               >Vaticano</placeName>, vi è l'abitatione di essi Indiani, et offitiano ne la lor
            lingua li offitii divini, et li è molta indulgentia concessa dali sommi Pontifici. </p>
         <p> S. Egidio abbate questa chiesa posta fuori dela porta de. s. Pietro in <placeName
               ref="#Vatican">Vaticano</placeName> laquale e molto in divotione del popolo Romano,
            chel primo de Settenbrio vi vano per essere avuocato dela febre et vie Indulgentia
            plenaria. </p>
         <p> S: <persName ref="#LazareDeBethanie">Lazaro</persName> è Marta et <persName
               ref="#MarieMadeleine">Madalena</persName> è fuori dela porta di san Pietro a piedi
            del monte Mario alli 22. de Lulio vi è molta indulgentia è perdonanza de li peccati:
            questa Chiesa è posta fuori di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> perché cie
            lospitale per li poveri ch'hanno il morbo, che vi sono bene governati. </p>
         <p> S. Catarina: questa chiesa è nella piazza di S. <pb n=""/> Pietro, et nel giorno di S.
            Catarina vi è la plenaria remissione de peccati: et vi è del latte ch'vsci in luogo di
            sangue, dal collo di santa Catarina quando li fu tagliata la testa, et de l'oglio che
            esce dal suo sepolchro. </p>
         <p> S. Giacobo Scossa cavallo: questa chiesa è su la piazza del Reverendissimo Cardinale
            Saluiati, et vi è la pietra sopra laquale fu offerto il nostro Saluatore nel Tempio nel
            di dela sua circoncisione, et quella sopra laquale Abraam volse sacrificare il
            figlivolo, lequali furno portate a <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> per metterle
            in san Pietro, da S. Helena, et gionte chi furno dove è hora questa chiesa, li cavalli
            che le conducevano creporno, ne mai piu si potero condurre altrove, per ilche fu poi
            fatta questa chiesa, et quivi le collocorno. </p>
         <p>
            <persName ref="#Marie">S. Maria</persName> Traspontina: In questa chiesa vi sono due
            colonne a lequali furno flagellati li beatissimi apostoli Pietro, è Paolo. </p>
         <p> DALLA PORTA FLAMINIA fora del Populo sino alle radici del <placeName ref="#Capitole"
               >Campidoglio</placeName>. S. Andrea fuori della porta del Popolo nella via flaminia:
            e una Capella ritonda con grande arte e bellezza fabricata per la S. di N. Sig. papa <pb
               n=""/> Iulio Terzo il quale ci ha concesso Indulgentia plenaria per li vivi e per li
            morti, il di de S. Andrea al'ultimo di Novembre. Et in quel di si fa una solenne
            processione de tutte le compagnie, et fraternita, di <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName> da santo Lorenzo in Damaso a san Pietro in <placeName
               ref="#Vatican">Vaticano</placeName>. <persName ref="#Marie">S. Maria</persName> del
            Popolo. Dove è l'altar maggiore di detta chiesa sotto un arbore di Noce vi erano sepolte
            l'ossa di <persName ref="#Neron">Nerone</persName> Imp. custodite da i demonii, liquali
            infestavano ogniuno che passava per detto luogo, et Pascale papa, per rivelatione della
            beasissima <persName ref="#Marie">Vergine</persName>, le cauò, et gettò nel Tevere, et
            fondò un altare, et Sisto 4. da fondamenti la rinouò. Et da mezza quaresima insino per
            tutta l'ottava di Pasqua sono ogni giorno anni mille, et altre tante quarentene,
            d'Indulgentia. Et nel di dela Natività, Purificatione, Annonciatione, Visitatione,
            Assontione, et Concettione di Maria vergine, sue ottave, et tutti li sabbati di
            quaresima vi e la plenaria remissione de peccati. Et vi sono molte reliquie, et una de
            le imagini di nostra Donna, che dipinse <persName ref="#SaintLuc">S. Luca</persName>. </p>
         <p> Santa Maria de miracoli, acanto le mure dela porta del popolo, e una chiesa molto
            frequentata, et divota de molti miracoli, ci e plenaria Indulgentia et remissrone deli
            peccati. </p>
         <p> La Trinita: questa chiesa è nel monte Pincio, et fu fabricata a prieghiere di san
            Francesco di Paula, da Lodouico. xi. Re di Franza. <pb n=""/>
         </p>
         <p> S. Giacobo in Augusta. In questo luogo vi è un hospidale nel quale vi si fa molte
            elemosine, et si governano li infermi d'infirmità incurabili, et nel di de
            l'Annontiatione di Maria vergine, il primo giorno di Maggio, et di Morti, vi è la
            plenaria remissione de peccati, et tutti li sabbati de l'anno vi è la remissione de la
            terza parte de peccati. </p>
         <p> Santo Ambroso soto al monte dela Trinita, questa chiesa e suta fabricata dala natione
            Milanesa, con l'Hospitale per li poveri de la natione loro, Papa Clemente vii. li ha
            concesa grande Indulgentia e privilegi. </p>
         <p>
            <persName ref="#SaintRoch">Santo Roco</persName> a Ripetta, dove prima era il mausoleo
            de <persName ref="#Auguste">Augusto</persName> Imp. E chiesa fabricata modernamente con
            un belissimo hospitale per la natione. Lombarda dela compagnia di S Martino vi e ogni di
            Indulgentia plenaria concessa da molti sommi Pont. </p>
         <p> Santo Ieronimo deli Schiavoni pure a Ripetta e chiesa di molta divotione, et ci e
            l'hospitale per la natione Schiavona dove se li da albergo, et da vivere. </p>
         <p>
            <persName ref="#SaintLaurent">S. Lorenzo</persName> in Lucina: questa chiesa fu
            anticamente il Tempio di <persName ref="#Junon">Giunone</persName> Lucina: et Celestino.
            3. la dedicò a san Lorenzo martire, et è titolo di Cardinale, et vi è statione il
            venerdi dopo la 3. domenica di quaresima. Et vi sono li corpi di S. <persName
               ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName>, Euentio, Teodolo, Severino, <pb n=""/>
            Pontiano, Eusebio, Vicentio, Peregrino, et Gordiano. Due ampolle del grasso, et sangue
            di san Lorenzo, un vase pieno de la sua carne abbrusciata, una parte della graticola
            sopra laquale fu arrostito, et un panno con ilquale l'Angelo nettò il suo santissimo
            corpo, et molte altre reliquie. </p>
         <p> S. Siluestro: questa chiesa fu edificata da Simaco. 1. et e titolo di Cardinale, et vi
            è statione il giovedi dopo la 4. Domenica di quaresima: Et nel giorno di S. Chiara, et
            di S. Siluestro, vi è la plenaria remissione de peccati. Et vi e il capo di san Giovanni
            Battista, di san Stefano papa, et de la beata Margarita di casa Colonna, che fu monacha
            in detto luogo, un pezzo di cappa di san Francesco, dele reliquie di san Francesco, et
            di molti altri. </p>
         <p> Le Conuertite, questo e uno monasterio dedicato a santa Maria <persName
               ref="#MarieMadeleine">Madalena</persName> per le meretrici pentite ui è molta
            indulgenza plenaria concessa da papa Clemente. vii. e papa Paulo terzo. </p>
         <p>
            <persName ref="#Santi">Santi</persName> Apostoli, Questa chiesa fu edificata dal
               <persName ref="#Constantin">Magno Constantino</persName> in honore de li. 12
            Apostoli, et essendo ruinata da li heretici, Pelagio, et Giovanni sommi pontifici, la
            ristaurorno, et è titolo di Cardinale, et vi è statione tutti li venerdi de li quatro
            tempori, il Giovedi fra l'ottava di Pasqua, et la. 4. Domenica de l'Aduento, et nel
            primo giorno di Maggio vi è la plenaria remissione de peccati, Et vi sono li corpi di.
            s. Filippo, <pb n=""/> e Giacobo Apostoli, et di. s. Giovanni, e Pelagio papa, e
            martiri, di. s. Teodoro, Cirillo, Honorato, Colofio, Buono, Fausto, Proto Giacinto,
            Giouino, Mauro, Nazario, Superantio, Basilio, Primitivo, Eugenio, Claudia, Sabino, una
            gran parte di. s. Grisante, et Daria, una costa di. s. Lorenzo, un ginochio di. s.
            Andrea, una spalla, et brazzo di. s. Biagio, del legno de la Croce, una veste senza
            maniche di san Tomasso Apostolo, et il Scapolario di. s. Francesco. </p>
         <p> S. Marcello, Questa chiesa fu edificata da una gentildonna Romana in honore di s.
            Marcello papa, ilquale fu posto in detto luogo, (ch'era una stalla) per commandamento di
            Massentio, et ivi mori dal gran fettore che vi era, et è titolo di Cardinale, et vi è
            statione il Mercordi dopo la. 3. Domenica di quaresima, et nel giorno di s. Marcello vi
            è indulgentia plenaria, et vi sono li corpi di santa Degna, Merita, Marcello, Feda,
            Giovanni prete, Biagio, <persName ref="#Diogene">Diogene</persName>, Longino, et
            Felicita, con sette figlivoli, li capi di. s. Cosmo, et Damiano, una mascella di. s.
            Lorenzo, un brazzo di. s. Mattheo Apostolo, et Euangelista, et molte altre reliquie. </p>
         <p> Santa Maria in via lata. Questa chiesa è titolo di Cardinale et nel giorno de la
            purificatione et Nativita di Maria vergine vi è la plenaria remissione di peccati, et vi
            è l'oratorio di. s. Paolo Apostolo, et di. s. Luca, nel quale scrisse li Atti <pb n=""/>
            de li Apostoli, et dipinse quella imagine di Maria vergine, che e in detta chiesa, in
            quello stato nel quale esso .s. Luca hebbe prima di lei notitia, et però la depinse con
            lo anello in dito laquale sino a questo giorno si vede in detto oratorio ne la cui
            figura la gloriosa vergine operava molti miracoli et molti christiani che a quella
            venivano per gratie tornavano lieti et exauditi chiamavasi prima loratorio di .s. Paulo
            e Luca. </p>
         <p>
            <persName ref="#SaintMarc">S. Marco</persName>. Questa chiesa fu edificata dal beato
            Marco Papa, et essendo ruinata Paolo. ij. la ristaurò, et e titolo di Cardinale, et vi e
            statione il Lunedi dopo la terza Domenica di Quaresima, Et nel primo di de l'anno di .s.
            Marco evangelista, de l'ottava del corpo di <persName ref="#Jesus">Christo</persName>,
            etddash; l'Epifania, di. s. Abdon et Sennem, et dal Lunedi santo insino al Martedi di
            Pasqua, ui e la plenaria remissione de peccati. Et vi sono molte reliquie lequali si
            mettono sopra l'altar grande ne li giorni festivi di detta chiesa: </p>
         <p> Santa Maria de Loreto questa chiesa e posta nel foro dou'è la colonna Antonina chiesa
            molto divota e con belissimo ordine fabricata ui e ali otto de setenb. indul. plen. per
            li vivi e per li morti. </p>
         <p> Santa Marta nel rione de la Pigna e uno monasterio di sante donne miserabili, vi e
            molti privilegij et indulgenza plenaria a chi visitera detta chiesa, apresso a questo vi
            e uno altro monasterio nominato le male maritate. <pb n=""/>
         </p>
         <p> Santa Maria de la strada pure nel rione de la Pigna a la piaza de li Altieri qui ui e
            ogni giorno grandisima indulgenza concessa a li padri de la conpagnia de Iesu detti
            preti reformati li quali senza di propio fanno molte devotissime opere in prediche,
            confessioni, conmunioni, et hanno fatto colegij dove se impara lelhumane lettere Hebree
            Greci, Latine, in ogni faculta senza pagamento per conmodita del populo Romano. </p>
         <p> Santa Maria sopra la Minerua, Dove e questa chiesa fu gia il Tempio di Minerua
            Calcidica, et vi e una compagnia, laquale ogni anno marita molte cittele, et nel giorno
            di. s. Domenico vi e la plenaria remissione de peccati, Et chi celebrara, o fara
            celebrare a l'altare grande di detta chiesa liberara una anima da le pene del
            Purgatorio, et ui sono de li vestimenti, et capelli di Maria vergine, et molte altre
            reliquie. </p>
         <p> Santa Maria rotonda. Questa chiesa fu anticamente il Tempio di tutti li Dei. et
            Bonifacio. 4. la ottenne da Foca Imperatore, et alli 12, di Maggio lo consecrò a Maria
            vergine, et a tutti li <persName ref="#Santi">Santi</persName>, et vi e statione il
            venerdl fra l'ottava di Pasqua, et nel di del Inuentione de la Croce, de l'Assontione,
            Nativira, et Concettione di Maria <persName ref="#Marie">Vergine</persName>, et di tutti
            li santi, et per tutta la sua ottava, e la plenaria remissione de peccati, Et vi sono li
            corpi di san Rasio, et Anastasio, et di molti altri. <pb n=""/>
         </p>
         <p> Santa Maria <persName ref="#MarieMadeleine">Madalena</persName>. In questa chiesa nel
            di de la <persName ref="#MarieMadeleine">Madalena</persName> vi è la plena. remissi. de
            pec. </p>
         <p> Santa Maria de campo marzo a questa chiesa vi sono Monache che gia, 300 anni venero de
               <placeName ref="#Grece">Grecia</placeName>, qui è una imagine di un Saluatore molto
            divota che se chiama la pieta, et ci e il capo de. s. <persName ref="#Quirinus"
               >Quirino</persName> martire et il corpo di. s. Gregorio Nazanzeno, apresso a questo
            monasterio vi sono doi altri monasterij de l'ordine di san Francesco chiamati di monte
            Citorio. </p>
         <p> Santa Elisabeta ne la piaza Capranica e una chiesa con molte reliquie e perdonanze
            concesse dali sunmi pontefici, et masimamente da papa Paulo terzo novamente per li
            fanciulli, et fanciulle miserabili lequali in questo luoco sono de elemosine governati
            et amaestrati de lettere e vertu. </p>
         <p> S. Mauto in questa chiesa ci sono molte reliquie di santi et previlegi concessi in nome
            de .s. Bartolomeo et Alesandro per la compagnia et natione ergamasca. ali. xxv. di
            Agosto. </p>
         <p> S. Eustachio. Questa chiesa fu edificata da Celestino. 3. et è titolo di Cardinale, et
            vi e del sangue, vestimenti, corona di Spini, et legno de la croce di <persName
               ref="#Jesus">Christo</persName>, de la croce di. s. Andrea, de li carboni sopra
            liquali fu arrostito .s. Lorenzo de le reliquie di. s. Eustachio, di Teopista sua donna,
            et di Teopisto, et Agapito suoi figlivoli, et di molti altri. </p>
         <p> S. Alouise nel Rione de santo Eustachio questa <pb n=""/> chiesa e edificata dala
            natione Franzese con belissima fabrica, et benissimo offitiata ci sono molti privilegij
            et indulgenza plenaria ogni giorno ne la capella del Saluatore nela detta chiesa vi e de
            le reliquie di santa Apolonia con molti altri santi. </p>
         <p> S. Agostino. Questa chiesa fu da fondamenti rinovata dal Reveren. Cardinale Guglielmo
            Rotomagense, et nel di di. s. Nicola di Tolentino vi e la plenaria remissione de
            peccati, et vi e il corpo di. s. Monicha, et una de l'imagini di Maria vergine di quelle
            che dipinse. s. Luca, laquale al tempo d'Innocentio. 8 fece molte gratie, et ne la
            chiesa di. s. Trifone laquale e attacata a detta chiesa vi e statione il primo sabbato
            di quaresima, et vi e il capo di. s. Ruffina. </p>
         <p> S. Trifone, Questa chiesa e contigua ala chiesa di santo Augustino vi sono molte
            Reliquie, et e statione el primo sabato de quaresima. </p>
         <p> S. Antonio de Portoghesi apresso dove se dice la Scrofa questa chiesa Papa Gelasio la
            dedico a s. Antonio et Vincentio et la dotò di molte indulgentie et privilegij per la
            natione portoghese quale in questo loco loro hanno il suo ospitale dove si da albergo et
            vitto a li poveri forestieri del paese che vengano a <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName>, </p>
         <p> S. Apollinare. Questa chiesa fu gia il tempio d'<persName ref="#Apollon"
               >Apolline</persName>, et Adriavo. j. la dedico a. s. Apollinare, et e titolo di
            Cardinale, et vi e statione il <pb n=""/> Giovedi dopo la. 5. Domenica di quaresima, et
            vi sono li corpi di. s. Eustratio, Nardario, Eugenio, Oreste, et Ausentio. </p>
         <p> S. Giacobo di Spagnoli. Questa chiesa fu edificata da Alfonso Paradina, Spagnuolo,
            Vescovo civitatense, et vi è la plenaria remissione de peccati adi. 25. de Luglio, et vi
            e lospitale per la natione spagnola. </p>
         <p>
            <persName ref="#Marie">S. Maria</persName> de l'Anima. In questo luogo vi e un hospitale
            nel quale e concesso allogiamento a ciascuno Todesco per tre notte. </p>
         <p>
            <persName ref="#Marie">S. Maria</persName> de la pace. Questa chiesa fu edificata da
            Sisto. 4. et nel di de la Purificatione, Annontiatione, Visitatione, Neve, Assontione,
            Nativita, Presentatione, et Concettione di Maria <persName ref="#Marie"
               >Vergine</persName>, et tutti li sabbati di Quaresima vi e la plenaria remissione de
            peccati, et da mezza Quaresima insino per tutta l'ottava di Pasqua, vi sono anni mille,
            et tante quarantene d'indulgen. et vi sono molte reliquie lequali ne la solemnita di
            detta chiesa si mettono sopra l'altare mag. </p>
         <p> S. Tomasso in Parione. Questa chiesa e titolo di Cardinale, et fu consecrata da
            Innocentio. 2. li. xxi. di Decembre l'anno. <date when="1139">1139</date>. et pose ne
            l'altare grande un brazzo di. s. Damaso, Calisto, Cornelio, Vrbano, Stefano, Siluestro,
            et Gregorio Pontefici, de le vestimenta di Maria vergine, de i pani d'orzo, de i sassi
            che fu lapidato. s. Stefano, del sangue di. s. Lucia, de le reliquie di. s. Nicolo, <pb
               n=""/> Valentino, Sebastiano, Tranquilino, Foca de i quatro coronati, Giovanni, et
            Paolo, Crisante, et Daria, Cosma, et Damiano, Ninfa, Sofia, Balbina, Marta, et
            Petronilla, lequali reliquie sono state occolte insino l'anno. <date when="1546"
               >1546</date>. l'anno. 12. de Paolo. 3. essendo Rettori di detta chiesa il molto
            Reveren. messer Giuliano Gallo, et furno ritrovate dal Reveren. messer Ambrosio Maggio
            dottore de l'una et l'altra legge, vicerettor di detta chiesa. </p>
         <p> S. Saluator del Lauro nel Rione de Ponte, questa chiesa fu edificata dal Cardinale
            Latino vrsino et adornata de belissima fabrica et Privilegi et e monasterio de frati de
            l'ordine di san Iorgio d'alega. </p>
         <p> Santo Ioanni de li Fiorentini a la strada Iulia fu comenciata a fabricare molto
            al'infreta per fare una bella chiesa et ali. 24. di Iugno vi e indulgenza plenaria. </p>
         <p> S. Biagio de la Panetta. Questa chiesa fu edificata al tempo d'<persName
               ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName> 2. et ui e del legno de la croce, de la
            veste di Maria vergine, de le reliquie di .s. Andrea, Biagio, Crisante, et Daria, e
            Sofia ne la strada Iulia dove Papa Iulio. ii. volea fare il palazo de la ragione di
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>. </p>
         <p> Santa Lucia detta de la Chiavica nel Rione di Ponte in questa chiesa vi e ogni giorno
            Indulgen. plenaria concesa da molti Summi Pontefici per la venerabile compagnia del
            Confalone <pb n=""/> quale apresso a deta chiesa hanno il suo oratorio benissimo
            offitiato. </p>
         <p> S. loanne in nania apresso corte Savela in questa chiesa vi e una compagnia di molte
            persone detta de la Oratione altramente detra de la Morte che con bone opere et santa
            vita hanno indulgenza plenaria ogni seconda Domenica di mese. </p>
         <p> Santo Gerolimo apreso al palazo Farnese in questa chiesa ogni giorno vi e indulgenza
            plenaria in remistone de li peccati, et qui vi si fa de molte elimosine a povere persone
            di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> vergognose per la compagnia della Charita che
            in deta chiesa si congregano. </p>
         <p> Casa santa, questa chiesa e monasterio di monache di santa vita quale con bona dotrina
            amaestrano et imparano vertu ale figliole et ali. 8. di Decembre ui e perdonanza. </p>
         <p> San Lorenzo in Damaso. Questa chiesa fu edificata, et dotata dal Beato Damaso papa, et
            li dono una patena d'argento de libre. 20, un vaso di libre. 10. cinque calici, et
            cinque corone, et essendo mezza guasta il Reveren. Cardinale san Giorgio la reedificò da
            fondamenti, et ui institui una capella di cantori, et e titolo di cardinale, et ui e
            statione il Martedi dopo la. 4. Domenica di quarefima, et vi sono li corpi di. s. Buono,
            Mauro, Faustino, Giouino, Eutirio, et suoi fratelli, la testa di. s. Barbara, del grasso
            di. s. Lorenzo, un piede di. s. Damaso, et molte altre reliquie. <pb n=""/> Vi sono
            anchora due compagnie, una del santissimo Sacramento laquale fa molte elemosine, et è la
            prima che fusse fatta in <placeName ref="#Italie">Italia</placeName>, et l'altra di la
            Concettione di nostra Donna la quale ogn'anno nel di de la Concettione marita molte
            citelle. </p>
         <p> S. Barbara. Questa chiesa è tra piazza Giudea, et campo de Fiore, et vi sono de li
            capelli di .s. Maria <persName ref="#MarieMadeleine">Maddalena</persName> de le
            vestimenta di Maria vergine, del velo, et capo di .s. Barbara dele reliquie di. s.
            Bartolameo, Filippo, et Giacobo Apostoli di. s. Margarita, Felice, Ioricio, Christoforo,
            Sebastiano, Alessio, Mario, Marta, Lorenzo, et Petronilla, et di molti altri. </p>
         <p> S. Martinello apreso la Regola questa chiesa fu edificata da un Gualtiero monacho di
            .s. saluator al tempo di Honorio Papa, 30, qui è de la tunicha, et vestimento che la
            beata vergine Maria fece al suo figlivolo Iesu Xristo, laquale crebe con seco. </p>
         <p> S. Saluator in campo apresso a la Regola in questa chiesa vi è ogni giorno grande
            perdono et ci è la compagnia de la Santissima Trinita, quale con molte elemosine souiene
            del vivere ali poveri pelegrini che vengano a <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>,
            et a queli infermi poveri che escono deli ospitali che non bene guariti qui se
            rinforzano. </p>
         <p>
            <persName ref="#Marie">S. Maria</persName> de Monticelli. Questa chiesa è nel orione de
            la regola et vi sono li corpi di .s. Ninfa <pb n=""/> vergine, et di. s. Manciliano
            vescovo, et altre reliquie. </p>
         <p> S. Biagio. Questa chiesa è anchor lei nela regola, et vi è l'anello di. s. Biagio, et
            molte altre reliquie. </p>
         <p> Santa Maria del Pianto, questa e una chiesa che prima si diceva santo Saluatore e per
            li miracoli che novamente questa gloriosa figura ha fatto et fa del continuo vi e ogni
            giorno Indulg. ple. </p>
         <p> S. Catherina de li funari in questa chiesa vi è il monasterio de le citelle miserabili,
            le quali qui si nutriscano con santa vita et buoni costumi sino al tempo che sono in
            essere di maritarsi et si maritano overo si fano monache in questo luoco ogni giorno vi
            è perdonanza et il giorno di. s. Andrea ui è iubileo plenario conceso dala .s. di N. S.
            Papa Iulio Terzo. </p>
         <p> S. Angelo. Questa chiesa è in pescaria, et fu gia il tempio di <persName ref="#Junon"
               >Giunone</persName>, et è titolo di Cardinale, et vi sono li corpi di. s. Sinforiano,
            et di suoi compagni, et molte altre reliquie, et il Senatore ogni anno vi offerisce un
            calice. </p>
         <p> S. Nicolao in carcere. Dove è questa chiesa, furno le prigioni antiche, et essendo
            consuli C. Quintio, et M. Attilio ivi fu fatto il Tempio de la Pieta, percioché essendo
            stato condennato a morire uno di fame in prigione, una sua figlivola ogni giorno, sotto
            colore d'andarlo a visitare, li dava il latte, et accorgendosi li guardiani, <pb n=""/>
            lo rifferirno al senato, et il senato per un tal atto di pieta, perdonò al padre, e ad
            ambedue li diedero il vitto per tutta la vita loro. Questa chiesa è titolo di cardinale,
            vi è statione il Sabbato dopo la. 4. Domenica di quaresima, et nel giorno di .s. Nicolao
            è la plenaria remissio. de peccati. Et vi sono una costa di .s. Matteo Apostolo, una
            mano di. s. Nicolao, et un brazzo di san Alessio. </p>
         <p>
            <persName ref="#Marie">S. Maria</persName> Ara celi. Questa chiesa è nel monte
            Capitolino, et è ornata di belle colonne, et varij marmi, et fu edificata sopra le ruine
            del Tempio di <persName ref="#Jupiter">Giove</persName> Feretrio, et del palazzo di
               <persName ref="#Auguste">Augusto</persName>, et nel giorno di .s. Antonio di
               <placeName ref="#Padoue">Padova</placeName>, di s. Bernardino, de l'Assontione
            Nativita, et Concettione di Maria vergine di. s. Lodouico vescovo, et de la Nativita del
            nostro Saluatore vi è la plenaria remissione de peccati, et vi sono li corpi di. s.
            Artemio, Abondio, et Abondantio, et dinanzi al choro vi è una pietra rotonda cancellata
            di ferro, ne la quale vi rimasero le vestigie de i piedi d'un Angelo quando Gregorio
            Papa la consecro, et una imagine di Maria vergine dipinta da .s. Luca in quella maniera
            che lei stette a la croce di <persName ref="#Jesus">Christo</persName>. Et a la salita
            di detta chiesa vi è una largiss. scala di marmo di cento e venti otto scalini, liquali
            furno fatti de li ornamenti del Tempio di <persName ref="#Quirinus">Quirino</persName>,
            che era nel monte Cavallo. <pb n=""/>
         </p>
         <p> DAL CAMPIDOGLIO A MAN manca ne li monti. <persName ref="#SaintPierre">S.
               Pietro</persName> in carcere Tulliano. Questa chiesa è a piedi di <placeName
               ref="#Capitole">Campidoglio</placeName>, et la consecrò .s. Siluestro, et ivi stete
            in prigione .s. Pietro et .s. Paolo, liquali volendo battezzare Processo, et Martiniano,
            guardiani di detta prigione, vi nacque miracolosamente una fontana, Et ogni di vi sono
            anni mille, e ducento de indulgentia, et la remisssione de la terza parte de peccati, et
            ne li giorni festivi sono duplicati. Et vi sono li corpi di .s. Processo, et Martiniano.
            S. Adriano. Questa chiesa è anchor lei nel foro Romano, et fu anticamente lo Erario, et
            Honorio .j. la consecrò a .s. Adriano, et è titolo di Cardinale, et vi sono li corpi di
            .s. Mario, et Martha, et de le reliquie di santo Adriano, et di molti altri. </p>
         <p> S. Cosmo e Damiano. Questa chiesa è nel foro Romano, et fu anticamente il Tempio di
            Romolo, et Felice. 4. lo dedico a. s. Cosmo et Damiano, et essendo rouinata il beato
            Gregorio la restaurò, et è titolo di Cardinale, et vi è statione il Giovedi dopo la .3.
            Domenica di quaresima, et ogni di vi sono anni mille de indulgentia, et vi sono li corpi
            di. s. Cosmo, et Damiano, et molte altre reliquie, et le porte che vi sono di Rame sono
            antiche. <pb n=""/>
         </p>
         <p>
            <persName ref="#Marie">S. Maria</persName> nuova. Questa chiesa è vicina a larco di
            Tito, et fu edificata da Leone. 4. et essendo ruinata Nicolo .v. la restaurò, et è
            titolo di Cardinale, et vi sono li corpi di. s. Nemesio, Giustino, Sinsoriano, Olimpio,
            Essemperio, et Lucilla, et dinanzi laltare grande in quella sepoltura cancellata di
            ferro vi è il corpo de la beata Francesca Romana, laquale fu da <persName
               ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName>. 6. canonizata. Et una de le imagini,
            che dipinse .s. Luca in un tabernacolo di marmo, laquale era in <placeName ref="#Grece"
               >Grecia</placeName> ne la cirta di Troade fu portata a <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName> da lo Illustre cavalier Angelo Freapani, et essendosi abbrusciata
            questa chiesa al tempo di Honorio. 3. la detta imagine nostr hebbe lesjone alcuna. </p>
         <p> S. Clemente. Questa chiesa è fra il Colisseo, et .s. Giovanni laterano, et è titolo di
            Cardinale, et vi è statione il Lunedi dopo la. 2. Domenica di Quaresima la plenaria
            remissione de peccati et ogni giorno sono anni. 40. et tante quarantene de indulgentia,
            et ne la quaresima sono duplicate, et vi sono li corpi di. s. Clemente, et di s.
            Egnatio, et nela capella che è fuori de la chiesa vi è il corpo di. s. Seruolo, vi sono
            ancho molte reliquie, lequali nel giorno de la statione si vedono su laltare grande. Et
            dove è quella capelletta del Saluatore fuori di detta chiesa verso il Colisseo, partori
            quella femina che fu creata Papa, et percio il pontefice quando va à. s. Giovanni
            laterano non passa per questa strada, ma va da <pb n=""/> quella verso le sette sale. Et
            in quella capelletta, detta s. Maria imperatrice, verso. s. Giovanni Laterano, vi è una
            imagine di Maria vergine, laquale parlò a. s. Gregorio et lui vi concesse a chiunque
            dira tre volte il Pater noster, et l Aue Maria, anni. 15. de indulgentia per ciascuna
            volta. </p>
         <p> S. Quattro coronati. Questa chiesa è nel monte Celio, et fu edificata da Honorio. 1. et
            essendo rouinata Leone. 4. la rifece, e Pascale. 2. la ristaurò, et è titolo di
            Cardinale, et vi è statione il Lunedi dopo la 4. Domenica di quaresima, et vi sono li
            corpi di. s. Claudio, Nicostrato. Semproniano, Castorio, Severo, Severiano, Carposoro,
            Vittorino, Mario, Fellicissimo, Agapito, Hippolito, Aquila, Prisco, Aquinio, Narciso,
            Marcello, Marcellino, Felicè, <persName ref="#Apollon">Apolline</persName>, Benedetto,
            Venantio, <persName ref="#Diogene">Diogene</persName>, <persName ref="#LiberaleDaVerona"
               >Liberale</persName>, et Festo, Il capo di. s. Proto, di. s. Cecilia, <persName
               ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName>, Sisto, Sebastiano, et Prassede. </p>
         <p>
            <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName>, et Marcellino. Questa chiesa è anchor
            lei tra il colisseo, et. s. Giovanni laterano, et fu edificata dal Magno <persName
               ref="#Constantin">Costantino</persName>, ilquale vi dono una patena de oro di libre.
            35. quattro candelieri dorati di. 12 piedi luno, tri Calici de oro ornati di pietre
            pretiose, uno altare dargento di libre. 200. et un vase doro de libre. 20. essendo poi
            rouinata <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName>. 4. lanno. <date
               when="1260">1260</date>. li. 10. de Aprille, la ristaurò, et è titolo di Cardinale,
            et vi è statione il Sabbato dopo la. ii. Domenica <pb n=""/> di quaresima, et vi sono de
            le reliquie di detti. s. Pietro, et Marcellino, et di molti altri, come appare in quella
            pietra di marmo murata di fuori di detta chiesa. </p>
         <p> S. Matteo in Merulana. Questa chiesa è ne la via che va da. s. Giovanni Laterano a. s.
            Maria maggiore, et nel giorno di .s. Matteo vi è la plenaria remissione di peccati, et
            ogni giorno sono anni mille, et tante quarantene de indulgentia, et la remissione de la
            settima parte de peccati. </p>
         <p>
            <persName ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> in vincola. Questa chiesa fu edificata
            da Eudossa, moglie de Arcadio Impe. sopra le ruine de la curia vecchia, et Sisto. 3. la
            consecrò, et essendo rouinata Pelagio papa la ristaurò, et è titolo di Cardinale, et vi
            è statione il primo Lunedi di Quaresima, et il primo di de Agosto vi è la plenaria
            remissione de peccati, er vi sono li corpi de i <persName ref="#Santi">Santi</persName>
            Machabei, et le cathene con lequali fu legato .s. Pietro in prigione in Gierusalem una
            parte de la croce di. s. Andrea et molte altre reliquie vi è anchora un Mose di Marmo
            sotto la sepoltura di Giulio .2. scolpito con maraviglioso artificio dal diviniss.
               <persName ref="#MichelAnge">Michel Angelo</persName>. </p>
         <p>
            <persName ref="#SaintLaurent">S. Lorenzo</persName> in palisperna. Questa chiesa è sopra
            il monte Viminale, et ivi fu martirizato. s. Lorenzo et fu edificata da Pio. j. sopra le
            ruine del palazzo di Decio Imp. et è titolo di Cardinale et vi è statione il giovedi
            dopo la. j. Domenica <pb n=""/> di Quaresima, et vi e il corpo di. s. Brigida un brazzo
            di. s. Lorenzo, parte de la Graticola, et de li carboni con liquali fu abbrusciato, et
            molte altre reliquie. </p>
         <p> S. Agata. Questa chiesa fu la casa materna di. s. Gregorio, et lui la consecrò a. s.
            Agata, et è ornata di varij marmi. </p>
         <p>
            <persName ref="#SaintLaurent">S. Lorenzo</persName> in Fonte. Questa chiesa è fra. s.
            Potentiana, et, s. Pietro in vincola, et fu la prigione di. s. Lorenzo nelaquale volendo
            lui battezzare. s. Hippolito, et. s. Lucillo, vi nacque una fonte, laquale vi si vede
            insino al presente. </p>
         <p> S. Potentiana. Questa chiesa fu gia la casa paterna di detta santa, et vi furno le
            terme Novatiane et Pio. j. la consecrò, et essendo ruinata Simplicio la ristaurò, et è
            titolo di Cardinale, et vi è statione il Martedi dopo la. 3. Dome. di Quaresima, et ogni
            giorno vi sono anni tre mille e tante quarantene de indulgentia, et la remissione de la
            terza parte de peccati, et ivi è il cimiterio di Priscilla, nel quale vi sono lossa di
            tre mille martiri et ne la Capella, che è apresso, laltare maggiore .s. Pietro Apostolo
            celebrò la sua prima messa, et vi è la liberatione di una anima da le pene del
            purgatorio a chi celebrara o fara celebrare in detta Capella, Et in quella di. s.
            Pastore vi è un pozzo, nel quale vi è il sangue di tre mille martiri, racolto, et posto
            in detto luogo da .s. Potentiana. Et celebrando un prete in detta Capella dubitò <pb
               n=""/> se ne la hostia consecrata era il vero corpo di <persName ref="#Jesus"
               >Christo</persName>, et stando in questo dubio, la Hostia li andò di mano, et cadde
            in terra, et vi fece un segno di sangue, ilquale insino ad hoggi di si vede, et è
            cancellato da una picciola graticola di ferro. </p>
         <p> S. Vito in Macello. Questa chiesa è appresso larco di Galieno, et e titolo di
            Cardinale, et nel giorno di. S. Vito vi è anni sei mille, et tante quarantene de
            indulgentia, et ogni di sono anni sei mille, et vi sono de le reliquie di .s. Vito, con
            lequali si fa un oglio che guarisce le morsicature de li cani arrabiati, et sopra quella
            pietra di marmo cancellata di ferro, sono stati ammazzati un numero infinito di martiri. </p>
         <p> S. Giuliano. Questa chiesa è anchor lei vicina a li sopradetti Trofei, et vi sono le
            reliquie di. s. Giuliano, et Alberto, con lequali vi si fa un Acqua, laquale guarisce
            ogni febre, et altre infermitadi. </p>
         <p> S. Eusebio. Questa chiesa è anchor lei poco discosta da li detti Trofei, et è titolo di
            cardinale, et vi e statione il venerdi dopo la. 4. Domenica di Quare. et ogni di vi sono
            anni. <date when="7800">7800</date>. e tante quarantene de indulgentia, et vi sono li
            corpi di. s. Eusebio, Vicentio, Romano, Orosio, Gregorio nazanzeno, paulo confessore,
            Del freno del cavallo di <persName ref="#Constantin">Costantino</persName>, fatto de un
            chiodo che confico in croce il nostro saluatore, et de la <pb n=""/> colonna a la quale
            fu battuto, et del suo monumento, de le reliquie di. s. Stefano Papa, Bartolameo,
            Mattheo, Helena, Andrea, et di molti altri. </p>
         <p> S. Bibiana. Questa chiesa è di là da li Trofei di Mario ne la via Labicana, et fu
            edificata da Simplicio papa, et essendo ruinata Honorio. 3. la ristaurò. Et nel giorno
            di tutti li santi vi sono anni sei cento mille de indulgentia, et ogni giorno vi sono
            anni nove mille, et vi è el cimitetio tra dui Lauri, nelquale vi sono lossa di cinque
            mille martiri, et vi è una herba che pianto santa Bibiana laquale sana il male caduco. </p>
         <p> S. Martino. Questa chiesa è nel monte Esquilino, et fu dedicata da Sergio. i. et Simaco
            vi fece sopra laltar maggiore un tabernacolo dargento de libre. 120. et e titolo di
            cardinale, et vi sono li corpi di. s. Siluestro, Martino, Fabiano, Stefano, et Soter
            pontefici, di Asterio, Ciriaco, et di molti altri, come appare scolpito in una pietra
            che è ne la parte destra del choro in detta chiesa. </p>
         <p> S. Prassede. Questa chiesa è vicina à. s. Maria maggiore, et fu consecrato da Pascale
            .i. et e titolo di Cardinale, et vi e statione il Lunedi santo, et ogni giorno sono anni
            dodici mille, et tante quarantene de indulgentia, et la remissione de la terza parte de
            peccati, et sotto laltar grande vi è il corpo di. s. Prassede. Et ne la capella
            adimandata horto del paradiso, ne la quale non vi entra mai donne, vi sono li corpi di.
            s. Valentino <pb n=""/> et Zenone, sopra la Colonna a la quale fu Flagellato il nostro
            Redentore, laquale fu condotta in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> dal Reveren.
            Cardinal Colonna adimandato Giovanni, et nel mezzo di detta Capella sotto quella pietra
            rotonda vi sono sepolti. 40. martiri tra liquali vi sono undici sommi pontifici. Et chi
            celebrara, o fara celebrare in questa capella liberara una anima da le pene del
            purgatorio. Et nel mezzo la chiesa, dove è quella pietra rotonda cancellata di ferro
            (laquale fece cancellare Leone. 10. dopo haver veduto il detto sangue) vi e un pozzo nel
            quale vi è del sangue de infiniti martiri, ilquale la beata prassede, andava cogliendo
            per <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> con una sponga, et lo portava in detto pozzo
            vi sono ancho molte reliquie lequali nel giorno di Pasqua dopo il vespero si mostrano. </p>
         <p> S. Quirico. Questa chiesa e vicina a la Torre de i Conti, et e titolo di Cardinale, et
            vi e statione il Martedi dopo la. 5. Domenica di quaresima et vi sono molte reliquie. </p>
         <p> S. Susanna. Questa chiesa e nel monte cavallo et e titolo di Cardinale, et vi e
            statione il Sabbato dopo la. 3. Domenica di quaresima. Et vi sono li corpi di. s.
            Susanna di Sabino suo padre et di Felice sua sorella et di la veste, et legno de la
            croce et sepolchro di <persName ref="#Jesus">Christo</persName> de la veste et capelli
            di Maria vergine, de le reliquie di. s. Luca, Tomasso, Lorenzo, Marcello, Simone,
            Siluestro, Bonifacio, <pb n=""/> Clemente, Antonio abbate, Lione, Biagio, Saturnino,
            Agapito, Lino, <persName ref="#LucienSamosate">Luciano</persName>, Grisante, Daria,
            Proto, Giacinto, Vitale, Stefano papa,
            Gregorio nazanzeno, Catherina, Dalmatio, Martino, Tecla Prasseda: Copio Martina et di
            molti altri. </p>
         <p> S. Vitale. Questa chiesa e ne la valle di
            monte cavallo et essendo ruinata fu ristaurata da Sisto 4. et e titolo di Cardinale, et
            vi e statione il Venerdi dopo la. 2. Domenica di Quaresima. </p>
         <p> S. Costanza. Questa chiesa e fuori de la porta di. s. Agnese et e di forma rotonda, et
            fu anticamente il Tempio di <persName ref="#Bacchus">Bacco</persName>, et <persName
               ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName>. 4. il dedicò a. s. Costanza vergine
            figlivola del Magno <persName ref="#Constantin">Costantino</persName>, laquale e sepolta
            in detta chiesa in un belliss. sepolcro di porfido. Vi e anchora in detto luogo la
            chiesa di .s. Agnese edificata da la detta. s. Costanza in honore di .s. Agnese, perché
            lei la liberò da la lepra et ha le porte di rame: et ornata di varie pietre et vi e un
            Anello mandato dal cielo a. s. Agnese. </p>
         <p> DAL CAMPIDOGLIO a mano dritta. <persName ref="#Marie">S. Maria</persName> Liberatrice.
            Questa chiesa e anchor lei nel foro Romano, et .s. Siluestro la consecrò dopo haver
            ligata la bocca a un Dracone che ivi era in una profondiss. grotta ilquale con il suo
            fiato corrompeva laria di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> et sigillatali la <pb
               n=""/> Bocca con limpressione de la santiss. Croce mai piu fece nocumento alcuno: et
            ui concesse ogni giorno anni undeci mille de indulgentia. <persName ref="#Marie">S.
               Maria</persName> de la consolatione. in questa chiesa vi e una imagine di Maria
            vergine che fa molte grati e et nella. ij. Domenica di Giugno dal primo al secondo
            vespro, vi e la plenaria remissio. de peccati, concessa da Sisto. 4. Et ne la capella
            di. s. Maria di gratia ui e una imagine di quelle che dipinse. s. Luca et ui e un
            hospitale nel quale si fa molte elemosine, et di continuo si ricevono tutti l'infermi
            che vi vanno. </p>
         <p> S. Anastasia. Questa chiesa è titolo di Cardinale, et fu il titolo di. s. Girolamo, et
            vi è statio ne il marte di dopo la. i. Domenica di quaresima nel giorno de la Nativita
            del Signore a l'Aurora, et il martedi fra l'ottava de le pentecoste. Et vi è il calice
            di .s. Girolamo, et molte altre reli. </p>
         <p>
            <persName ref="#Marie">S. Maria</persName> in portico. Questa chiesa è titolo di
            Cardinale, et fu gia la casa di Galla figlivola di Simaco patricio Romano, donna di
            santa vita, a la quale nel pontificato di Giovanni. i. desinando fu portata da li Angeli
            sopra la sua credenza un zafiro di mirabil splendore, nel quale è impressa l'imagine di
            Maria vergine con il Saluatore in braccio, Et Gregorio. 7. mosso da questo miracolo vi
            consecrò questa chiesa, et vi collocò sopra l'altare grande in un Tabernacolo cancellato
            di ferro la detta imagine, laquale vi si vede <pb n=""/> anchora hoggi di. Et quel
            Tempio rotondo che è al ponte di. s. Maria fu anticamente il Tempio de la Pudicitia. </p>
         <p> S. Gregorio. Questa chiesa fu la casa paterna di. s. Gregorio Papa, laquale l'anno
            secondo del suo pontificato la consecro a .s. Andrea Apostolo, et pregò l'omnipotente
               <persName ref="#Dieu">Iddio</persName> che qualunque persona eleggera in questo luogo
            la sua sepoltura, essendo fedel christiano, li vogli concedere vita eterna, et finita
            c'hebbe l'oratione li apparue un Angelo, et li disse, O Gregorio, la oratione tua e
            stata essaudita. Et il di de la commemoratione de i morti, et per tutta l'ottava, vi è
            la plenaria remissione de peccati, et chi celebrara, o fara celebrare in quella capella
            che e appresso la sacristia, liberara una anima da le pene del purgatorio, et vi e un
            brazzo di. s. Gregorio, et una gamba di. s. Pantaleone. </p>
         <p>
            <persName ref="#SaintJean">S. Giovanni</persName>, e Paolo. Questa chiesa e nel monte
            Celio, et e titolo di Cardinale, et vi e statione il primo venerdi di Quaresima, et vi
            sono li corpi di. s. Giovanni, e Paolo di. s. Saturnino, Prestina, Donata, et Seconda,
            de le reliquie di. s. Stefano, Siluestro, Nicolao, Grisante, Daria Cefas, Saturnino,
            Sebastiano, Mamiliano, <persName ref="#AlexandreLeGrand">Alessandro</persName>,
            Prassede, Lucia, Mattheo, <persName ref="#Constantin">Costantino</persName>, Secondo et
            Peregrino, et de la veste, Croce, et Sepolcro di <persName ref="#Jesus"
               >Christo</persName>, et la pietra sopra la quale furno decapitati. s. Giovanni, e
            Paulo, et e quella <pb n=""/> che e ne l'altare che e nel mezzo de la chiesa, et li suoi
            corpi sono nel muro dirimpeto al detto altare. </p>
         <p>
            <persName ref="#Marie">S. Maria</persName> de la Navicella. Questa chiesa e titolo di
            Cardinale, et vi e statione la. ij. Domenica di Quaresima, et e così detta da quella
            Navicella di pietra ch'e dinanzi a detta chiesa, et e anchor lei nel monte Celio. </p>
         <p> S. Stefano Rotondo. Questa chiesa e nel monte Celio, et fu gia il Tempio di <persName
               ref="#Fauno">Fauno</persName>, et Simplicio. i lo dedico a .s. Stefano protomartire,
            et essendo rouinato Nicolo. v. lo ristaurò, et e titolo di cardinale, et vi e statione
            il venerdi dopo la. v. Domenica di Quaresima, et nel giorno di s. Stefano, et vi sono li
            corpi di s. Primo, et Feliciano, et de le reliquie di. s. Domicilla, Agostino, et
            Ladislao, et di molti altri. </p>
         <p> S. Sisto. Questa chiesa e vicina a quella di. s. Gregorio, et fu dotata da Innocentio.
            4. et e titolo di Cardinale, et vi e statione il Mercordi dopo la terza Domenica di
            Quaresima, et vi sono li corpi di. s. Sisto Zeferino Lucio i. Lucio. ij <persName
               ref="#LucienSamosate">Luciano</persName>, Felice, Antero, Massimo, Giulio, Sotero. i.
            Sotero. ij. Partenio, et Calocerio del Latte, et Capelli di Maria vergine, de la veste
            di. s. Domenico, del velo, et Mammella di. s. Agatha, de le reliquie di. s. Martino,
            Agabito, Andrea, Pietro, Lorenzo, et Stefano e di molti altri. et una imagine di Maria
            vergine che dipinse .s. Luca. <pb n=""/> Et una imagine di Maria <persName ref="#Marie"
               >Vergine</persName> di quelle che dipinse. s. Luca. </p>
         <p> S. Sabina. Questa chiesa fu anticamente il Tenpio di <persName ref="#Diane"
               >Diana</persName>, et è nel monte Auentino, et è titolo di Cardinale, et vi è
            statione nel primo giorno di quaresima, et essendo ruinata, fu da un vescovo schiavone
            nel pontificato di Sisto. 3. reedificata, et fu la casa di. s. Sabina, et al tempo de
            Honorio. 3. era il palazzo pontificale, et lo donò à. s. Domenico, et confermò la sua
            religione, lanno. <date when="1216">1216</date>. Et vi sono li corpi di .s. Sabina,
            Sarafia, peregrina, Euentio, Teodolo, et di. s. <persName ref="#AlexandreLeGrand"
               >Alessandro</persName> papa, una spina de la corona del nostro Redentore, et un pezzo
            di canna con la quale li fu percosso il capo, de la veste di .s. Domenico del Sepolcro
            de la vergine Maria, de la terra Santa di Gierusalem, un pezzo de la Croce di .s.
            Andrea, una costa d'uno de li Innocenti, de le reliquie di .s. Pietro, Paolo,
            Bartolameo, Matthia, Filippo, et Giacobo, Giovanni Grisostomo, Cosmo, Damiano,
            Apollinare, Stefano protomartire, Lorenzo, Orsola, Margarita Christoforo, Girolamo
            Giuliano Gregorio Papa, Martino Sebastiano Cecilia et di. s. Maria egittiaca. Et una
            croce d'argento piena di reliquie nel mezzo de la quale vi è una croceta del legno de la
            croce. Et quella pietra negra, che e attacata a laltar grande fu tirata a .s. Domenico
            per ammazzarlo, mentre faceva oratione in detto luogo, ma <pb n=""/> la si spezzò
            miracolosamente, et lui non hebbe male alcuno. </p>
         <p> S. Alessio. Questa chiesa e nel monte Auentino, et fu la casa di. s. Alessio, et si
            vedono anchora certi scaloni di legname a mano dritta de l'altar grande, dove fece
            penitenza dopo che ritornò di pellegrinagio insino al fine di sua vita, (et furno anni
            dicisette) ne fu mai ne da il padre, o alcun'altro di casa conosciuto. In questa chiesa
            vi e nel giorno di. s. Alessio la plenaria remissione de peccati, et ogni di vi e
            indulgentla danni cento, e tante quarantene, et sotto laltar grande vi sono li corpi di.
            s. Alessio, di. s. Bonifacio, di santo Hermete martiri, et molte altre reliquie. Et
            quella imagine de la beatiss. vergine che e nel tabernacolo alto, era in una chiesa ne
            la città di Edessa, dinanzi laquale il beatiss. Alessio, essendo in detta città faceva
            spesso oratione: Et andando un giorno a detta chiesa per orare, ritrouò le porte serate,
            et la detta imagine disse due volte al portinaro fa entrare lhuomo de <persName
               ref="#Dieu">Iddio</persName> Alessio perché e degno del cielo. </p>
         <p> S. Prisca. Questa chiesa e anchor lei nel monte Auentino, et fu gia il Tempio dHercole
            fatto da Euandro et vi habito .s. Pietro Apostolo et essendo ruinata Calisto. 3. la
            reedificò, et e titolo di Cardinale, et vi e statione il Martedi santo. Et vi sono li
            corpi di. s. Prisca, di. s. Quila sua madre, et di. s. Aquilo prete e martire, la <pb
               n=""/> Stola di. s. Pietro, et un vase di marmo nel quale lui battegiava, et altre
            reliquie. </p>
         <p> S. Saba <persName ref="#NicoloDellAbbate">Abbate</persName>. Questa chiesa e anchor lei
            sopra il detto monte, et vi e una sontana ne la quale vi e dentro il Scapolario di. s.
            Saba lacqua de la quale e di maravegliosa vertu in sanare molte infermità, et
            specialmente il flusso di sangue. Et in un sepolcro di marmo appresso il choro ui sono
            li corpi di Vespasiano et Tito Imperadori. </p>
         <p> S. Balbina. Questa chiesa e nel istesso monte et fu consecrata da. s Gregorio, et e
            titolo di cardinale et ui e statione il Martedi dopo la. ij. Domenica di Quaresima, et
            ogni di vi sono anni sette de indulgentia et vi sono li corpi di. s Balbina di. s.
               <persName ref="#Quirinus">Quirino</persName>, et di cinque altri santi, il nome de
            quali e scritto nel libro de la vita. </p>
         <p>
            <persName ref="#SaintJean">S. Giovanni</persName> dinanzi porta Latina. Questa chiesa e
            a porta Latina, et e titolo di cardinale, et ui e statione il Sabbato dopo la. 5.
            Domenica di quaresima, et a li. 6. di Maggio ui e la plena. remissione de peccati. Et
            quella capelleta, che e fuori di detta chiesa e il luogo dove fu posto. s. Giovanni
            Apostolo ne loglio bollente, per commandamento di Domitiano Impe. et se ne vsci senza
            lesione alcuna. </p>
         <p> S. Anastasio. Questa chiesa e fuori di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> ne la
            via Ostiense et fu consecrata da Honorio. j. lanno <date when="1201">1201</date>. ne la
            quale vi furno presenti. 21. cardinale. Et ui e una colonna sopra la quale fu
            decapitato. <pb n=""/> s. Paolo Apostolo la testa delquale dopo che fu separata dal
            busto fece tre salti, et ivi nacque miracolosamente quelle tre fontane, che insino al
            giorno de hoggi si uedono et nel giorno di .s. Anastasio ui e indulgentia plenaria et
            ogni di anni sei mille. </p>
         <p>
            <persName ref="#Marie">S. Maria</persName> annonciata. Questa chiesa e ne la medesima
            via, et fu consecrata lanno. <date when="1220">1220</date>. li. 9. de Agosto. Et nel di
            de la Annonciata ui e la plenaria remissione de peccati et ogni di ui sono anni dieci
            mille de Indulgentia et nel mezzo del camino di detta chiesa, et quella di .s.
            Sebastiano dove ui e quella Croce ui sono Il corpi di dicci mille soldati martiri. </p>
         <p> IL FINE. <pb n=""/>
         </p>
         <p> LE STATIONI Indulgentie, et gratie spirituali, che sono in le chiese di <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName>, si per tutta la Quadragesima, come per tutto lanno
            novamente poste in luce. da M. Andrea <persName ref="#AndreaPalladio"
               >Palladio</persName>. </p>
         <p> FORTES, FORTUNA, ADIVVAT' <pb n=""/>
         </p>
         <p> [Le Stationi] </p>
         <p> El mese di Zenaro. El primo di de l'anno, che e la Circoncisione del nostro Signore; e
            la statione a santa Maria oltra il Tevere ad fontes olei, e sono. 25 millia anni di vera
            Indulgenza, e la plenaria remissione de tutti gli peccati. Quel medesimo giorno, e
            statione a santa Maria Mazore, et a santa Maria in ara Celi, et e plenaria indulgenza de
            tutti gli peccati. 6 El di della Epiphania del Signore, e statione a santo Pietro, e gli
            sono. 28. millia anni d'indulgenza, e tante quarantene, e plenaria remissione de tutti
            gli peccati, e per tutta l'ottava. 7 A santo Iuliano Indulgentia plenaria. 10 A la
            chiesa de la Trinita san Paulo primo Eremita Indulgentia plenaria. 13 La Ottava, e
            statione a santo Pietro, et e l'Indulgenza plenaria de tutti gli peccati. 16 A santo
            Marcello Papa, e l'indulgenza plenaria. 17 A santo Antonio <persName
               ref="#NicoloDellAbbate">Abbate</persName>, e l'indulgenza plenaria. 18 A santa prisca
            Indulgentia plenaria. 20 A santo Sebastiano, e l'indulgenza plena 21 A santa Agnese, e
            l'indulgenza plenaria. 22 A santo Vicenzo, et Anastasio, e l'indulgenza plenaria. <pb
               n=""/> 25 La Conuersion di. s. Paulo Apostolo, a. s. Paulo e l'indulgenza plenaria.
            27 A santo Giovan Chrisostomo, e l'indulgenza plenaria de tutti gli peccati. 31 A santo
            Ciro, et Giovanne, e statione a santa Croce, et e l'indulgenza plenaria, et indulgenza
            plenaria in santo Ciro et Giovanni. </p>
         <p> El mese di Febraro. 1 A santa Brigida Indulgentia plenaria. 2 La festa della
            Purificatione della vergine Maria, e statione a santa Maria <persName ref="#Maggiore"
               >Maggiore</persName>, et e l'indulgenza plenaria de tutti gli peccati. Quel di
            medesimo, e statione a santa Maria inuiolata, et a santa Maria della Pace, et e
            indulgenza plenaria de tutti gli peccati. 3 A santo Biasio indulgentia plenaria. 5 A
            santa Agata indulgentia plenaria. 9 A santa Apolonia ne la Chiesa di santo Aluise
            indulgentia plenaria. 22 Alla Cathedra di. s. Pietro, e l'indulgenza plenaria. 24 A
            santo Mathia Apostolo, e l'indulgenza plenaria. 26 A santa Costantia ne la Chiesa di
            santa Agnese indulgentia plenaria. etcross2; La Dominica della settuagesima, e statione
            a santo Lorenzo fora de gli muri, e l'indulgenza <pb n=""/> plenaria et. 11. millia anni
            d'indulgenza, et. 48. quarantene, e la remissione della terza parte de tutti gli
            peccati; e libera una anima dalle pene del purgatorio. La Dominica della sessagesima, e
            statione a santo Paulo, et e l'indulgenza plenaria, et. 12. millia anni d'indulgenza,
            et. 18. quarantene, e la remissione della terza parte de gli peccati. La Dominica della
            quinquagesima, e statione a santo Pietro, et e l'indulgenza plenaria, et. 28. millia
            anni de indulgenza, et altre tante quarantene. </p>
         <p> Il mese di Marzo. 7 A santo Thomaso de Aquino, e l'indulgenza plenaria. 12 A san
            Gregorio Papa, e statione a santo Pietro, et e la indulgenza plenaria de tutti gli
            peccati. 20 La vigilia di san Benedetto, in la capella di santo Siluestro, e
            l'indulgenza plenaria de tutti gli peccati. 25 La festa della Annunciatione della
            vergine Maria sono infinite indulgenze, e statione con l'indulgenza plenaria de tutti
            gli peccati, e per l'ottava. El di della ditta Annunciatione in fino alle Calende di
            Agosto ogni giorno sono in la chiesa <pb n=""/> d'essa Annunciata. 12. millia anni di
            vera indulgenza. </p>
         <p> Le stationi della quaresima. El primo di de quaresima, e statione a santa Sabina et
            sono anni tre millia d'indulgenza, et la plenaria remissione de tutti gli peccati. La
            Zobia, e statione a san Giorgio, e sono diece millia anni d'indulgenza. El <persName
               ref="#Venus">Venere</persName>, e statione a san Giovanne e Paulo, e sono anni. 10.
            millia d'indulgenza. El Sabbato, e statione a san Triphone, e sono .10. millia anni
            d'indulgenza, e la plenaria remissione de tutti gli peccati. La prima Dominica della
            quadragesima, e statione a san Giovanne Laterano, e sono. 18. millia anni d'indulgentia,
            e la plenaria remissione de tutti gli peccati, et oltra di questo sono altre indulgenze
            senza numero. El Luni, e statione a san Pietro in Vincula, e sono. 10. millia anni
            d'indulgenza, e la plenaria remissione de tutti gli peccati. etcross2; El Marti, e
            statione a santa Anastasia, e sono anni. 28. millia, et altre tante quarantene, e la
            liberatione d'una anima del purgatorio. El mercore, e statione a santa Maria Magiore, li
            sono. 28. millia anni d'indulgenza, et altre tante quarantene, e la remission della <pb
               n=""/> terza parte delli peccati. La Zobia, e statione a san Lorenzo in Palisperna, e
            sono anni. 10. millia d'indulgenza, e la plenaria remissione de tutti gli peccati. El
            Venerdi, e la statione a santo Apostolo, e li sono. 12. millia anni d'indulgenza, e la
            plenaria remissione de tutti gli peccati. El Sabbato, e statione a san Pietro, e li sono
            anni. 18. millia d'indulgenza, et altre tante quarantene, e la plenaria remissione de
            tutti gli peccati. La Dominica seconda, e statione a santa Maria in navicula, e gli sono
            anni. 28. millia d'indulgenza, et altre tante quarantene. El Luni, e statione a san
            Clemente, e li sono anni. 11. millia d'indulgentia, e la remissione della terza parte de
            tutti gli peccati. El Marti, e statione a santa Balbina, e sono anni. 10. millia
            d'indulgenza. Il Mercore, e statione a santa Cecilia, e sono anni. 10. millia
            d'indulgenza. La zobia, e statione a santa Maria oltra il Tevere, e sono anni. 10.
            millia d'indulgenza. Il <persName ref="#Venus">Venere</persName>, e statione a san
               Vitale, e li sono anni. 10. millia
            d'indulgenza. El Sabbato, e la statione a san Marcellino, e Pietro, e li sono diece
            millia anni d'indulgenza, e la plenaria remissione de tutti gli <pb n=""/> peccati.
            etcross2; La Dominica terza, e la statione a san Lorenzo fora di muri, e sono anni. 10.
            millia d'indulgenza, e. 48. quarantene, e la liberatione d'una anima del purgatorio. El
            luni, e la statione a santo Marco, et li sono diece millia anni d'indulgentia. El marti,
            e statione a santa Potentiana, e li sono dieci millia anni d'indulgenza. El mercore, e
            statione a santo Sisto, e li sono dieci millia anni d'indulgenza, La zobia, e statione,
            a santo Cosmo, e Damiano, e sono dieci millia anni d'indulgenza El venere e statione a
            san Lorenzo in Lucina, e li sono dieci millia anni d'indulgenza. El Sabbato, e statione
            a santa Susanna, e li sono. 13. millia anni d'indulgenza. etcross2; La Dominica quarta,
            e statione a santa Croce in Hierusalem gli e la plenaria remission de tutti gli peccati,
            e la liberation d'una anima delle pene del purgatorio. El luni, e statione a gli quattro
            santi incoronati, e li sono. 10. millia anni d'indulgenza. El marti, e statione a san
            Lorenzo in Damasco, egli sono. 10. millia anni d'indulgenza, e la remissione della terza
            parte de tutti gli pec. El mercore, e statione a san Paulo, e sono. 10. millia anni
            d'indulgenza, e la remissione <pb n=""/> della terza parte delli peccati. La zobia e la
            statione a san Siluestro, e sono anni diece millia d'indulgenza. El venere, e statione a
            santo Eusebio, e sono. 10. millia anni d'indulgenza. El Sabbato, e statione a san Nicolo
            in carcere, e li sono diece millia anni d'indulgenza, e la plenaria remissione de tutti
            gli peccati. etcross2; La Dominica quinta, e statione a santo Pietro, e sono anni 28.
            millia d'indulgenza, et altre tante quarantene, e la remissione della terza parte de
            tutti gli peccati. El Luni, e statione a santo Grisogono, e sono anni. 10. millia
            d'indulgenza. El marti, e statione a santo Ciriaco, e gli sono dieci millia anni
            d'indulgenza. El mercore, e statione a santo Marcello, e gli sono diece millia anni
            d'indulgenza. La zobia, e statione a santo Apollinare, e sono. 10. millia anni
            d'indulgenza. etcross2; El venere, e la statione a san Stephano in Celio monte, et e la
            liberatione d'una anima dalle pene del purgatorio. etcross2; El sabbato, e statione a
            santo Giovanne ante portam latinam, e li sono anni. 13. millia d'indulgenza, e la
            liberation d'una anima dalle pene del purgatorio. La Dominica de l'olivo, e statione a
            santo <pb n=""/> Giovanne Laterano, e li sono. 25. millia anni d'indulgenza, et altre
            tante quarantene, e la plenaria remission de tutti gli peccati. El luni santo, e
            statione a santa Prassede, e sono anni. 15. millia d'indulgenza, e la plenaria
            remissione della quarta parte delli peccati, et anchora plenaria remissione de pec. El
            marti santo, e statione a santa Prisca, e sono. 18 millia anni d'indulgenza, e la
            plenaria remissione de tutti gli peccati. El mercore santo, e statione a santa Maria
               <persName ref="#Maggiore">Maggiore</persName>, e li sono. 28. millia anni
            d'indulgenza, e la ve e plenaria remissione de tutti li peccati. La zobia santa, e
            statione a santo Giovanne Laterano, e sono. 12. millia anni d'indulgenza, et. 48.
            quarantene, et anchora due volte la plenaria remissione de tutti li peccati. El venere
            santo, e statione a santa Croce in Hierusalem. et e la plenaria remissione de tutti li
            peccati. El sabbato santo, e la statione a santo Giovanne Laterano, e li sono. 12.
            millia anni d'indulgenza, et. 48. quarantene, e plenaria remissione de tutti li peccati.
            La dominica di Pascha della resurrettione de messer Iesu <persName ref="#Jesus"
               >Christo</persName>, e statione a santa Maria <persName ref="#Maggiore"
               >Maggiore</persName>, e li sono anni. 28. milia d'indulgenza, <pb n=""/> et altre
            tante quarantene, e la plenaria remissione de tutti li peccati. El lunedi, e statione a
            santo Pietro, e sono anni. 28. millia d'indulgenza, e la plenaria remissione de tutti li
            peccati. El martedi, e la statione a san Paulo, et li sono anni. 20. millia, et
            quarantene. 28. e plenaria remissione de tutti li peccati. El mercordi, e statione a. s.
            Lorenzo fora delli muri e li sono. 18. millia anni d'indulgenza, et altre tante
            quarantene, e la liberatione d'una anima dalle pene del purgatorio. La zobia, e statione
            a. s. Apostolo, e li sono. 15. millia anni d'indulgenza, e la plenaria remissione de
            peccati. El venerdi, e la statione a santa Maria rotonda, e li sono anni. 15. millia
            d'indulgenza. El sabbato, e statione a san Giovanne Laterano, e sono anni. 15. millia
            d'indulgenza. etcross2; La Dominica dell'ottava di Pascha, e statione a. s. Pancratio, e
            li sono. 15. millia anni d'indulgenza, e la plenaria remissione de tutti li peccati due
            volte. </p>
         <p> El mese d'Aprile. 2 A santa Maria Egiptiaca Indulgentia plena. 3 A santo Pancratio la
            remissione de peccati. 5 In santo Vincenzo dell'ordine de frati predicatori, et la
            plenaria remissione de tutti li <pb n=""/> peccati. 23 In santo Giorgio, e statione in
            la sua chiesa, et e plenaria remissione de tutti li peccati. 25 Item il di de santo
            Marco, e statione a. s. Pietro, e li sono. 28. millia anni d'indulgentia, et altre tante
            quarantene. 29 A santo Vitale indulgentia
            plenaria. Item il medesimo di, e statione a santo Marco, et li e plenaria remissione de
            tutti li peccati. </p>
         <p> El mese di Maggio. Nota che tutte le Dominiche del mese di Maggio, e la plenaria
            remissione delli peccati in la chiesa di. s. Sebastiano. 1 In santo Philippo et Iacobo,
            e la plenaria remissione de tutti li peccati, e così in ogni festa d'Apostolo. 3 In la
            inuentione de santa Croce in Hierusalem, e statione et li e la plenaria remissione de
            tutti li peccati, et altre tante infinite indulgenze. In quel di proprio, e la
            consecratione desanta Maria rotonda, et e la plenaria remission de tutti li peccati. 4
            Il di de santa Monica ne la Chiesa di santo Agostino sono infinite indulgenze. 6 El di
            de san Giovanne ante portam Latinan, e la plenaria remissione de tutti li peccati. In
            quel proprio di, e statione a san Giovanne Laterano, <pb n=""/> et e la plenaria
            remissione de tutti li peccati, e la liberatione d'una anima del purgatorio. 8 El di
            della apparitione di. s. Michele, e statione in la sua chiesa, et e la plenaria
            remissione de tutti li peccati. El di della translatione di santo Gieronimo, e la
            plenaria remissione de tutti gli peccati. 12 A santo Nerei Archilei la remissione
            plenaria de tutti li peccati. In santo Victore e Corona e la plenaria remissione de
            peccati. 19 A santa potentiana la remissione de tutti li peccati. 20 In santo Bernardino
            de l'ordine de <persName ref="#SaintFrancois">santo Francesco</persName>, e statione a
            santa Maria d'Araceli, et e la plenaria remissione de tutti li peccati. 21 A santa
               <persName ref="#Helene">Elena</persName> Indulgentia plenaria. Nota che dal di
            preditto di. s. Bernardino insino al primo di d'Agosto a san Giovan Laterano ogni giorno
            e la plenaria remissione de tutti gli peccati. Nota chel luni d'avanti l'Ascensione del
            signore nostro Iesu <persName ref="#Jesus">Christo</persName>, vanno le processioni a
            santo Pietro, et li e anni. 28. millia d'indulgentia et altre tante quarantene. El
            giorno della Ascensione del signor nostro, <pb n=""/> e statione a san Pietro, e li sono
            anni. 28. millia et altre tante quarantene. La vigilia di Pascha di Maggio, e statione a
            santo Giovanni Laterano et li sono. 15. millia anni, e la plenaria remissione de tutti
            li peccati. Il giorno di Pascha di Maggio, e statione a santo Pietro et li e la plenaria
            remissione de tutti li peccati, et li sono poi infinite indulgenze. El luni, e statione
            a santo Pietro in vincula, et li e la plenaria remissione de tutti li peccati. El marti,
            e statione a. s. Anastatia, et li sono. 18. millia anni d'indulgenza. El mercore, e
            statione a santa Maria <persName ref="#Maggiore">Maggiore</persName>, et li sono anni.
            28. millia d'indulgenza, et altre tante quarantene, e la remission de la terza parte de
            li peccati, et ancora plenaria remissione de tutti li peccati. etcross2; La zobia, e
            statione a. s. Lorenzo fora de le mura, et li sono. 18. millia anni d'indulgenza, et
            altre tante quarantene, e la remissione della terza parte delli peccati, anchora e la
            plenaria remissione di tutti li peccati et la liberatione d'una anima delle pene del
            purgatorio. Il venere, e statione a santo Apostolo, et li sono. 18. millia anni
            d'indulgenza, e la plenaria <pb n=""/> remissione de tutti li peccati. etcross2; El
            sabbato, e statione a santo Pietro, et li sono. 18. millia anni d'indulgenza, et altre
            tante quarantane, e la plenaria remissione de tutti li peccati, e la liberatione de una
            anima del purgatorio. El giorno del corpo di <persName ref="#Jesus">Christo</persName>,
            e statione a santo Pietro; e li e la plenaria remissione de tutti li peccati, et ancora
            poi per tutta l'ottava </p>
         <p> El mese di Zugno. La seconda Dominica di Zugno, e statione a santa Maria della
            consolatione, et li e la plenaria remissione de tutti li peccati. 2 A santo Marcellino e
            l'indulgentia plenaria. 11 In santo Barnaba apostolo, e la plenaria remissione de tutti
            li peccati. 13 El di de santo Antonio da <placeName ref="#Padoue">Padova</placeName>, e
            statione a santa Maria in Ara Celi, et e la plenaria remissione de tutti li peccati. 15
            A santo Vito e Modesto, atq; Crescentio, e statione a santo Vito et Marcello, et li sono
            sei milia anni d'indulgenza. 24 A santo Giovanne battista, e statione a santo Giovanne
            Laterano, e la plenaria remissione de tutti li peccati. 28 La vigilia di .s. Pietro e
            Paulo, e statione a .s. Pietro, et li e la plenaria remissione de tutti li peccati. <pb
               n=""/> 29 El di de. s. Pietro e Paulo, e statione a santo Pietro, et li e la plenaria
            remissione de tutti li peccati, et cadauna festa delli dodeci apostoli. 30 La
            commemoratione de. s. Paulo, e statione a santo Paulo, et e la plenaria remissione de
            tutti li peccati, et altre infinite indulgenze. </p>
         <p> El mese di Luglio. 2 La visitatlone della <persName ref="#Marie">Vergine
               Maria</persName>, e statione a santa Maria del Popolo, et e la plenaria remissione de
            tutti li peccati, et quel di medesimo e statione a santa Maria della pace, et li e la
            plenaria remissione de tutti li peccati, e per tutta l'ottava de ditta Visitatione ogni
            di e la plenaria remissione de tutti li peccati, et altre innumerabili et infinite
            indulgenze. In santo Bona ventura, che vien la seconda Dominica di Lulio, e statione a
            santo Pietro, et li e la plenaria remissione de tutti li peccati. 15 A santo Quirico la
            remissione de li peccati. 17 In santo Alessio, e statione in la sua chiesa, et li e la
            plenaria remissione de tutti li peccati. 20 A santa Margarita Indulgentia plenaria. 21 A
            santa Prasseda Indulgentia de sei milia anni de perdonanza. <pb n=""/> 22 In santa Maria
            Magdalena, e statione alla sua chiesa, e li e la plenaria remissione de tutti li
            peccati, et altre infinite et innumerabili indulgenze. 23 A santo Apolinare, e la
            remissione de pec. 25 A santo Iacomo Apostolo, e statione in la sua chiesa, e li e la
            plenaria remissione de tutti li peccati. 26 A santa Anna Indulgentia plenaria. 29 A
            santa Marta Indulgentia plenaria. 30 In .s. Abdon et Senen, e statione a santo Marco, li
            e la plenaria remissione de tutti gli peccati. </p>
         <p> El mese d'Agosto. 1 In santo Pietro in vincula e statione nella sua chiesa et li e la
            plenaria remissione de tutti li peccati. 3 In la inuentione di. s. Stephano in .s.
            Lorenzo fora de li muri dove iace il suo corpo, e statione, et li e la plenaria
            remissione de tutti li peccati. 5 In santa Maria dalla neve, e plenaria remissione de
            tutti li peccati. 5 In santo Dominico, e statione a santa Maria in la Minerua, et li e
            la plenaria remissione de tutti li peccati. 6 In la trasfiguratione di Iesu <persName
               ref="#Jesus">Christo</persName>, e statione in santo Giovanne Laterano, et li e la
               <pb n=""/> plenaria remissione de tutti li peccati. 8 A santo Chiriacco, e la
            plenaria remissione de li peccati. 10 In santo Lorenzo fora di muri, e una delle sette
            chiese dove iace il corpo suo, et li e la plenaria remissione de tutti li peccati, et
            anchora per tutta l'ottava. 12 in santa Chiara de l'ordine di. s. Francesco, e statione
            a santo Siluestro, et li e la plenaria remissione de tutti li peccati. 15 El di della
            assumptione della <persName ref="#Marie">Madonna</persName>, e statione a santa Maria
               <persName ref="#Maggiore">Maggiore</persName>, et li e la plenaria remissione de
            tutti li peccati, e per tutta la sua ottava in quel di e statione a santa Maria Rotonda,
            a santa Maria del Populo, et a santa Maria in Ara Celi, et in tutte gli e la indulgenza
            plenaria et remissione de tutti li peccati. 16 A santo Rocho Indulgentia plenaria. 21 A
            santa Anastasia la remissione de li peccati. 22 In l'ottava de ditta Assumptione, e
            statione a santa Maria oltra il Tevere, et li e la plenaria remissione de tutti li
            peccati. 26 A santo Luise de la natione Francese Indulgentia plenaria. Nota che
            comenzando il giorno dell'Assumptione della <persName ref="#Marie">Madonna</persName>,
            per fina alla Nativiuita, ogni giorno e. 12. milia anni d'indulgenza, <pb n=""/> et la
            remissione della rerza parte de li peccati. 19 In santo Lodouico Vescovo, che fu frate
            di. s. Francesco, e statione a santa Maria d'Ara Celi, et li e la plenaria remissione de
            tutti li peccati. 25 In santo Bartholomeo Apostolo, e la plenaria remissione de tutti
            gli peccati. 28 In santo Agostino dottore, e statione in la sua chiesa, et gli e la
            remissione de tutti gli peccati. 29 Alla Decollatione di santo Giovanni Battista, e
            statione a santo Giovanni Laterano, et gli e la plenaria remissione de tutti li pec. </p>
         <p> El mese di Settembrio. 1 A santo Egidio Indulgentia plenaria. 8 La Nativita della
               <persName ref="#Marie">Madonna</persName>, e statione a santa Maria <persName
               ref="#Maggiore">Maggiore</persName>, et a santa Maria Rotonda, e a santa Maria d'Ara
            Celi, et a santa Maria inuialata, et a santa Maria della Pace, et a santa Maria del
            populo, et in tutte gli e la plenaria remissione de tutti li pec. 10 A san Nicola da
            Tolentino, e statione a santa Maria del populo, et a. s. Agostino, et li e la plenaria
            remissione de tutti li peccati. 20 A santo Eustachio la remissione de li pec. 24 El di
            dell'essaltatione de santa Croce in Hierusalem li e la remissione de tutti li peccati,
            et <pb n=""/> cosi il giorno della sua ottava, e la plenaria ria remissione de tutti gli
            peccati. El Mercore dopoi santa Croce di Settembrio che sono le quattro tempora, e
            statione a santa Maria <persName ref="#Maggiore">Maggiore</persName>, et sono. 28. milia
            anni d'indulgenza, et altre tante quarantene, et la remissione della terza parte delli
            pecca. El <persName ref="#Venus">Venere</persName>, e statione a santo Apostolo, e sono.
            18. milia anni d'indulgenza, e la plenaria remissione de tutti li peccati. El Sabbato, e
            statione a. s. Pietro, et gli sono .28. milia anni d'indulgenza, et altre tante
            quarantene, e la remissione della terza parte de tutti li peccati. 21 A santo Mattheo
            Apostolo, et Euangelista, e statione alla sua chiesa, et li e la plenaria remissione de
            tutti gli peccati. 27 A santo Cosmo, e Damiano l'indulgentia plenaria. 29 A santo
            Michael, e statione in la sua chiesa, e gli e la plenaria remissione delli peccati. 30 A
            santo Gieronimo, e statione a santa Maria <persName ref="#Maggiore">Maggiore</persName>
            dove iace il suo corpo, et li e la plenaria remissione de tutti li peccati. </p>
         <p> El mese d'Ottobrio. 4 El giorno de. s. Francesco fundatore, e padre delli frati de
            l'ordine minore, e statione a. s. Francesco oltra il Tevere, et li e la plenaria <pb
               n=""/> remissione de tutti li peccati, et il di dell'ottava, e la plenaria remissione
            de tutti li peccati. 18 A. s. Luca, e la plenaria remissione de tutti li peccati. 23 A
            santo Theodoro infinita perdonanza. 28 A. s. Simone e Iuda, e statione a. s. Pietro, et
            li e la plenaria remissione de tutti li peccati, et altre indulgenze. </p>
         <p> El mese di Novembrio. 1 La festa d'ogni <persName ref="#Santi">Santi</persName>, e
            statione; in la chiesa di santa Maria rotonda, et gli e molte indulgenze et la plenaria
            remissione de tutti li peccati, et questo per tutta la sua ottava. El giorno de tutti li
            Morti, e statione a. s. Gregorio, et li e la plenaria remissione de tutti li peccati, e
            questo e ogni giorno di tutta l'ottava, et si puol torre ancora per li morti. 7 La
            dedicatione della chiesa de. s. Pietro, e santo Paulo, e statione a. s. Pietro, et li e
            la plenaria remissione de tutti li peccati, quel giorno, proprio, e statione a. s.
            Paulo, et li e la plenaria remissione de tutti li peccati. 8 A santi quatro Coronati
            Indulgentia ple. 9 La Dedicatione del nostro Saluatore, e statione a. s. Giovanne
            Laterano, et li e la plenaria remissione de tutti li peccati. 10 A santo Trifone Indul.
            de anni. 10. milia. <pb n=""/> 11 A san Martin e statione, a. s. Pietro, et li e la
            plenaria remissione de tutti li peccati. 21 El di della Presentatione della gloriosa
            vergine Maria, e statione a santa Maria <persName ref="#Maggiore">Maggiore</persName>,
            et li e la plenaria remissione de tutti li peccati. 22 A santa Cecilia, e statione in la
            sua chiesa, et li e la plenaria remissione de tutti li pecca. 23 A san Clemente Papa, e
            statione in la sua chiesa, et li e la plenaria remissione de tutti li peccati. 25 A
            santa Catherina vergine, e martire, e statione in la sua chiesa, et li e la plenaria
            remissione de tutti li peccati. 26 A santo Grisogono Indulgentia plenaria. 30 A santo
            Andrea Apostolo, e statione a. s. Pietro, et li e la plenaria remissione de tutti li
            peccati. </p>
         <p> El mese di Decembrio. </p>
         <p> Le stationi dell'aduento. La prima Dominica, e statione a. s. Maria maggiore, et li
            sono. 28. milia anni d'indulgenza, et altre tante quarantene, e la remissione della
            terza parte de tutti li peccati. Quel di proprio e statione a. s. Pietro, et li e la <pb
               n=""/> remissione de tutti li peccati. Item e indulgenza d'anni mille tutte le feste
            de la <persName ref="#Marie">Madonna</persName>. La seconda Dominica, e statione a. s.
            Croce in Hierusalem, et li e la plenaria remissione de tutti li peccati, et. 11. milia
            anni d'indulgenza, et. s. Siluestro Papa crescere le ditte indulgenze. La terza
            Dominica, e statione a san Pietro, et li sono. 28. milia anni d'indulgenza, et altre
            tante quarantene, et li e la plenaria remissione de tutti li peccati. La quarta
            Dominica, e statione a. s. Pietro, e li e indulgenza plenaria e remissione de tutti li
            peccati, in quel di proprio e statione a. s. Apostolo, et li sono. 28. milia anni
            d'indulgenza, et la plenaria remissione de tutti li peccati. 2 A santa Bibiana, e
            statione in la sua chiesa, et li e la plenaria remissione de tutti li peccati. 4 A santa
            Barbara, e l'Indulgentia de anni. 16. milia. 5 A santo Savo, e la remissione de peccati.
            6 A. s. Nicolo vescovo, e statione a. s. Nicolo delle carcere, et li e la plenaria
            remissione de tutti li peccati. 7 A. s. Ambrosio e la plenaria remissione de tutti li
            pecati. <pb n=""/> 8 El giorno della Conceptione della gloriosa vergine Maria, e
            statione a santa Maria <persName ref="#Maggiore">Maggiore</persName> alla rotonda, a
            santa Maria d'Ara Celi, a santa Maria del Populo, et a santa Maria della pace, in tutte
            li e indulgenza plenaria e remissione de tutti li peccati, et per l'ottava. 13 A santa
            Lucia vergine e martyre, e la plenaria remissione de tutti li peccati. El Mercore dopoi.
            s. Lucia, e le quattro tempora, e statione a. s. Maria <persName ref="#Maggiore"
               >Maggiore</persName>, e li sono. 28. milia anni d'indulgenza, et altre tante
            quarantene; e la remissione della terza parte, et la plenaria remissione de tutti li
            peccati. El Venerdi, e statione a. s. Apostolo, e li sono. 10. milia anni d'indulgenza
            plenaria e remissione de tutti li peccati. El Sabbato, e statione a. s. Pietro, et li
            sono. 28. milia anni d'indulgenza, et altre tante quarantene. 21 A santo Thomaso
            Apostolo, e la plenaria remissione de tutti li peccati. 24 La vigilia della Nativita del
            nostro signore Iesu <persName ref="#Jesus">Christo</persName>, e statione a santa Maria
               <persName ref="#Maggiore">Maggiore</persName>, et li sono. 28. milia anni
            d'indulgenza, et altre tante quarantene, e la remissione della terza parte delli
            peccati. <pb n=""/> 25 El di della Nativita di Iesu <persName ref="#Jesus"
               >Christo</persName>, e statione a santa Maria <persName ref="#Maggiore"
               >Maggiore</persName>, quando se canta la prima messa, et li e la plenaria remissione
            delli peccati. Quella medesima notte, e statione a santa Maria d'Ara Celi, et li e la
            plenaria remissione de tutti li peccati. Alla messa dell'Aurora, e statione a. s.
            Anasta, sia, et li sono anni. 28. milia d'indulgenza, et altre tante quarantene, et la
            plenaria remissione de tutti li peccati. 25 El giorno e statione a santa Maria d'Ara
            Celi, et li e la plenaria remissione de tutti li pec. Alla messa grande, e statione a
            santa Maria <persName ref="#Maggiore">Maggiore</persName> et li e la plenaria remissione
            de tutti li peccati. Item e statione a. s. Maria d'Ara Celi, a. s. Maria <persName
               ref="#Maggiore">Maggiore</persName> in quello di proprio in la capella del Presepio
            del nostro signor Iesu <persName ref="#Jesus">Christo</persName>, li sono anni. 28.
            milia d'indulgenza, et altre tante quarantene, et la plenaria remissione de tutti li
            peccati. 26 In santo Stephano protomartire, e statione a san Lorenzo fora delli muri
            dove iace il suo corpo, et li e la plenaria remissione de tutti li peccati, in quel di
            proprio e statione a santo Stephano in Celio monte, et li sono. 28. milia anni
            d'indulgenza, et altre tante quarantene, et la plenaria remissione de <pb n=""/> tutti
            li peccati. 27 A santo Gionanne Euangelista, e statione a. s. Maria maggiore, et li e la
            plenaria remissione de tutti li peccati, in quel di e statione a. s. Giovanne Laterano,
            et li sono 28. milia anni d'indulgenza, et altre tante quarantene, et la plenaria
            remissione de tutti li peccati. 28 El di de l'Innocenti, e statione a. s. Paulo, et li
            sono anni. 15. milia d'indulgenza, et altre tante quarantene, et la plenaria remissione
            de tutti li peccati. 31 A san Siluestro, e statione in la sua chiesa, et li e la
            plenaria remissione de tutti li peccati. <pb n=""/>
         </p>
         <p> Queste sono speciali indulgentie et statione in diverse chiese in <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName>, concesse per li Sommi Pontefici oltre le soprascritte.
            A santo Pietro ogni giorno li sono sei milia anni d'indulgenza. A santo Paulo Apostolo
            ogni giorno li sono sei milia anni d'indulgenza. Nel Spirito santo, ogni giorno gli sono
            sei milia anni d'indulgenza. A santa Maria <persName ref="#Maggiore"
            >Maggiore</persName>, ogni giorno gli sono sei milia anni d'indulgenza. A santo Giovanne
            apostolo et evangelista ogni di gli sono sei milia anni d'indulgenza. A S. Sebastiano
            ogni giorno gli sono sei milia anni d'indulgenza. A santo Anastasio martire ogni giorno
            gli sono sei milia anni d'indulgenza. A santa Croce in Hierusalem ogni giorno li sono
            sei milia anni d'indulgenza. A santo Lorenzo fora delli muri ogni giorno gli sono sei
            milia anni d'indulgenza. A santo Vito, et Marcello ogni giorno gli sono sei milia anni
            d'indulgenza. A S. Agnese ogni giorno li sono sei milia anni d'indulgenza. A. s.
            Prassede ogni giorno gli sono sei milia anni <pb n=""/> d'indulgenza. A .s. Maria que
            dicitur libera nos a poenis inferni, ogni giorno gli sono otto milia anni d'indulgenza
            ne qual loco santo Siluestro Papa ligo il dragone. A. s. Maria scala celi dove sono
            diece milia martiri sepulti, ogni giorno sono diece milia anni d'indulgenza. A. s. Maria
            Annunciata ogni giorno gli sono dieci milia anni d'indulgenza. A. s. Bibiana sono
            sepulti cinque milia martiri senza le donne et putti ogni giorno gli sono nove milia
            anni d'indulgenza. Alla preditta chiesa el giorno d'Ogni santi li sono seicento milia
            anni di vera indulgenza. A. s. Prassede li sono cento venti milia anni d'indulgenza et
            altre tante quarantene, et la remissione della terza parte de tutti li pec. A san Cosmo
            e Damiano, gli sono ogni giorno tante volte quante tu entri in la chiesa anni mille
            d'indulgenza concessa per S. Gregorio Papa. A santo Eusebio ogni giorno gli sono. <date
               when="7800">7800</date>. millia anni d'indulgenza, et altre tante quarantene. A. s.
            Potentiana li sono piu de tre milia corpi de santi Martiri sepulti nel cimiterio di
            Pristilo, et ivi per ogni corpo e uno anno d'indulgenza, <pb n=""/> et una quarantena;
            et la remissione della terza parte delli nostri peccati liquali concesse il beato Papa
            Simpliciano. Alla chiesa di. s. Alesio ogni giorno sono cento anni d'indulgenza et altre
            tante quarantene. In quel loco dove santo Pietro disse, Domine quo vadis, li sono molte
            indulgenze. In la chiesa di santa Balbina, ogni giorno li sono sette anni d'indulgenza.
            In la chiesa che si chiama santa Maria imperatrice li sono. 15. milia anni d'indulgenza
            ogni volta che tu gli vai, et gli dirai tre Pater nostri, e tre Aue Maria inginocchione,
            laqual cosa concesse .s. Gregorio Papa per che quella imagine della nostra Donna parlo
            ad esso .s. Gregorio. Alla chiesa di santo Mathio Apostolo, gli sono ogni giorno mille
            anni d'indulgenza et altre tante quarantene, et remissione della settima parte delli
            nostri peccati. </p>
         <p> Nota che tutti quelli lo chi dove e la stella di fora descegnano che ivi si libera una
            anima del purgatorio. </p>
         <p> Finis. </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
