<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="ita"> Lettera a <persName ref="#LeonX">Leone X</persName>
            </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher> tranScriptorium </publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title xml:lang="ita"> Lettera a <persName ref="#LeonX">Leone X</persName>
               </title>
               <idno type="Transkribus"> 6710314 </idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <xi:include href="../IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
         <xi:include href="../IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="lettre" xml:id="L1" n="1">
            <pb n="1"/>
            <head> Lettera a <persName ref="#LeonX">Leone X</persName>
            </head>
            <p>
               <persName ref="#Raphael">Raffaello</persName> e Baldassar Castiglione </p>
            <p>
               <placeName ref="#Mantoue">Mantova</placeName>, Archivio Privato Castiglioni, Documenti Sciolti, a), n. 12 </p>
            <p> I. (p. 1/ Sono molti, Padre Santissimo, li quali misurando col suo piccolo iudicio le cose grandissime che de li Romani, circa l'arme, e de la cità di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, circa el mirabile artificio, le ricchezze, ornamenti e grandezza de li aedificii si scrivono, quelle più presto estimano fabulose che vere. Ma altrimente a me sòle avenire perché, considerando dalle reliquie che anchor si veggono delle ruine di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> la divinitate de quelli animi antichi, non estimo for di raggione credere che molte cose a noi paiono impossibili che ad essi erano facilissime. Però, essendo io stato assai studioso di queste antiquitati e havendo posto non piccola cura de cercharle minutamente e misurarle con diligentia e legendo li boni authori e conferendo l'opere con le scritture, penso haver conseguito qualche noticia de la architettura antica. Il che in un punto mi dà grandissimo piacere per la cognitione di cosa tanto excellente e grandissimo dolore vedendo quasi el cadavero di quella nobil patria, che è stata regina del mondo, cosi miseramente lacerato. </p>
            <p> II. Onde, se ad ognuno è debita la pietate verso <pb n="2"/> li parenti e la patria, tengomi obligato de esponere tutte le </p>
            
            <p> piccole force mie accioché, più che si po, resti in vita un poco de l'imagine e quasi l'umbra di questa che, in vero, è patria universale de tutti e cristiani et per un tempo è stata tanto nobile e potente che già cominciavano gli homini a credere che essa sola sotto il cielo fosse sopra la fortuna e, contra il corso naturale, exempta da la morte e per durar perpetuamente. Però parve che 'l tempo, come ilnlvidioso de la gloria de mortali, non confidatosi pienamente de le sue force sole, se acordasse con la fortuna e con li profani e scelerati barbari, li quali alla edace lima e venenato morso di quello agionsero l'empio furore, el ferro e il foco e tucti quelli modi che bastavano per ruinarla. Onde quelle famose opere che hoggi di, più che mai, serebbono florenti e belle, fórno dalla scelerata rabbia e crudele impeto di malvaggi homini, anci fiere, arse e distrutte: ma non, però, tanto che non vi restasse quasi la machina del tutto, ma senza ornamenti e (per dir cosi) l'ossa del corpo senza carne. </p>
            <p> III. Ma perché ci dolerem noi de' Gotti, (p. 3/ Vandali et altri tai perfidi inimici se quelli che come padri e tuttori deveano deffendere queste povere reliquie di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, essi medemi hanno lungamente atteso a destruerle? Quanti pontifici, Padre Santissimo, quali haveano el medemo officio che ha Vostra Santità, ma non già el medemo saper, né il medemo vallore e grandezza de animo, non quella clementia che vi fa simile a <persName ref="#Dieu">Dio</persName>: quanti, dico, pontifici hanno atteso a ruinare templi antiqui, statue, archi et altri aedificii gloriosi! Quanti hanno comportato che solamente per pigliar terra pozzolana siansi scavati fondamenti, onde in poco tempo, poi, li edificii sono venuti a terra! Quanta calce si è fatta di statue et altri ornamenti antiqui, che ardirei dire che tutta questa <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> nova che hor si vede, quanto grande ch'ella si sia, quanto bella, quanto ornata di pallaggi, chiese et altri aedificii, tutta è fabricata di calce di marmi antichi! </p>
            <p> IV. Né, senza molta compassione, poss'io racordarmi che poi ch'io sono in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, che anchor non è l'11° anno, sono state ruinate molte cose belle, come la Meta che era nella via </p>
            <pb n="3"/>
            <p> Alexandrina, l'Arco Malaventurato, tante colunne, templi, maxime da Messer Bartolomeo da la Rovere. </p>
            <p> V. Non debe, adonque, Padre Santissimo, esser tra li ultimi pensieri di <pb n="4"/>(p. 4/ Vostra Santitate, lo haver cura che quello poco che resta di questa anticha madre de la gloria e grandezza italiana, per testimonio del vallore e virtute de quelli animi divini, che pur talhor con la memoria sua excitano alla virtute li spirti che hoggi di sono tra noi, non sii estirpato e guasto dalli maligni et ignoranti; che, pur troppo, si sono insino a qui fatte iniurie a quelle anime che col suo sangue parturiro tanta gloria al mondo. Ma più presto cerchi Vostra Santità, lassando vivo el paragone de li antichi, aguagliargli e superarli come ben fa con magni aedificii, col nutrire e favorire le virtuti, risvegliare li ingegni, dare premio alle virtuose fatiche, spargendo el santissimo seme di la pace tra' principi cristiani: perché, come dalla calamitate della guerra nasce la distrutione e ruina di tutte le discipline e l'arti, cosi da la pace e concordia nasce la felicitate a' populi et il laudabil ocio per il quale ad esse si po dare opera e giongerne al colmo de la excellentia: come per el divino consiglio de Vostra Santitate sperano tutti che s'habbia da pervenir al secul nostro. /p. 5/ E questo è lo esser veramente Pastor clementissimo, anci Padre ottimo de tutto el mondo. </p>
            <p> VI. Essendomi, adonque, comandato da Vostra Santitate ch'io pongha in dissegno <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> anticha, quanto conoscer si po da quello che hoggi di si vede, con gli edificii che di sé dimostrano tal reliquía, che per vero argumento si possono infallibilmente ridurre nel termine proprio come stavano, facendo quelli membri che sono in tutto ruinati, né si veggono punto, correspondenti a quelli che restano in piedi e se veggono, ho usato ogni diligentia a me possibile accioché l'animo di Vostra Santità e de tutti gli altri che se dilettaranno di questa nostra faticha restino senza confussione ben satisfatti; e benché io habbia cavato da molti authori latini quello che intendo dimostrare, pure, tra li altri, precipuamente ho seguitato “* el quale, per esser stato delli ultimi, po dar </p>
            
            <p> più particular noticia de le ultime cose, non pretermettendo anchor le più antiche. </p>
            <p> VII. E perché ad alchuno potrebbe parer che difficil fosse el conoscer li edificii antichi dalli moderni, o li più antichi dalli meno antichi, per non lassare dubbio alchuno nella mente de chi vorrà havere questa cognitione, dico che questo con pocha faticha far si po, perché tre sorti di aedificii in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> solamente si trovano: delle quali la una si è tutti li antichi et antichissimi, li quali durorno fin al tempo che <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> fu ruinata e guasta dalli Gotti et altri barbari; l'altra tanto che <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> fu dominata da' Gotti et anchor / p. 6 / cento anni dippoi; l'altra da quello fino alli tempi nostri. </p>
            <p> VIII. Li aedificii, adonque, moderni e de' tempi nostri sono notissimi, si per esser novi, come anchor per non havere né lla manera così bella come quelli del tempo delli imperatori né così goffa come quelli del tempo de li Gotti; di modo che, benché siano più distanti di spacio di tempo, sono, però, più proximi per la qualitate e posti quasi tra l'uno e l'altro. E quelli del tempo de li Gotti, benché siano proximi di tempo a quelli del tempo de li imperatori, sono differentissimi di qualitate e come dui estremi, lassando nel meggio li più moderni. Non è, adonque, difficile conoscere quelli del tempo de li imperatori, li quali sono li più excellente e fatti con grandissima arte e bella manera di architettura: e questi soli intendiam nui de dimostrare; né bisogna che in cor di alchuno naschi dubbio che de li edificii antichi li meno antichi fossero men belli o men intesi, perché tutti erano d'una raggione. </p>
            <p> IX. E, benché molte volte molti edificii dalli medemi antichi fossero instaurati, come si legge che nel loco dove era la Casa Aurea di <persName ref="#Neron">Nerone</persName> nel medemo, dippoi, forno aedificate le Therme di Tito e la sua casa e l'Amphiteatro, niente di meno, erano fatti colla medema raggione che gli altri aedificii anchor più antichi che il tempo di <persName ref="#Neron">Nerone</persName> e coetanei della Casa Aurea. E benché le lettere, la sculptura, la pittura e </p>
            <pb n="5"/>
            <p> quasi tutte l'altre arti fossero lungamente ite in declinatione e peggiorando fin al tempo delli ultimi imperatori, pur l'architettura si osservava e manteneasi con bona raggione et edificavasi con la medema raggione che li primi: e fu questa, tra l'altre arti, l'ultima che si perse. E questo conoscer si po da molte cose e, tra l'altre, da l'Arco di Constantino, el componimento dil quale / p. 7 /è bello e ben fatto in tutto quello che apertiene alla architectura, ma le sculpture dil medemo arco sono sciocchissime, senza arte o bontate alchuna. Ma quelle che vi sono delle spoglie di Traiano e d'Antonino Pio sono excellentissime e di perfetta manera. El simile si vede nelle Terme Diocliciane che le scolpture sono goffissime e le reliquie de pittura che vi si veggono non hanno che fare con quelle del tempo di Traiano e Tito, pur la architettura è nobile e ben intesa. </p>
            <p> X. Ma poi che <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> dalli barbari in tutto fu ruinata et arsa, parve che quello incendio e misera ruina ardesse e ruinasse insieme con li aedificii anchor l'arte de lo edificare. Onde, essendosi tanto mutata la fortuna de' Romani et succedendo in loco de le infinite vittorie e triumphi la calamitate e misera servitute, quasi che non convenisse a quelli che già erano subiugati e fatti servi dalli barbari habitare di quel modo e con quella grandezza che faceano quando essi haveano subiugati li barbari, subito, con la fortuna, si mutò el modo de l'edificare et habitare et apparve uno estremo tanto lontano da l'altro quanto è la servitute da la libertate; e ridussesi a manera conforme alla sua miseria, senza arte, misura o gratia alchuna. E parve che gli homini di quel tempo, insieme con la libertà, perdessero tutto l'ingegno e l'arte e fórno tanto goffi che non seppero fare li mattoni cotti non che altra sorte de ornamenti: che scrustavano li muri antichi per tòrre le pietre cotte e /p. 8 /pistavano e' marmi e con essi muravano dividendo con quella mistura le parieti di pietra cotta, come hor si vede a quella torre che chiamano de le Militie. E cosi, per bon spacio, seguitorno con quella ignorantia che in tutte le cose di que' tempi si vede. E parve che non solamente in <placeName ref="#Italie">Italia</placeName> venisse questa atroce e crudel procella di </p>
            <pb n="6"/>
            <p> guerra e distrutione, ma se diffundesse anchor in <placeName ref="#Grece">Grecia</placeName>, dove già fórno li inventori e perfetti maestri di tutte l'arti. Onde, di là anchor, nacque una manera de pittura, sculptura, architettura pessima e de niun vallore. </p>
            <p> XI. Parve, dippoi, che li Tedeschi cominciassero a risvegliare un poco queste arte, ma nelli ornamenti forno goffi e lontanissimi dalla bella manera de' Romani, li quali, oltre la machina de tutto lo edificio, haveano bellissime cornici, belli freggi, architravi, colonne ornatissime de capitelli e basi e misurate con la proportione de l'homo e di la donna. E li Tedeschi (la maniera de' quali in molti lochi anchor dura) per ornamento spesso poneano solo un qualche figurino aranichiato e mal fatto per mensola a sostenere un travo et animali strani e figure e fogliami goffi e for d'ogni raggion naturale. Pur hebbe la lor architectura questa origine che nacque da li arbori non anchor tagliati li quali, piegati li rami e religati insieme, fanno li lor tercii acuti. E, benché questa origine non sia in tutto da sprezzare, pure è debile perché molto più reggerebbono le capanne fatte de travi incatenati e posti a uso di colonne, con li culmini loro e coprimenti, come descrive <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName> de la origine de la opera dorica, che li terzzi acuti li quali hanno dui centri. E però, e molto più anchor, sostiene, secondo la raggion mathematica, un meggio tondo el quale ogni /p. 9 / sua linea tira ad un centro solo et, oltre la debolezza, el terzo acuto non ha quella gratia all'ochio nostro al quale piace la perfectione del circulo: e vedesi che la natura non cercha quasi altra forma. </p>
            <p> XII. Ma non è necessario parlare de la architettura romana per farne paragone con la barbara perché la differentia è notissima né, anchor, per descrivere l'ordine suo, essendone già tanto excellentemente scritto per <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName>. Basti, adonque, saper che li edificii di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, insino al tempo de li ultimi imperatori, forno sempre edificati con bona raggione de architettura e però concordavano con li più antichi, onde difficultà alchuna non è discernegli da quelli che forno al tempo de li Gotti et anchor molti anni dipoi perché fórno </p>
            <pb n="7"/>
            <p> questi quasi dui estremi et oppositi di brocha né, anchor, dalli nostri moderni per molte qualitati, ma, specialmente, per la novità che li fa notissimi. </p>
            <p> XIII. Havendo a bastanza dechiarato quali aedificii antichi di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> sono quelli che noi vogliam dimostrare et anchor come facil cosa sia conoscere quelli da li altri, resta ad insegnare el modo che noi havemo tenuto in misurarli e disegnarli, accioché chi vorà attendere alla architettura sappi oprar l'uno e l'altro senza errore e conoscha noi nella descriptione di questa opera non ne esser governati a caso e per sola praticha, ma con vera raggione. (p. 10 /E, per non havere io, in sino a mo', veduto scritto né inteso che sia appresso a alchuno anticho el modo de misurare con la bussola de la calamita, el qual modo noi usiamo, estimo che sia inventione de' moderni; però parmi bene insegnare con diligentia l'operarla a chi non la sapesse. </p>
            <p> XIV. Farassi, adonque, un instrumento tondo e piano, come un astrolabio, el diametro del quale serà dui palmi, o più o meno, come piace a chi lo vole operare: e la circunferentia di questo instrumento partiremo in otto parti iuste et a ciaschuna di quelle parti porremo el nome d'uno degli otto venti, dividendola in trentadue altre parti picole che se chiameranno gradi. Così dal primo grado di tramontana tiraremo una linea dritta per meggio el centro de l'instrumento fino alla circunferentia e questa, a l'opposito del primo grado di tramontana, farà el primo di ostro. Medemamente tiraremo pur dalla circunferentia un'altra linea la quale, passando per el centro, intersecherà la linea d'ostro e tramontana e farà intorno al centro quattro anguli retti et in un lato de la circunferentia signarà el primo grado de levante, ne l'altro el primo di ponente. Cosi, tra queste linee che fanno li sopra detti quattro venti principali, restarà el spacio delli altri quattro collaterali che sono: grecho, lebecchio, maestro e siroccho, e questi se descriverano con li medemi gradi e modi che si è detto de li altri. </p>
            <pb n="8"/>
            <p> XV. Fatto cosi, nel punto del centro dove se intersechano <pb n="11"/>p. 11 /le linee conficharemo un umbilico di ferro, come un chiodetto, drittissimo et acuto e, sopra questo, si metterà la calamita in bilancia, come si usa di fare ne li horioli da sole che tutto di veggiamo; dippoi chiuderemo questo loco de la calamita con un vetro, o vero con un sutil corno transparente, ma che non tochi per non impedire el moto di quella, né sforzato dal vento. Dippoi, per meggio de l'instrumento, come diametro mandaremo un indice el quale serà sempre dimostrativo non sollamente delli oppositi venti, ma anchor de li gradi, come l'armilla ne l'astrolabio. E questo si chiamerà traguardo e serà aconcio di modo che si poterà volger intorno stante fermo el resto de l'instrumento. Con questo, adonque, misureremo ogni sorte di aedificio di che forma si sia: o tondo o quadro o con strani anguli e svolgimenti quanto dir si possa. </p>
            <p> XVI. Et il modo è tale che nel loco che si vole misurare si ponga lo instrumento ben piano acioché la calamita vaddi al suo dritto et se acosti a quella parete che si vol misurare quanto comporta la circunferentia del stormento; e questo se vadi volgendo tanto che la calamita stii iusta verso el vento signato per tramontana. E come è ben ferma a questo verso, si indrizzi el traguardo con una regula di legno o d'otone, iusto a filo di quella parete o strata o altra cosa che voi misurare, lassando lo instrumento fermo accioché la calamita servi el suo dritto verso tramontana. Dippoi guardissi a qual vento et a quanti gradi è volta per dritta linea quella parete, la quale misurerai con la canna o cubito o palmo fino a quel termine che 1 traguardo ti porta per dritta linea e questo numero /p. 12 si noti, ciò è tanti cubiti a tanti gradi di ostro o sirocho o qual si sia. Dippoi che 'l traguardo non serve più per dritta linea, devesi alhor svolgerlo, cominciando l'altra linea che se ha a misurare dove termina la misurata; e cosi, indrizandolo a quella, medemamente notare li gradi del vento et el numero delle misure fin tanto che se circuischa tutto lo edificio. E questo pensiamo che basti quanto al misurare, benché bisogna intendere le altezze e tondi, li quali se misurano in questo modo: </p>
            <pb n="9"/>
            <p> XVII. <pb n="13"/>/p. 13 /Havendo misurato di quel modo che si è detto e notate tutte le misure e prospetti, ciò è tante canne o palmi a tanti gradi di tal vento, per dissegnare bene il tutto è oportuno haver una carta della forma e misura propria de la bussola della calamita e partita, apunto, di quello medemo modo, con li medemi gradi de li venti, de la quale te servirai come ti mostrerò. Pigliarai, adonque, la carta sopra la quale vòi dessignare lo aedificio e, primamente, tira sopra essa una linea la quale ti serva quasi per maestra al dritto di tramontana. Poi sopra poneli la carta dove hai dissegnata la bussola et indrizala di modo che la linea di tramontana ne la bussola dissegnata si convenga con quella che hai tirata nella carta ove vôi dissegnare lo edificio. Di poi guarda el numero de li piedi che notasti misurando e li gradi di quel vento verso il quale è indrizato el muro o via che voi dissegnare: e così trova el medemo grado di quel vento nella bussola dissegnata, tenendola ferma con la linea di tramontana sopra l'altra linea descritta nella carta. E tira la linea di quel grado dritta, che passi per el centro de la bussola designata e se descriva nella carta dove voi dissegnare; dipoi riguarda quanti piedi traguardasti per dritto di quel grado, e tanti ne segna con la misura delli tuoi piccoli piedi su la linea di quel grado. E se, verbi gratia, traguardasti in un muro piedi 30 a gradi sei di levante, misura piedi 30 e segna. E così di mano in mano, di modo che, con la praticha, farai una facilitate grandissima e serà /p. 14 / questo quasi un dissegno de la pianta e memoriale per dissegnare tutto el resto. </p>
            <p> XVIII. E perché, secondo el mio iudicio, molti se inganano circa el dissegnare li aedificii, che in loco di far quello che apertiene allo architetto, fanno quello che apertiene al pittore, dirò qual modo mi pare che s'habbia a tenere per intendere tutte le misure iustamente e saper trovare tutti li membri delli aedificii senza errore. El dissegno, adonque, de li aedificii se divide in tre parte, delle quali la prima si è la pianta, o vogliam dire dissegno piano, la seconda si è la parete di fori con li suoi ornamenti, la terza la parete di dentro con li suoi ornamenti. La pianta si è quello che </p>
            <pb n="10"/>
            <p> comparte tutto el spacio piano del loco da aedificare, o vogliam dire el dissegno dil fondamento di tutto lo edificio, quando già è radente al piano della terra. El qual spacio, benché fosse in monte, bisogna ridure in piano e fare che la linea de la basi del monte sia paralella con la linea de le basi de' piani de lo edificio. E per questo devesi pigliare la linea dritta del piede del monte e non la circunferentia della altezza, di modo che sopra quella caddino piombati e perpendiculari tutti li muri e chiamasi questo dissegno pianta, quasi che, come el spacio che occupa la pianta del piede, ch'è fondamento di tutto el corpo, così questa pianta sia fondamento di tutto lo edificio. </p>
            <p> XIX. Designato che si ha la pianta, e compartitovi li suoi membri con le larghezze loro, o in tondo o in quadro o in qual altra forma si sia, devesi tirare - misurando sempre il tutto con la piccola misura - una linea della larghezza delle basi de tutto lo edificio e, dal punto di meggio di questa linea, tirarai un'altra linea dritta, la quale faccia da l'un canto e da l'altro dui anguli retti: e questa sia la linea della intrata dello edificio. Dalle due estremitati di la linea della larghezza tiraranssi due linelel paralelle per /p. 15 / perpendiculari sopra la linea della basi, e queste due linee siano alte quanto ha da esser lo edificio che, in tal modo, faranno la altezza dello edificio. Dippoi, tra queste due estreme linee che fanno l'altezza, se pigli la misura de le colonne, pilastri, finestre et altri ornamenti dessignate nella metà della pianta de tutto lo edificio dinanti e, da ciaschun punto de le estremitati delle collonne o pilastri e vani, overo ornamenti de finestre, farai il tutto, sempre tirando linee paralelle di quelle due estreme. Dippoi, per il traverso, si ponga l'altezza delle basi delle colonne, delli capitelli, delli architravi, delle finestre, freggi, cornici e tai cose e questo tutto si faccia con linee paralelle della linea del piano dello edificio. </p>
            <p> XX. Né si diminuisca nella estremitate dello edificio, anchor che fosse tondo, né anchor se fosse quadro, per farli mostrare due faccie, come fanno alchuni, diminuendo quella che si </p>
            
            <p> allontana più da l'ochio, perché subito che li dissegni diminuischono, sono fatti con intersechare li raggi piramidali de l'ochio, che è raggion di prospettiva et apertinente al pittore, non allo architetto el quale dalla linea diminuta non po pigliare alchuna iusta misura, il che è necessario a tale artificio che ricercha tutte le misure perfette in fatto, non quelle che appaiono e non sono. Però al dissegno de l'architecto se apertengono le misure tirate sempre con linee paralelle per ogni verso. E se le misure fatte talhor sopra pianta di forma tonda scortano o ver diminuiscono, o ver fatte pur sopra el dritto in trianguli o altre forme subito se ritrovano nel dissegno della pianta e quello che scorta nella pianta, come volte, archi, trianguli, e poi sono perfetti nelli suoi /p. 16/ dritti dissegni. E per questo è sempre bisogno havere pronte le misure iuste di palmi, piedi, dite, grani, fino alle sue parti minime. </p>
            <p> XXI. La terza parte di questo dissegno si è quella che havemo chiamata la pariete di dentro con li suoi ornamenti. E questa è necessaria non meno che l'altre due e fatta medemamente dalla pianta con le linee paralelle, come la parete di fora, e dimostra la metà dello edificio dentro come se fosse diviso per meggio: dimostra el cortile, la correspondentia della altezza delle cornici di fóra con el di dentro, l'altezza delle finestre, delle porte, li archi delle volte a botte o a crociera o a che altra foggia si siano. Insomma, con questi tre modi si possono considerare minutamente tutte le parti d'ogni edificio, dentro e di fóra, e questa via havemo seguitata noi, come si vederà nel progresso di tutta questa nostra opera. Et, accioché più chiaramente anchor se intenda, havemo posto qui in dissegno un solo edificio in tutti tre questi modi dissegnato. </p>
         
         
            <pb n="12"/>
            <p> Terzo frammento del manoscritto di <placeName ref="#Mantoue">Mantova</placeName>
            </p>
            <p> VI bis. Ip. 19] ch'io ponga in dissegno <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> anticha, per quanto conoscere si po da quello che hoggi di, et anchor, si vede, sforceromi adonque quelle poche che restano di mostrare come stanno e quelle che di sé mostra tal reliquia che per vero argumento si posso ridurre come stava, facendo quelli membri che non si veggano correspondenti a quelli che si veggono. Li quali io con molta diligentia e faticha perscruttando per molti lochi pieni de sterpi inanti e quasi inaxessibili ho ritrovati. E partendo tutta la cità in 14 regilonil, come è descritta da boni authori, ho usato ogni diligentia di mesurarla /p. 20 /e dissegnarla, ciò è quello che si vede e quello che non si vede, ma se iudica per quello che si vede per la correspondentia de l'un membro all'altro. </p>
            <p> XIII ter, XIV bis-XVII bis. Ho, adonque, tenuto questo ordine di mesurare il tutto e ponere ogni cosa alli suoi prospetti, dippoi designar la pianta, appresso el di fora de li aedificii, oltre questo el dentro. E fatto primamente uno universale di tutta <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>, dippoi divise le reggioni, appresso fatto li aedificii più nobili separatamente. Et, accioché meglio se intenda, parmi de mostrare qual modo e regola habbia usato al misurare e quale a dissegnarla. Ho, adonque, cominciando * divisa la cità in 14 reggioni, secondo che la descrive **, e tolto li confini suoi dalli colli e poi misurato le piante indrizandole alli suoi prospetti con la calamita in questo modo: Nel dissegnarla poi ho tenuta questa regula: </p>
        
            <p> Paragrafi XXII-XXV del manoscritto di <placeName ref="#Monaco">Monaco</placeName> di Baviera </p>
            <p> XXII./ c. 87 r (11 r) / Et, per satisfare anchor più compiutamente al dessiderio di quelli che amano di vedere et comprendere bene tutte le cose che seranno dissegnate, havemo, oltre li tre modi di architectura proposti et sopra ditti, dissegnato anchora in prespectiva alcuni edificii li quali </p>
            
            <p> a noi è paruto che cossi ricerchino accioché gli occhi possano vedere et giudicare la gratia di quella similitudine che se gli apressenta per la bella proportione et simetria delli edificii il che non apar nel dissegno di quelli che son misurati architectichamente. Perché la grossezza de' corpi non si può dimostrare in un piano se quelle parti che si hanno da veder più lontane non diminuischano con proportione secondo che l'occhio naturalmente vede, il qual manda li raggi in forma di piramide et nell'obiecto aplica le base et in sé retiene lo angolo della summità secondo il qual vede. Però, quanto l'angolo è minore, tanto l'obbiecto veduto par minore, et cosi, più alto et più basso, dextro o sinistro, secondo l'angolo. </p>
            <p> XXIII. Et, per mettere nella parete diricta un piano sopra il quale le cose più lontane si veghino minore con la sua debita proportione, bisogna intersecare li raggi pyramidali delli occhi nostri con una linia equidistante da esso occhio, perché così si vede naturalmente, et dalli punti dove questa linia interseca li raggi si coglie misura giusta del minuire con quella proportione et intervallo che fa parere li obiecti che si vegono lontani più o meno, secondo la distantia che 'l pictore, over prospectivo, vól dimostrare. Così noi questa ragione et le altre necessarie alla prospectiva havemo observate nelli disegni che lo ricercavano - rimetendo le misure architectiche alli altri tre primi - con li quali sarebbe impossibile o, almeno, difficilissimo, redurre tal cose nelle proprie forme che misurar si potessero, benché, in effecto, la ragion delle misure pur ve sia. E, benché questo modo di dissegno in prespectiva sia proprio del pictore, è però conveniente anchora a l'architecto. Perché, come al pictore convien la notitia della architectura per saper far li hornamenti ben misurati et con la lor proportione, così all'architecto si ricerca saper la prespectiva perché con quella exercitatione meglio immagina tutto l'edificio fornito con li suo hornamenti. </p>
            <p> XXIV. /c. 87 v (11 v) / De' quali non occore dir altro se non che tutti derivano dalli cinque ordini che usavano li antiqui, cioè dorico, ionico, corintho, toscano et attico. Et di tutti il </p>
            <pb n="14"/>
            <p> dorico è il più anticho, il qual fu trovato da Doro, re di Achaia, edificando in <placeName ref="#Argos">Argo</placeName> un tempio a Iunone. Di poi in Ionia, facendosi il Tempio di <persName ref="#Apollon">Apolline</persName>, misurando le colonne doriche con la proportiosnel de l'homo onde ferno simetrie et fermezza et bella misura, senza altri ornamenti. Ma nel Tempio di <persName ref="#Diane">Diana</persName> mutarono forma ordinando le colonne con la misura et proportion della donna et, con molti ornamenti nelli capitelli et nelle basi et in tutto il troncho, over scapo, ad imitation di feminile statura lo composero. E questo chiamaron ionico; ma quelle che si chiamano corinthe sono più svelte et più delichate et fatte ad imitatione della gracilità et sotigliezza vifrlginale, et fu d'esse inventore Calimacho in Corintho, onde si chiamano corinthie. Della origine delle quale et forma scrive difusamente Victruvio, al qual rimectemo chi vorrà haverne magior notitia. Noi, secondo che occurrerà, dichiararemo li ordini di tutte presuponendo le cose di Victruvio. </p>
            <p> XXV. Sono anchora due altre opere oltra le tre dicte: cioè attica et toscana, le quali non fuoron, però, molte ussate dalli antichi. L'attica ha le colonne facte a quattro faccie. La toscana è assai simile alla dorica, come si vederà nel progresso di quello che noi intendemo fare et mostrare. Et troverannosi anchora molti edificii composti di più maniere, come da ionica et corintha, dorica et corintha, toscana et dorica, secondo che più parse meglio a l'arthefice per concordar li edificii apropriati alla loro intentione et maxime nelli templi. </p>
         </div1></body>
   </text>
</TEI>
