<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="ita"> Title </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p> Publication Information </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <publisher> ATIR </publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <xi:include href="../IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
         <xi:include href="../IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p> Libro extraordinario di architettura, <persName ref="#SebastianoSerlio">Sebastiano
               Serlio</persName>, <date when="1558">1558</date> --[-]-- Extraordinario LIBRO DI
            ARCHITETTVRA DI SEBASTIANO SERLIO, ARCHITETTO DEL RE CHRISTIANISSIMO. NEL QUALE SI
            DIMOSTRANO. TRENTA PORTE DI OPERA RVSTICA MISTA CON DIVERSI ORDINI: ET VENTI DI OPERA
            DILICATA DI DIVERSE SPECIE CON LA SCRITTVRA DAVANTI, CHE NARRA IL TVTTO. In <placeName
               ref="#Venise">Venetia</placeName>, appresso Giovambattista, et Marchio Sessa
            fratelli. <date when="1558">1558</date>
            <pb n=""/> AL CHRISTIANISSIMO RE HENRIGO SEBASTIANO SERLIO. Altissimo et potentissimo
            Sire, essendo la vigilantia, et la sollecitudine grande inimiche del ocio, et della
            pigritia; et tenendo io la parte delle due prime, non posso fare ch'io non operi in
            quelle cose, alle quali me inclina il mio Pianeta, che sono gli studii di Architettura.
            Il perché ritrovandomi di continuo in questa solitudine di <placeName
               ref="#Fontainebleau">Fontanableo</placeName>, dove sono piu fiere, che huomini, et
            havendo condotto al sine una mia longa fatica, mi cadde nel animo di voler formare in
            apparente dissegno alcune porti alla Rustica, miste però con diversi ordini, cioè
            Thoscano, Dorico, Ionico, Corinthio, et Composito. Et questo non è stato senza cagione.
            Impero che vegendo, et vdendo spesse volte mirare, et lodare la porta del Reverendiss.
            et illustriss. Cardinale di Ferrara, dove io mi tengo di continuo; et molti volerne
            copia per seruirsene: diqui nacque (come ho detto di sopra) ch'io incominciassi tal
            fatica: et andai tanto avanti, ch'io ne feci fin al numero di XXX. quasi transportato da
            un'furore Architettico. Ne mi contentai di questo, sentendomi abbondare nove fantasie
            nell'intelletto; ch'io me deliberai farne fin al numero de XX. di opera dilicata pure di
            diversi ordini per satisfare a piu appetiti di huomini: et a commun beneficio non
            solamente del'bel'Regno di <placeName ref="#France">Francia</placeName> tanto inclinato
            al'Architettura: ma a beneficio di tutti li paessi habitati da huomini, et le quai
            fatiche ho fatte sotto lo nome et protetione di vostra Maiesta. Prenda addonca quella
            questa mia picola fatica con quella bellezza di animo, con la quale l'humilissimo suo
            seruo le porge: et viva felice. <pb n=""/> SEBASTIANO SERLIO A GLI LETTORI.
            Discretissimi lettori, la cagione, che mi mosse a dar'principio a questa mia fatichetta,
            la potete havere intesa nella epistola davanti: ma la cagione, per ch'io sia stato così
            licentioso in molte cose, hora ve la dirò. Dico che conoscendo, che la maggior parte de
            gli huomini appetiscono il piu delle volte cose nuove, et massimamente che ve ne sono
            alcuni, che in ogni picola operetta, che facciano fare, gli vorebbono luoghi assai per
            porui lettere, armi, imprese, et cose simili: altri istoriette di mezo rilevo, o di
            basso: alcuna fiata una testa antica, o un ritratto moderno, et altre cose simili. Per
            tal cagione sono io trascorso in cotai licentie, rompendo spesse fiate uno Architrave,
            il Fregio, et anchora parte della Cornice: seruendomi perhò di l'autorita di alcune
            antichita Romane. Taluolta ho rotto un'Frontespice per locarui una tabella, o una arme.
            Hò fasciato di molte colonne, pilastrate, et supercigli, rompendo alcuna volta de gli
            Fregi, et de Trigliphi, et de fogliami. Le quai tutte cose levate via, et aggiunte delle
            Cornici, dove son rotte, et finite quelle colonne che sono imperfette, le opere
            rimarrano integre et nella sua prima forma. Et perché quanto al discrivere le misure io
            son stato molto breve: il diligente Architetto le truoverra tutte minutamente, facendo
            cosi. S'imaginera di quanti piedi havera da esser larga la porta, facendo di uno di quei
            piedi parti dodici, che saranno once, et di una oncia farne sei parti detti minuti:
            dipoi comincera a misurare una colonna, la quale troverra (esempio gratia) un piede, e
            sette once, e tre minuti, et mezo: et la pilastrata sara per la meta di essa colonna: et
            così la colonna sara otto grossezze in altezza, et sara diminuta la sesta parte nella
            summita. Con questa regola troverra tutte le misure a parte a parte. Et volendo poi
            ridurre l'opera in forma grande, fara del piede giusto tante once, et d'una oncia tanti
            minuti. Et così havendo lo compasso picolo per l'opera picola, et lo compasso grande per
            la grande, trasporterra la cosa picola in forma grande che non falira punto. Ma o voi
            Architetti fondati sopra la dottrina di <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName> (la
            quale summamente io lodo, et dalla quale io non intendo alontanarmi molto) habbiatemi
            per iscusato di tanti ornamenti, di tante tabelle, di tanti cartocci, volute, et di
            tanti superflui: et habbiate riguardo al paese, dove io sono, supplendo voi dove io
            havero mancato: et state sani. <pb n=""/> DESCRITTIONE DELLE TRENTA PORTE RVSTICHE. I
               <figure type="ornement"/> Primieramente la porta qua davanti, come ho detto, è alla
            casa del Reverendiss. et Illustriss. Cardinal di Ferrara Don Hippolito da Este: la quale
            è di opera <placeName ref="#Toscane">Toscana</placeName> vestita di <persName
               ref="#GiovanniFrancescoRustici">Rustico</persName>, le colonne della quale vorebbon
            essere di sette diametri, cioè grossezze, prendendo tal misura da basso, secondo li
            precetti di <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName>: ma per esser'esse colonne
            incassate nel muro, et anche cinte dalle fascie Rustiche, et non essendo sopra esse gran
            peso, elle si faranno di nove grossezze alte con la base, et il capitello. La sua
            grossezza si immaginara un piede, e mezo. Le sue pilastrate dalli lati saranno per la
            meta della colonna. L'altezza del piedestale sara piedi tre. L'apertura della porta in
            larghezza sara piedi otto. L'altezza fin sotto l'arco sara piedi sedici. Le colonne
            nella parte disopra saranno diminuite la quarta parte. L'Architrave sara per la meta
            della colonna, così lo Fregio, et anche la Cornice. Lo Frontespice sara dal regolo della
            Cornice fin alla sua acutezza, piedi tre. Li cunei del arco saranno talmente compartiti,
            che quel di mezo sia la quarta parte piu largo degli altri. Quanto a l'opera del
            legname, si aprira dalla fascia in giù: ma dalla fascia in sù, ella sara fermata
            nell'opera di pietra. Per ciò che l'altezza de l'apertura sara piedi undici, et un
            quarto. Et chi vorra questa porta, o maggiore, o minore, accresca, o minuisca li piedi.
            II <figure type="ornement"/> La presente porta è di opera <placeName ref="#Toscane"
               >Toscana</placeName>, ma di basso rilevo di un'<persName
               ref="#GiovanniFrancescoRustici">Rustico</persName> dilicato: la larghezza della quale
            è piedi sei, et mezo imaginati. L'altezza sua sara piedi tredici. La fronte di una
            colonna sara un'piede. La pilastrata mezo piede. Fra le dua colonne vi è un'piede, et
            mezo. l'altezza del piedestale è piedi tre. l'altezza delle colonne è piedi dieci, e
            mezo, ne per ciò sono viciose, per essere di basso, et apresso l'una all'altra.
            l'Architrave, il Fregio, et la Cornice sara la quinta parte de l'altezza della colonna.
            La levation'di mezo sara tanto alta col remenato, quanto è larga la porta. La sua
            larghezza con le colonnelle è quanto contiene le pilastrate della porta. Et in essa
            levatione, se la porta sara a una casa privata, et che l'entrata sua habbia bisogno di
            luce, ella seruira per finestra. Et se anche non le accadera luce, si potra in essa
            mettere qualunque cosa si vorra. III <figure type="ornement"/> Questa porta è tutta di
            opera <placeName ref="#Toscane">Toscana</placeName> ornata di <persName
               ref="#GiovanniFrancescoRustici">Rustico</persName>. Le colonne di essa sono di dieci
            grossezze in altezza: che così le descrive <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName>
            nel Tempio rotondo ne l'opera <placeName ref="#Toscane">Toscana</placeName>. La sua
            grossezza sara di un'piede, et mezo. Et saranno li dua terzi fuori del muro. Fra l'una,
            et l'altra sara lo spatio di meza colonna. L'altezza di un'piedestale sara tre piedi, e
            dua terzi. La latitudine della porta sara piedi sette, e un quarto. l'altezza sua sara
            piedi quatordici, e tre quarti. L'Architrave, Fregio, et la Cornice sara la quarta parte
            de l'altezza della colonna. Et fatto del tutto diece parti: tre saranno per
            l'Architrave: quatro si lassaranno per il Fregio: e quatro si daranno alla Cornice. Dal
            quadretto di essa Cornice fin alla summita del Frontespice, sara piedi quatro. li cunei
            de l'arco saranno talmente compartiti, che quel di mezo sia la quarta parte piu de
            glialtri. la tabella, che rompe il Fregio, et l'Architrave, è licentia antica per
            metterui gran numero di lettere. Et chi non la vorra, la levi, et rimarra l'opera
            integra. IIII <figure type="ornement"/> La presente porta è tutta Dorica mista col
               <persName ref="#GiovanniFrancescoRustici">Rustico</persName>, et col tenero per
            Capriccio. Tenero è quel cussino sopra li capitelli fatto per una bizaria. Et a chi
            nostr piacera, faci correre la fascia, et sopra essa metta un cimatio. Et così la
            tabella, che rompe lo Fregio, chi non la vorra, la levi via, et lassi correre la
            Cornice. Et il medesimo fara di quei pezi rustichi fra le cornici del Frontespice, li
            quali vi furono posti per carestia di Cornice. Or'parliamo delle misure. La larghezza
            della porta è piedi otto: et è l'altezza sua piedi tredici, e mezo. la grossezza di una
            colonna è uno piede, e mezo: et è in altezza piedi dodeci, che sono otto grossezze. li
            Piedestali sono alti piedi dua, et mezo. le pilastrate dalli lati ciascuna è tre quarti
            di un'piede. l'Architrave, il Fregio, et la Cornice, sono la quarta parte de l'altezza
            della colonna. Dalla fascia <pb n=""/> in luogo di Architrave alla cima del Frontespice
            vi sono quatro piedi, et un'quarto. Li cunei saranno diecinove, facendo quel di mezo
            maggiore la quarta parte. V <figure type="ornement"/> Parera forse ad alcuno la presente
            porta essere, come la passata, per esser'le colonne fasciate di <persName
               ref="#GiovanniFrancescoRustici">Rustico</persName>, come l'altra: ma chi
            ben'considerara tutte le parti, la trovara assai differente. Questa porta adonca è tutta
            Dorica tramezzata di <persName ref="#GiovanniFrancescoRustici">Rustico</persName>. la
            larghezza di essa è piedi otto, e tre quarti. La sua altezza sara piedi quatordici, e
            un'terzo. la grossezza di una colonna sara piede uno, e mezo. L'altezza della colonna
            sara piedi dodici e mezo. L'altezza del piedestale sara piedi tre et uno quinto. Le
            pilastrate saranno per meza colonna. L'Architrave, il Fregio, et la Cornice, sara per la
            quarta parte della colonna. Ma avuertissi qui lettore, di fare al perpendicolo delle
            colonne li dua modiglioni: la fronte de quali sara per meza colonna, et la sua altezza
            sara tre quarti di essa colonna: et fra li dua modiglioni saranno cinque trigliphi, et
            sei methope. le quai misure trovarai, se vsarai diligentia nel compartire, et nel
            misurare. Et condotta al fine questa opera, la trovarai reuscire a satisfatione
            de'giudiciosi. Il frontespice sara alto da sotto lo scudo alla sua cima piedi tre, è
            mezo. li cunei del mezo circolo saranno decisetti: ma que'di mezo sara la quarta parte
            maggiore de glialtri. VI <figure type="ornement"/> Gli è pur'grande cosa il voler'variar
            in tanti modi quelle cose le quali hanno in se pochissimi termini: che quando si
            havera'fatto a una finestra, o una porta sopra essa la sua Cornice, pura, o lo
            Frontespice, o il remenato, non vi sara da variare altrimenti. Et io, che mi son'dato a
            fare cinquanta porte tutte differente, et diverse l'una da l'altra, non farò puoco a
            satisfare a tutti: pure andarò facendo quanto io sapperò. la presente porta è tutta
            Dorica, ma stravestita, et fatta mascara, come sono le colonne non finite, ma vi son
            però le sue misure. Que dua quadreni sopra esse colonne, che rompeno l'Architrave, il
            Fregio, et parte de la Cornice: quei tre pezzi rustici, li quali traversano lo Fregio, e
            l'Architrave, e lo Superciglio: le quai tutte cose levate via, la porta rimarra pura: et
            vi si trovaranno tutte le misure, et la distribuitione de trigliphi, et delle methope.
            Ma tal fiata uno huomo, che vora variare da glialtri, si contentara di questa
            inuentione. Quanto alle misure, s'immaginara che una colonna sia grossa un'piede, e
            mezo, et del piede fatto dodici parti, da quello si traranno tutte le misure. VII
               <figure type="ornement"/> Io son pure su questa fantasia delle colonne imperfette,
            per variare daglialtri, et delle quali so ne farò uno arco trionphale. la largheza del
            quale sara piedi undici: et l'altezza sara ventidua. l'altezza de i piedestali sara
            piedi sette: et le porticelle saran'sei piedi in altezza, et larghe tre. la grossezza
            delle colonne è piedi dua: la sua altezza piedi diecinoui, et un terzo. la pilastrata
            del arco sara un'piede: fra le colonne vi è piedi cinque, un'quarto. l'altezza de
            l'Architrave, Fregio, et Cornice sara la quarta parte del'altezza della colonna. Et per
            che in uno arco ci acade scritture assai, imprese, et armi, ci ho voluto fare le tre
            tabelle oltra la forma ovale nella parte di sopra. la quale altezza con tutto il
            Frontespice sara piedi tredici, et mezo. li cunei saranno dieci sette: me quel'di mezo
            sara un quarto di piu de gli altri. VIII <figure type="ornement"/> La porta qua davanti
            è tutta Dorica, di basso rilevo, mista di rustico dilicato. L'apertura di essa in
            larghezza è piedi sei, et è alta dodici, le colonne son'piane: et le dua insieme fanno
            un'pilastro. Ma per far'l'opera piu gratiosa s'è incavato fra esse colonne quanto è la
            meta di una. l'altezza del piedestal è piedi nove. l'Architrave, Fregio, et Cornice sono
            in altezza piedi quatro. Et sopra le colonne vi sono li modiglioni in luogo di
            trigliphi: fra li quali vi è una tabella per metterui delle lettere. Et chi non la
            vorra, la levi via, et gli compartissa li trigliphi. Et similmente se quelle dua tabelle
            attacate alle colonne, et quelle fascie rustiche, che cingono le colonne, et la
            pilastrata, non piaceranno, le levi via: et la porta rimarra tutta netta. l'altezza del
            Frontespice sara piedi tre dal cimatio della Cornice fin sotto le mascare. IX <figure
               type="ornement"/> Ne primi tempi. quando non s'era anchora adoperato Marmi, ne altra
            pietra, si facevano gli edificij di legnami: et per ciò la presente porta dimostra
            esser'fatta di legnami, così imperfeta di membri particulari: ma, quanto al universale,
            vi sono osseruate le misure. Et ben che li dua interualli fra li dua trigliphi sopra le
            dua colonne, siano maggiori deglialtri, questo non è errore, anzi tal varieta si mostra
            gratiosa a chi non vorra essere piu che rigoroso nelli termini dati da <persName
               ref="#Vitruve">Vitruvio</persName>, lo quale ne suoi scritti non puote antivedere
            tutti gliaccidenti. X <figure type="ornement"/> Questa porta partecipa del Dorico, et
            del Ionico misto col <persName ref="#GiovanniFrancescoRustici">Rustico</persName>, et
            anche di opera lateritia. le colonne <pb n=""/> sono Doriche, quantunque non vi siano
            tutti li membri delle basi, et de capitelli. Vi è per ciò la materia da fargli,
            osseruando le misure. le quai colonne, essendo questa opera soda, sono sette parti, et
            meza in altezza. Il cuneo sopra l'arco è Ionico, per non vi essere intagli. li cunei de
            l'arco sono interzati, parti sono Rustici, parti di pietra cotta, per'variare l'opera:
            et così le pilastrate medesimamente sono variate: cosa che torna bene in opera, come ne
            dimostra qualche vestigij il portico di <persName ref="#Pompee">Pompeo</persName>, dove
            si vede opera lateritia, et pietra viva insieme. XI <figure type="ornement"/> Questa
            rappresenta essere di legname, osseruato perhò il costume Dorico. l'altezza delle
            colonne è otto parti, e meza, per essere dua propinque una a l'altra: Ne vi sono le
            basi, ne capitelli, ma per piu fortezza sono cinte di ferro, così da alto, come da
            basso. Et, come ho detto de l'altra, se questa sara fatta di marmo Greco veneggiato per
            lo longo, ella tornera bene: o di qualche pietra gialletta, come io ne ho veduto in
            alcuni luoghi minerali, adoperando poi l'artificio del scarpello in fargli le vene,
            potrebbe satisfare a qualch'uno: et anche per l'entrata di un'giardino, ella reusciria a
            farla di legname nel modo apunto, che qui si dimostra, di Larice, di Pino, di Castagno,
            o di Rovere, o di altro legname rissistente alla pioggia, et al sole. XII <figure
               type="ornement"/> Questa porta è Dorica dilicata mista, e legata di opera rustica,
            con la sua iusta distributione de i trigliphi, e dele methope: ben che parte di esse
            methope et trigliphi son coperte de la tabella sopra esse, per colocarui gran numero di
            lettere. le colonne di questa sono di otto grosezze, e meza. Et, como ho detto delle
            altre, elle sono comportabile per tre ragioni. Prima per esser'la terza parte inserte
            nella muraglia sono fortissime. Seconda per esser'cinte da quelle fascie rustiche, gli è
            levata quella gracilita. Terza per esser'cannellate dimostrano maggior grossezza, per
            cagione della virtu visiva, la quale si va dilatando per le concavita, dove la cosa pare
            piu grossa, che non è in effetto. XIII <figure type="ornement"/> La presente porta è
            Ionica mista, et legata col rustico. le colonne della qualle se fussero di tutto tondo,
            et in isola, verrebono essere di otto parti, o al piu di otto, et meza: ma perché sono
            una parte nel muro, et anche cinte da quelle fascie, elle sono undici grosezze in
            altitudine. Per la quale cosa l'occhio se ne apaga. Et che le vorra piu grosse, che non
            siano, che di nuove grossezze le potra fare, obseruando tutte le altre misure e de
            piedestali et corniciamenti: ma facendo perhò le pilastrate per la meta della grossezza
            della colonna. XIIII <figure type="ornement"/> Questa porta per non havere colonne, le
            quali sono la vera cognitione de le spetie del edificio, non si può dire, che rustica,
            Nondimeno l'Architrave ha del Ionico. E così lo Fregio, per esser'puluinato, et la
            Cornice è anchora Ionica. la parte di mezo sopra essa per cagione de li modiglioni, che
            sono nel Fregio, viene a esser'opera composita. XV <figure type="ornement"/> La presente
            porta è Ionica accompagnata, e legata con l'opera rustica. le colonne della quale sono
            dieci parti in altezza. Et, come ho detto delle altre, per esser così apresso una
            all'altra, et cinte del rustico in tanti luoghi elle non sono punto viciose. li
            capitelli di esse si discostano da i precetti di <persName ref="#Vitruve"
               >Vitruvio</persName>. Nondimeno io ne ho veduto assai di antichi di simili forma, che
            riescono bene, anzi l'occhio piu sene contenta, per la ricchezza de gli ornamenti, che
            di quello discritto da <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName>. XVI <figure
               type="ornement"/> Questa è tutta <persName ref="#CallirrhoeDeSicyone"
               >Corinthia</persName> mista et legata da l'opera rustica. le colonne di essa sono in
            altezza dieci parte, et meza, con le sue basi, et capitelli. Et anchora che elle non
            fussero cinte da quelle fascie, non sarebbono viciose, volendo seruirsi dell'autorita de
            li antichi Romani. Per ciò che in alcuni archi triomphali in <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName> ve ne sono di undeci diametri in altezza. XVII <figure
               type="ornement"/> La presente porta è di opera rustica dilicata, et piana, vestita di
            tre ordini, cioè Dorico, Ionico, et Composito. le colonne dalli lati sono Doriche. Et
            ben che paieno così gracili in altezza, elle non sono però divise, anzi vengono a essere
            dua pilastri al alto la porta, come dinotano le basi, et capitelli. Ma è fatta quella
            separatione per piu vaghezza, et per prendere sopra esse le dua mensole per ciascun
            lato, le quali sono Ioniche, per non esse re intagliate. l'Architrave, Fregio, et
            Cornice sopra esse mensole dimostra opera Composita, per essere li modiglioni nel
            Fregio. <pb n=""/> XVIII <figure type="ornement"/> Uno Architetto bizarro ritrovando fra
            le antiquita una porta Corinthia, cioè
            le pilastrate, et il superciglio, tutta di un pezo: et era contratta la quarta decima
            parte, come descrive <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName> la Dorica, et la
            Ionicha. Questo Architetto deliberò seruirsene. Et essendo fra molti fragmenti di
            antiquita, trouò dua colonne piane di opera Dorica. Ma per non essere di quella altezza,
            che a tal porta si conueneva, gli pose sotto dua sedilli; et disopra trouò dua
            modiglioni Dorici, che supplirono all'altezza del supercilio. Et così per compire il
            rimanente di essa porta, si accommodò di alcuni pezi di sasso Rustici, et di alcuni pezi
            di Cornice, componendone un Frontespice, con le sue acroteree sopra esso. XIX <figure
               type="ornement"/> Sia senza meraviglia de l'intendente Architetto, che l'apertura di
            questa porta sia così picola, et l'ornamento così grande. Per ciò che, havendosegli a
            fare un ponte levaturo, bisognava le dua piaghe sopra essa di tanta altezza, che le
            frezze, che levano esso ponte, havessero spatio da entrare nella muraglia: et il detto
            ponte si venne a incastrare in quello membro, chi è intorno l'apertura di essa porta.
            Per ciò che li bognioni intorno a essa sono di gran rilievo. Et perché il giudicioso
            potria dannare tal ordine a una fortezza, et haveria ragione, che alle fortezze si
            conuiene opera <placeName ref="#Toscane">Toscana</placeName>, o Dorica, et non opera
            delicata, come questa: ma io gli rispondo, che io l'ordinai per la entrata di uno
            bellissimo giardino circondato dall'aque vive. XX <figure type="ornement"/> La presente
            porta è di piu forte <persName ref="#GiovanniFrancescoRustici">Rustico</persName>: ma lo
            Frontespice è Dorico. Et in luogo di colonne sono Termini vestiti di gionchi tessuti, et
            circondati da quelle fascie Rustiche. la Cornice di questa porta è così rotta, per
            metterci quella tabella, nella quale si mettera qualunque scrittura si vorra. Per
            trovare la misura del tutto, s'immaginara di quanti piedi habbi a esser'larga la porta,
            partendo un piede in dodici parti: et con quello trovara la misura del tutto. XXI
               <figure type="ornement"/> Questa porta per le colonne, et anche per quei pezzi di
            Cornici, si potra chiamare Dorica mista, et cinta di piu forte <persName
               ref="#GiovanniFrancescoRustici">Rustico</persName>, la quale è fatta di fragmenti,
            come si vede. Et per non essere le colonne della sua conueniente altezza, essendo rotte
            nella parte da basso, se gli è accommodato quei piedestali con le sottobase imperfette.
            XXII <figure type="ornement"/> Questa porta è tutta <persName ref="#CallirrhoeDeSicyone"
               >Corinthia</persName> mista de dua forte <persName ref="#GiovanniFrancescoRustici"
               >Rustico</persName>. le colonne non sono anchora finite: ma vi è la materia a
            bastanza: et vi si vede la sua misura da basso, nel mezo, et da alto. Et così le foglie
            de i Capitelli non sono anchor finite. Et per essere lo Frontespice, et la Cornice rotti
            in piu luoghi, vi ho accomodato quella forma ottogona, per metterui una arma dentro.
            XXIII <figure type="ornement"/> Questa participa et del Dorico et del Corinthio. E
            Dorica per li dua pilastri piani a canto le pilastrate. li quali, per farli piu
            gratiosi, ho fatto quella divisione, facendone tre parti, et mettendo in ciascuna una
            cannellatura nel mezo, et dalli latti uno incavo del triglipho Dorico: et puoi le ho
            cinte da quelle fascie di <persName ref="#GiovanniFrancescoRustici">Rustico</persName>
            dilicato. Sopra queste colonne vi sono dua mensole Corinthie, fra le quali vi è la
            methope Dorica. Et lo Fregio è Corinthio, ma interrotto da quei cunei, per
            seguir'l'ordine delle pilastrate. XXIIII <figure type="ornement"/> Questa porta è tutta
            Ionica mista di <persName ref="#GiovanniFrancescoRustici">Rustico</persName>, et legata
            di <persName ref="#GiovanniFrancescoRustici">Rustico</persName>. le colonne de laquale
            sono della sua conueniente altezza: et così lo suo Architrave, Fregio, et Cornice, sono
            la quarta parte della altezza di esse colonne. la quale proportione torna bene per
            regola generale. Il supercilio di questa porta non è piano, ne di mezo circolo, ma è la
            quarta parte del tondo, et si adomanda remenato a tempi nostri, et è anticho. Et a fine
            che sopra essa porta si possi mettere una grande arma, se gli è accommodato nel Timpano
            quella forma sesagona. XXV <figure type="ornement"/> Dipoi che io mi son'dato a far'cose
            licentiose, io ne farò pure una, che a gli intendenti parera licentiosissima, ma
            peraventura a chi la vedera posta in opera nel modo, ch'io la intendo, ne rimara
            satisfatto. le pilastrate di questa sono Ioniche, et così lo Fregio, et la Cornice: et è
            contrata la quartadecima parte nel sumo di essa. li modiglioni dalli lati in luogo di
            mensole sono Dorici, liquali haveranno tanto di proiettura, cioè di sporto, quanto è la
            sua altezza. Sopra li quali sara la Cornice, che verra a fare copertura a la porta.
            l'ornamento della finestra sopra a essa sara di basso rilevo. le colonne dalli lati sono
               <pb n=""/> Doriche, et di puoco rilevo. Et questa potra seruire a una casa privata:
            l'andito della quale prendera luce dalla finestra. XXVI <figure type="ornement"/> Questa
            porta è di uno <persName ref="#GiovanniFrancescoRustici">Rustico</persName> abognioni
            colmi, come dimostra il disegno. le colonne della quale sono di opera Dorica, anzi sono
            pilastri divisi in colonne, como si vede alle basi, et a capitelli. l'Architrave,
            Fregio, et Cornice sono di opera Composita. Altri la dicono Latina: Altri Italica.
            Perciò che fu inuentata da Romani, et fu posta nella suma parte del'Amphiteatro di
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>. XXVII <figure type="ornement"/> Questa è
            tutta Dorica, opera di basso rilevo, ne viè punto di <persName
               ref="#GiovanniFrancescoRustici">Rustico</persName>: ma li cunei, et bognoni sono
            piani, ma rilevati dua detta fuori del muro. l'altezza delle colonne, per esser'piane,
            et non portando peso alcuno, sono in altezza nove parti: Et per haver'anche le sue
            pilastre dalli lati, non sono mendose, anzi se in tale caso fussero di sette parti,
            farieno nana tutta l'opera. XXVIII <figure type="ornement"/> Se non fusse la bizzaria
            deglihuomini, non si conoscerebbe la modestia degli altri. Et perhò io potevo fare
            cotesta porta Dorica pura, come in effetto si vede, senza andarla ronpendo con fascie,
            et con li cunei, et rompere la bellezza sua. Ma perché sempre fu, et è, sara (per quanto
            io credo) deglihuomini bizzari, che cercano nouità, io ho voluto rompere et guastare la
            bella forma di questa porta Dorica. Della quale il prudente Architetto se ne potra
            seruire, gittando da banda le alle Rustiche dalli lati delle colonne, et anche levare
            via li cunei, che rompeno l'Architrave, et il supercilio. Et così levar via quelle
            fascie, che cingono le colonne, dove la porta sara Dorica pura, et di opera dilicata,
            levando via lo <persName ref="#GiovanniFrancescoRustici">Rustico</persName>, et mettere
            fra li trigliphi le teste de buoui seche, et li piatti: che ciascuna cosa dinota il
            sacrificio. XXIX <figure type="ornement"/> Questa porta tien del Dorico, del Corinthio,
            del <persName ref="#GiovanniFrancescoRustici">Rustico</persName>, et anche (per dir il
            vero) del bestiale. le colonne sono Doriche. li suoi capitelli sono misti di Dorico, et
            Corinthio. la pilastrata intorno la porta è <persName ref="#CallirrhoeDeSicyone"
               >Corinthia</persName>, per gli'intagli: et così e lo Architrave, il Fregio, et la
            Cornice. Tutta la porta è circondata di Rusticho, come si vede. Quanto al'ordine
            bestiale, non si può negare, che, essendoui qualchi sassi fatti da natura, che han forma
            di bestie, che non sia opera bestiale. XXX <figure type="ornement"/> Per compire il
            numero delle trenta porti Rustichi, io ne ho fatto de tante sorte, ch'io sono hormai
            stanco, dove sono constretto de immaginarmi uno arco triomphale di opera <placeName
               ref="#Toscane">Toscana</placeName> mista, con la Rustica. Il quale arco potra seruire
            per la porta di una citta, o fortezza, seruendosi di una delle porti per la ponticella,
            et l'altra sia finita. Et questa porta nel vero sara moltograta aglihuomini, per la
            varieta delle cose, che vi sono. Priemieramente li cunei della porta principale sono
            variati, uno di pietra viva, et l'altro di pietra cotta. Et similmente quelli delle
            porti picole, et così anchor alle dua finestre chiuse di opera reticolare di pietre
            cotta, hanno li suoi cunei variati, et medesimamente quello spatio sopra la porta ha li
            suoi cunei variati. Nel quale si potra fare ogni bella istoria di mezo rilevo, oltra li
            nicchi dalli latti, ne iquali si meteranno qualche statue. Et appresso vie quella
            levatione di mezo col Frontespice, et quelle dalli lati, dove si potranno mettere
            diverse cose a volonta del patrone. Et qui finisse il numero delle trenta porti di opera
            Rustica mista con diversi ordini. <pb n=""/> DESCRITTIONE DELLE VINTI PORTE DILICATE. I
               <figure type="ornement"/> Hora, che io ho sfogato la bizaria nelle cose miste, et
            licentiose, è ben ragione ch'io tratti alquanto delle regolari. Et perciò la presente
            porta è tutta Corinthia: et è contratta
            la quarta decima parte, come la descrive <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName>
            nella Dorica, et nella Ionica. La Cornice sopra essa sarà di tanto sporto, quanto
            supportaranno le mensole: et farà copertura a essa porta. Sopra la Cornice sarà una
            finestra, per dar luce a l'andito della casa: l'ornamento della quale sarà di basso
            rilevo, et così le alle di essa porta, et le mensole ancora saranno di basso rilevo. II
               <figure type="ornement"/> Questa porta è la maggior parte Ionica: ma le colonne dalli
            lati sono Doriche, et di basso rilevo, talmente, che si possono dire pilastri per le
            basi, et capitelli: Ne i quali sono nichi, et tabelle di pietre miste. Sopra le colonne
            sono mensole Ioniche, lequali sostengono la Cornice, sopra la quale è una finestra per
            dar luce a l'andito della casa, la qual finestra è ornata dalli lati, et disopra:
            liquali ornamenti sono di basso rilevo. III <figure type="ornement"/> Questa porta è
            tutta Composita, come si vede nelle colonne, et ne l'Architrave, Fregio, et Cornice. le
            colonne di questa sono di basso rilevo, fra le quale vi è luoco da mettere diverse
            pietre miste: sopra la quale nel timpano del frontespice sara aperto per dar luce a
            l'andito della casa. IIII <figure type="ornement"/> Questa porta nel vero è tutta
            Dorica, quantunque lo Fregio sia occupato in parte da quella tabella, per metterui
            dentro de la scrittura. Ma levato via essa tabella, si potra continuare li trigliphi, et
            le methope. Li pilastroni dalli lati sono piani, ma sono ciascuno d'essi così divisi, et
            fattone dua colonnelle di basso, acciò che l'opera sia piu piacevole a riguardanti. Ne
            si leva però via la forma de'pilastri, continuando li membri delle basi, et
            de'capitelli. Perciò che se gli pilastri fussero così larghi, senza opera alcuna dentro,
            non vi saria tanto artificio, ne tanta bellezza, ne l'ornamento di questa porta. V
               <figure type="ornement"/> La presente porta è tutta Ionica, ben che sopra le colonne
            vi sia la forma del Capitello Dorico, cosa che per aventura sarà biasimata dalli buoni
            Architetti. Perciò che li buoni antichi, et anche li buoni moderni vorrebbono, che le
            colonne andassero sin sotto l'Architrave. Ma è da sapere, che ritrovandosi uno
            Architetto quattro bellissime colonne Ioniche, l'altezza delle quali era piedi VIII, et
            oncie IX: et ne haveva altre tante assai piu picole di finissimo Alabastro, l'altezza
            delle quali era piedi IIII. et mezo. Et volendo fare una porta, l'apertura della quale
            fusse piedi VII. et mezo in larghezza, et. xv. piedi in altezza, si volse seruire di
            queste colonne, mettendo sotto le prime colonne una sottobase di piedi I. et oncie II.
            et sopra esso misse la forma del capitello Dorico, per l'imposta de l'archo. laltezza
            sua fu quanto la grossezza di una colonna nella parte di sopra. Di poi sopra le dette
            colonne vi colloco le altre minor colonne, mettendo sopra esse l'Architrave, il Fregio
            puluinato, et la Cornice. l'altezza del tutto fu la quarta parte de l'altezza di una
            colonna. Et così di quelli fragmenti compose la presente porta. Il quale accidente
            potrebbe accadere all'Architetto un qualche giorno. VI <figure type="ornement"/> Questa
            porta è tutta Dorica pura: ma si potra arrichire di ornamenti, intagliando li capitelli
            nel modo, che si è veduto in alcuni altri piu adietro. Et così ne gl'interualli de i
            trigliphi metterui le teste di buoui, et le bacinette, o qualonque altra cosa si vorra,
            sequendo la volunta del padrone. VII <figure type="ornement"/> Questa porta è tutta di
            opera Ionica: ma le colonne di essa, per essere duplicate, sono piu gracili di quelle,
            che discrive <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName>. Ma in questo luoco per le
            ragioni, ch'io ho detto piu adietro, elle non sono da essere biasimate. Io ho occupato
            lo Fregio in tre luochi. Perché sono alcune persone, che hanno piacere di scrivere
            assai, et cose diverse. Ma chi vorra lo Fregio schietto, lo potra fare. <pb n=""/> VIII
               <figure type="ornement"/> Questa è tutta <persName ref="#CallirrhoeDeSicyone"
               >Corinthia</persName>. Le sue colonne per essere binate come ho detto delle altre,
            sono in alteza dieci grossezze, et meza: ma che le canelara si mostraranno di
            magior'grossezza, per le ragioni dette piu adietro, Et la porta sarà piu ricca. Et ben
            che queste colonne appaiano esserne parte nel muro, si potra nondimeno farle di tutta
            rotondita, et mettendo di dietro le sue contracolonne piane. IX <figure type="ornement"
            /> Questa porta è tutta Ionicha. le sue colonne sono in altezza otto diametri. le sue
            cannellature, per essere dua terzi fuori del muro, vogliono essere sedeci, et otto si
            nascondeno nel muro, che sono ventiquatro. Il capitello è piu ricco di quello, che
            descrive <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName>. Ma per che sia piu grato a
            l'occhio, io gli ho aggionto quel Fregio sotto l'uvovolo. Perché de simili ne ho veduto
            gran numero di antichi. Et s'el padrone della casa non si curara di mettere molte
            lettere sopra la sua porta, potra fare correre la Cornice, et il Fregio, dove l'opera
            sara piu perfetta. X <figure type="ornement"/> Ben che la settima porta paia simile a
            questa, quanto alle colonne: che tutte sono Ioniche: non dimeno questa presente è molto
            diversa da l'altre. Le colonne di questa sono alti nove parti, et meza: et sono dua
            terzi fuora del muro. Et anche chi le vorra di tutto tondo con le sue colone piane,
            l'opera havera magior'presentia: et li frontispici sopra esse tornaranno meglio,
            rimanendo la parte di mezo sopra lo vivo del Fregio. XI <figure type="ornement"/> Questa
            ha del arco triomphale: non dimeno ella potra seruire per la porta di un Tempio sacro,
            per esserui sei luochi da meterui diverse statue, oltra la parte di mezo sopra essa,
            dove si faria una istoria di basso rilevo: et è tutta Corintia. Le sue colonne sono in
            altezza diece parti, et meza, et che le cannellara dimostraranno magior grossezza, per
            le ragioni antedette. XII <figure type="ornement"/> Questa è tutta Corinthia: le colonne di essa sono dieci
            diametri in altezza, et possono essere dua terzi fuora del muro, et anche di tutto tondo
            con le sue contra colonne piane. Se questa sara a una casa, l'andito della quale habbia
            bisogno di luce, et similmente a una Ghiesia. La finestra sopra a essa seruira: et non
            havendo bisogno di luce, si metera una istoria nel luoco medesimo. XIII <figure
               type="ornement"/> Questa è pur <persName ref="#CallirrhoeDeSicyone"
               >Corinthia</persName>, come l'altra, ma diversa di forma, et di opera ancora. le
            colonne della quale sonno dieci diametri et mezo, et sonno dua terzi fuori del muro. Le
            dua meze colonne dalli lati la arrichisseno assai, nondimeno si puote fare senza esse.
            Et chi non vorra quelle tabelle disopra, lassara correre l'opera, et sara piu perfetta.
            E ben che li buoni antichi non hanno vsato di cingere le colonne pel traverso, ma sempre
            le han cannellate da basso a alto, nondimeno io piglio tale licenzia dalle colonne
            Gierosolomitane, le quale erano al portico di Salamone. XIIII <figure type="ornement"/>
            Per la porta di un Tempio questa potra seruire, dove ci sono luochi per immagini, et per
            bassi rilevi, et per pietre fine. et cose simile. L'opera è tutta Ionica. le colonne da
            basso sono dua terzi fuori del muro, et sono in altezza nove parti. Quelle disopra sono
            piane, et di basso rilevo. Et anchora questa potria seruire per uno arco triomphale, et
            risponderia bene. XV <figure type="ornement"/> Acadera tal volta a L'architetto di voler
            fare una porta, la larghezza della quale sia piedi X. et l'altezza piedi XX. ma havera
            alcune colonne di menor altezza, che la metta della porta: volendosi seruire d'esse
            colonne potra fare l'imposta del arco sopra le colonne di tanta altezza, quanto la
            quinta parte di una colonna, et sia Cornice, Fregio puluinato, et Architrave, et sotto
            esse colonne mettera uno piedestale, che posi sul limine d'essa porta. l'altezza del
            piedestale sara piedi III. onze IX. laltezza della colonna sara piedi IX. onze III.
            l'Architrave, il Fregio, et la Cornice sopra le colonne sara piedi II. che sono in tutto
            piedi XV. mezo circolo, che saranno XX. piedi. Si mettera nel mezo del arco una mensola
            di un piede et diece onze, et sopra le colonne tonde si metteranno colonne piane. la sua
            altezza sara piedi VI. e onze dieci, ponendo sopra esse l'Architrave, Fregio, et
            Cornice. l'altezza del tutto sara la quarta parte menor di quella di sotto: et questa
            potra seruire per la porta di un Tempio, come l'altra qui a canto. XVI <figure
               type="ornement"/> Questa si potra dire <persName ref="#CallirrhoeDeSicyone"
               >Corinthia</persName>, per esserui intagliato una gran parte delli suoi membri.
            l'altezza sua sara <pb n=""/> dua volte quanto è larga. La sua pilastrata sara l'ottava
            parte della sua larghezza. la fronte di una mensola sara quanto la pilastrata. lo spacio
            fra le due mensole sara quanto una mensola. l'altezza del Fregio sara la quarta parte
            piu della pilastrata, che sara il supercilio. l'altezza della Cornice sia quanto lo
            supercilio, et l'ottava parte di piu. li altri ornamenti sono fatti a beneplacito del
            huomo. XVII <figure type="ornement"/> Questa porta e Dorica, ma un poco licentiosa, per
            cagione del rissalto, che fa l'Architrave, Fregio, et la Cornice. Ma questo è ben
            necessario per cagione delle dua meze colonne piane, le quali sostengono l'Architrave.
            Et questo è stato per arrichire la porta dalli lati, et anche disopra. Per ciò che
            l'apertura della porta non è molto grande. Nondimeno il padrone vorra la sua porta richa
            di ornamento dalli lati, et da alto ancora. Et se l'entrata di questa casa havera
            bisogno di luce (come è da credere) la finestra disopra porgera luce a l'andito, et fara
            ornamento sopra la porta. XVIII <figure type="ornement"/> Ritrovandosi uno Architetto
            dua belle colonne di ordine composito, l'altezza di ciascuna sara piedi XII. et sara la
            sua grossezza l'undecima parte della sua altezza, cosa (nel vero) un poco licentioseta.
            Nondimeno e per la sua bellezza, et anche per la necessita, egli sene vorra seruire per
            ornare una porta, la larghezza della quale sara piedi VIII. per lo meno et vorra ancora
            che detta porta sia ricca di ornamenti. Se questa porta havera a corrispondere alle
            colonne, bisognara che sia di quella altezza, che è conceduta communemente, cioè di dua
            quadri, dove che sotto esse colonne bisognara li piedestali: l'altezza de quali sara
            piedi IIII. et mezo, che sara in tutta l'altezza piedi XVI. et mezo, fin sotto
            l'Architrave. Mezo piede sara l'arco, et così l'altezza della porta sara piedi XVI.
            Sopra le colonne si mettera l'Architrave, il Fregio, et la Cornice. l'altezza del tutto
            sara la quarta parte della colonna con la base, et il capitello, facendo lo Frontespice,
            come si vede, ornato, Et aciò che la porta sia bene ornata (come ho detto di sopra) si
            metera le sue contracolonne piane dietro le tonde duplicando esse colonne piane, et
            mettendoui delli nicchi fra esse, come si vede nella pianta qui sotto. XIX <figure
               type="ornement"/> Questa porta è in gran parte simile alla passata, al meno di
            inuentione conforme alla pianta: ma è differente di specie, et di misure: di specie per
            che le colonne, et altri ornamenti sono Corinthij. Di misure queste colonne sonno in
            altezza dieci grossezze, et meza, oltra che quella ha lo frontespice, et li finisse: et
            questa tiene sopra uno ordine bastardo, dove accadendo sopra essa porta alcuna istoria,
            o gran numero di lettere, vi sara luogo, et sara diversa da l'altra in alcune parti. XX
               <figure type="ornement"/> Per compire il numero delle venti porte rogolari, et
            havendone fatto di tante sorti, ch'io ero stanco hormai, ho pur voluto farne una, la
            quale si possi conoscere diversa dalle altre, la quale è tutta di opera Composita. la
            larghezza di questa sara (esempio gracia) piedi dieci, et in altezza piedi vinti.
            Ciascuna pilastrata sara un piede. la fronte di una colonna sara piedi I. et mezo.
            l'intercolonnio sara per una colonna et meza. l'altezza del Architrave sara la sesta
            parte meno della colonna. Altrotanto lo Fregio, et altrotanto la Cornice. li capitelli
            de'modiglioni sonno membri della Cornice, ne'quali per piu ornamento vi sono quelle
            foglie intagliate. La ellevatione di mezo sara un'quadro perfetto, dico fra le colonne,
            le quali colonne saranno al dirito de modiglioni, ornando poi il rimanente, come si
            vede. Et qui finisse lo numero delle porti tutte variate. FINE. </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
