<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="ita"> Title </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p> Publication Information </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <publisher> ATIR </publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <xi:include href="../IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
         <xi:include href="../IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p> Regola delli cinque ordini d'architettura, Giacomo Barozzio da Vignola, [<date
               when="1562">1562</date>] --[-]-- <figure type="ornement"/> REGOLA DELLI CINQUE ORDINI
            D'ARCHITETTVRA DI M. IACOMO BAROZZIO DA VIGNOLA. --II-- PIVS PAPA IIII. Motv proprio
            etc. cum sicut accepimus, dilectus filius Iacobus barozzi'de Vignola unum Architecture
            librum, quinque ordines sive modos edificandi in se continentem, ex antiquitatum Vrbis
            edificijs extractum, artem huiusmodi callentibus perutilem et necessarium imprimi facere
            summopere desideret, et peropet, ueretur tamen ne hec sua industria et labor, alijs qui
            ex inde exemplum capere possent lucrum, magno cum suo damno pariat. Nos igitur eius
            commoditatibus, et indemnitati, in premissis opportune consulentes, ipsunq; Iacobum
            specialibus favoribus, et gratijs prosequentes. Omnibus et singulis Impressoribus, ac
            quibusuis personis imprimendi artem exercentibus, in quibusuis Regnis et prouincijs, ac
            dominijs morantibus, sub excomunicationis, et quingentorum ducatorum auri de camera, pro
            una Camere Apostolice; et pro altera medietutibus eiden Iacobo applicandorum, nec non
            amissionis librorum imprimendorum, eidem Iacobo similiter applicandorun; respective
            penis, quas contrafacientes, absq; alia declaratione, ipso facto incurrere volumus, ne
            per decennium a tempore impressionis dicti libri, librum huiusmodi, sive paruum, sive
            magnum pro eorum uoluntate, aut ad instantiam quarumcunque personarum cuiuscunq;
            dignitatis, status, gradus, nobilitatis, uel preeminentie aut conditionis fuerint quouis
            quesito colore imprimere aut imprimi facere, seu impressos preterquam ex ipsius Iacobi
            mandato, uenalem seu uenales exponere, quouis modo presumant seu satagant, districtius
            inibemus, irritum quoque etc. decernimus, et nihilominus universis et singulis Legatis,
            Vicelegatis, Gubernatoribus, et Iudicibus Ecclesiasticis et secularibus cuiuscunq;
            dignitatis, status, gradus, ordinis, uel conditionis existant, ut eidem Iacobo in
            premissis efficacis defensionis pressidio assistant, illaq; obseruari faciat, etiam per
            quas eis uidebitur, sententias, censuras, et penas, in uirtute sancte obedientie
            districte precipimus et mandamus, de gratia spetiali. Non obstantibus quibusuis
            apostolicis, ac prouincialibus, et sinodalibus constitutionibus, et ordinationibus
            statutis etc. Ceterisq; contrarijs quibuscunq;, cum clausulis opportunis. Volumus autem
            presentis nostri motus proprij solam signaturam sufficere, et ubiq; fidem facere, in
            giudicio et extra, etiam si uidebitur, absq; registratura, seu littere per breve
            nostrum, super premissis expediri possint. Accesserunt Privilegia serenissimorum Regis
            Hispaniae, Galliaeq; nec non Senatus Veneti, et Ducis Florentiae, ac Senarum ad
            decennium. --III-- All'Illmo et Rmo Sre mio et Padrone Singulariss.o il Carle Farnese
            Dapóìche il dedicare: le sue fatiche a quelli huomini, i quali per nobiltà, grandezza di
            animo, virtuose operationi, et richezze anplissime soprastanno a gli altri quasi terreni
            Iddij è tanto in uso (come ueggiamo) nella fronte di ciascuna opera che per adornarne il
            mondo si manda in luce. Ben potrei io parimente IIllmo et Rmo Sre mio con questo
            essempio donarli questa operetta qual la si sia, accioché sotto lombra del suo gran
            favore corresse sicura nelle mani de gli huomini, ma poiche ella nata nel giardino della
            sua gran liberalitade è tutta sua non ui havendo io altra parte che di operario non
            posso far altro che assicurato dalla sua cortesia senza punto mirare la piccolezza del
            frutto porgergliela riverentem.te affidandomi in ciò che 'l grande <persName ref="#Dieu"
               >Iddio</persName> accetta le nostre basse fatiche et le aggradisce per grandi, purche
            da gran feruore et puro affetto d'animo procedano et li Sri terreni ancora qual minima
            pianta si truoui ne'lor giardini benche al paro delle piu nobili non lupprezzino
            nondimeno tal uolta per la sua uarietà se non per altro gliè cara. Et lasciando io a piu
            ellevati ingegni, et di altra professione il celebrare le sue lodi et quanto in
            quest'arte particolare sia equale il suo gran giudicio all'animo grande, et spese regali
            che in essa di continuo le piace di fare, supplicherolla si degni d'aggrandire questo
            picciol frutto che per hora le porgo, il che sarà cagione di uederne in breve de
            maggiori i quali renderanno testimonio alli studiosi di quest'arte che della sua gran
            cortesia et liberalitade uerso di me usata io parimente ne sia stato largo dispensatore.
            Con questo riventemente le bascio le mani. A i lettori Da qual cagione io mi sià mosso
            benigni Lettori a fare questa operetta; et qual di poi la si sia al publico seruigio di
            chi in ciò si diletta donarla, per piu chiara intelligenza di essa brevemente intendo di
            narrarui. Havendo io per tanti anni in diversi paesi esercitato questa arte
            dell'Architettura; mi è piacciuto di continuo intorno questa prattica de gli ornamenti
            vederne il parere di quanti scrittori ho possuto, et quelli comparandoli fra lor stessi,
            et con l'opre antiche quali si ueggono in essere, uedere di trarne una regola, nella
            quale io m'aqquetassi con la sicurezza che ad ogni giudicioso di simil arte dovesse in
            tutto, overo in gran parte piacere: et questa solo per seruirmene nelle mie occorrenze,
            senza haver posta in essa altra mira. Et per far questo lasciando da parte molte cose de
            scrittori dove nascono differenze fra loro non picciolo; per potermi appoggiare con
            fermezza maggiore mi sono proposto innanzi quelli ornamenti antichi delli cinque ordini
            i quali nelle Anticaglie di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> si veggono: et
            questi tutti insieme considerandoli, et con diligenti misure esaminandoli, ho trovato
            quelli che al giudicio comune appaiono piu belli, et con piu gratia si appresentano a
            gli occhi nostri; questi anchora havere certa corrispondenza, et proportione de numeri
            insieme meno intrigata, anzi ciascuno minimo membro misurare li maggiori in tante lor
            parti aputo. La onde considerando piu adentro quanto ogni nostro senso si compiaccia in
            questa proportione, et le cose spiacevoli essere fuori di quella, come ben provano li
            Musici nella lor scienza sensatamente, ho presa questa fatica piu anni sono di ridurre
            sotto una breve regola facile, et spedita da potersene ualere li cinque ordini di
            Architettura detti, et il modo che in ciò fare ho tenuto è stato tale. Volendo mettere
            in questa regola (per modo di essempio) l'ordine Dorico; ho considerato quel del Teatro
            di Marcello essere fra tutti gli altri da ogni huomo il piu lodato: questo dunque ho
            preso per fondamento della regola di detto ordine sopra il quale havendo terminato le
            parti principali; se qualche minimo membro non haurà così ubidito intieramente alle
            proportioni de numeri (il che avuiene ben spesso dall'opera de Scarpellini o per altri
            accidenti che in queste minutie ponno assai) questo l'havero accomodato nella mia
            regola, non mi discostando in cosa alcuna di momento. ma bene accompagnando questo poco
            di licenza con l'autorità de gli altri Dorici, che pur sono tenuti belli: da quali ne ho
            tolto l'altre minime parti quando miè conuenuto supplire a questo: a talché non come
               <persName ref="#Zeuxis">Zeusi</persName> delle Vergini fra Crotoniati, ma come ha
            portato il mio giudicio ho fatta questa scelta de tutti gli ordini cavandogli puramente
            da gli antichi tutti insieme, ne ui mescolando cosa di mio se non la distributione delle
            proportioni fondata in numeri semplici senza havere a fare con braccia, ne piedi, ne
            palmi di qual si uoglia luogo, ma solo ad una misura arbitraria detta modulo divisa in
            quelle parti che ad ordine per ordine al suo luogo si potrà uedere, et data tal facilità
            a questa parte d'Architettura altrimente difficile ch'ogni mediocre ingegno, purche
            habbi alquanto di gusto dell'arte; potra in un'occhiata sola senza gran fastidio di
            leggere comprendere il tutto, et opportunamente seruirsene. Et non ostante ch'io havessi
            l'animo molto lontano di doverla publicare hanno potuto nondimeno in me tanto li prieghi
            di molti amici che la desiderano, et molto piu la liberalitade del mio perpetuo Sre
            l'Ill.mo et Rmo Car.le. Farnese che oltre l'haverne havuto dalla honorata sua casa
            cortesie tali che mi è stato concesso il potere fare queste diligentie, m'ha donato il
            modo anchora di potere sodisfare in questa parte a gli amici, et donare anco a uoi di
            corto altre cose maggiori in questo soggetto, se questa parte sarà da uoi accettata con
            quell'animo ch'io credo. Et perché io non penso in questo luogo di volere occorrere a
            quelle obiettioni che da qualchuno sò che saranno proposte; non essendo questo mio
            intento, anzi lasciandone il carico all'opera istessa che col piacere a piu giudiciosi,
            faccia anco che respondino per me contro gli altri; dirò solamente che se qualchuno
            giudicasse questa fatica vana con dire che non si può dare fermezza alcuna di regola,
            atteso che secondo il parere de tutti, et massime di <persName ref="#Vitruve"
               >Vitruvio</persName> molte uolte conuiene crescere o scemare delle proportioni de
            membri delli ornamenti per supplire con l'arte dove la uista nostra per qualche
            accidente uenghi ingannata; a questo gli rispondo; in questo caso essere in ogni modo
            necessario sapere quanto si uvole che appaia all'occhio nostro, il che sara sempre la
            regola ferma che altri si haverà proposta di osseruare; poi in ciò si procede per certe
            belle regole di Prespettiva la cui prattica necessaria a questo, et alla Pittura insieme
            in modo ch'io m'assicuro in sarà grata spero anco di costo donarui. Come è detto il mio
            intento è stato di essere inteso solamente da quelli che habbino qualche introduttione
            nell'arte, et per questo non haveva scritto il nome a niuno de'membri particolari di
            questi cinque ordini presuponendoli per noti: ma uisto poi per esperienza come l'opera
            piace anco assai a molá Signori mossi dal gusto di potere intendere con pochissima
            fatica l'intiero dell'arte intorno questi ornamenti; et che solo ni desiderano questi
            nomi particolari, ho uoluto aggiugnerueli in quel modo che a <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName> uengono uolgarmente nominata, et con l'ordine che si potrà uedere:
            avuertendo solamente che i membri quali sono comuni a piu ordini, doppo che saranno
            notati una uolta sola nel primo ordine che occorrera, non se ne farà piu mentione nelli
            altri. --IIII-- <figure type="ornement"/> Non havendo io fra le antiquità di <placeName
               ref="#Rome">Roma</placeName> trovato ornamento Toscano, di che n'habbia possuto
            formar regola, come ho trovato delli altri quattrórdeni, cioè Dorico, Ionico, Corintho,
            et Composito; ho preso l'auttorità da <persName ref="#Vitruve">Vitruvio</persName> nel
            quarto libro al settimo capitolo, dove dice la colonna toscana dover esser in altezza di
            sette grossezze di essa colonna con la base, et capitello. Il resto dell'ornamento cioè
            architrave fregio, et cornice mi pare esser conuenevole, osseruar la regola, la quale ho
            trovata ne gli altri ordeni, cioè, che l'architrave, fregio, et cornice siano la quarta
            parte dell'altezza della colonna, la quale è moduli, i 4. con la base, et capitello,
            come si vede notato per numeri; così l'architrave, fregio et cornice saranno moduli 3 ½,
            che viene ad essere il quarto di 14. li suoi particulari membri saranno al luogo suo
            minutamente notati. --V-- <figure type="ornement"/> Havendosi a fare l'ordine Toscano
            senza piedestallo si partirà tutta l'altezza sua in parti 17, ½, et ciascuna di queste
            parti chiamaremo Modulo il qual partiamo in 12. parti vguali, et con queste sene forma
            tutto il detto ordine con suoi particulari membri come si vede in disegno notato per
            numeri così rotti come intieri. --VI-- <figure type="ornement"/> Ma dovendosi fare
            quest'ordine col suo piedestallo si partirà tutta l'altezza in parti 22, et ⅙, et ciò
            sia perché il piedestallo ricerca havere in altezza la terza parte della sua colonna con
            la base et capitello ch'essendo moduli 14, la terza parte sono moduli 4, ⅔, aggiunti a
            17, ½, vanno al numero di 22, ⅙. --VII-- <figure type="ornement"/> Anchorche nell'ordine
            Toscano occorra di raro farui piedestallo nondimeno l'ho messo qui in disegno per
            seguire l'ordine, avuertendo anchora che in tutti li cinque ordini per regola generale
            ho osseruato si piedistalli con suoi ornamenti dover esser la terza parte della sua
            colonna con la base et capitello sì come tutto l'ornamento di sopra ciò è architrave
            fregio et cornice ha da essere la quarta parte. Dalla qual intelligenza et presuposto ne
            nasce questa gran facilità nell'operare che havendo a fare qual si uoglia di questi
            cinque ordini doppo che s'habbi terminato l'altezza che deve havere; questa si divide in
            dicianove parti con suoi ornamenti. Di novo poi si piglia l'altezza della colonna con la
            base et capitello et si fa la divisione de suoi moduli secondo che sera o Corinthia o Dorica over d'altro ordine et poi
            con questo modulo diviso nelle sue parti secondo si vede alli suoi luoghi si fabrica il
            tutto. A. Vivo della colonna B. Imo scapo della colonna C. Toro D. Plinto E. Listello
            nome molto generale et usato indeferentemente in tutti li membri simili a minori o a
            maggiori che sieno F. Gola roverscia G. Piedestallo H. Listello I. Zoccolo --VIII--
               <figure type="ornement"/> Havendo scritto in generale qui adietro le principali
            misure per far l'ordine Toscano qui et nella faccia acedente ho disegnato queste parti
            in grandi accio particolarmente si possa vedere la divisione d'ogni minimo membro con le
            proietture insieme, et perché la chiarezza del disegno con li numeri appresso supplisca
            da se sola a farsi intendere senza molte parole come agevolmente ciascuno con qualche
            consideratione potra conoscere. A. Vuovolo B. Tondino C. Listello overo regoletto D.
            Corona overo gocciolatoio E. Listello F. Gola roverscia G. Fregio H. Lista
            dell'Architrave I. Architrave K. Listello dell'abaco overo cimatis L. Abaco M. Vuovolo
            N. Listello O. Fregio del capitello P. Tondino Q. Colarino della colonna R. Vivo della
            colonna di sopra --VIIII-- <figure type="ornement"/> Il modo del fare la divisione di
            questo ordine Dorico senza il piedestallo si è che partita tutta la sua altezza in parti
            20. di una di queste parti se ne fa il suo modulo, il quale pur si divide in parti 12.
            come quello del Toscano alla base coll'imo scapo della colonna si darà un modulo, il
            fusto della colonna senza l'imo scapo si farà de moduli 14, il capitello sarà un modulo,
            l'ornamento poi cioè architrave fregio et cornice saranno moduli 4, che è la quarta
            parte della colonna con la base et capitello, come è detto adietro dover esser,
            l'architrave i, il fregio 1 ½ et la cornice 1 ½ che raccolti questi insieme sono 4 et
            poi raccolti co glialtri uanno a 20. --X-- <figure type="ornement"/> Volendo fare
            ornamento de loggie over portici d'ordine Dorico si deve (come è detto) partir l'altezza
            in parti 20, et formarne il modulo; poi distribuire le larghezze che venghino da un
            pilastro all'altro moduli 7, et li pilastri sieno moduli 3, che così veniranno partite
            le larghezze con le altezze alla sua proportione con la luce delli vani di due larghezze
            in altezza et venira la giusta destributione delle metope et triglife come si vede.
            Resta solo havere in consideratione che la colonna deve uscire fuor del pilastro un
            terzo di modulo piu del suo mezzo, et questo. si fa perché le proietture delle imposte
            non passino il mezzo delle colonne et questa sera regola universale in tutti li casi
            simili de tutti gli ordini --XI-- <figure type="ornement"/> Havendosi a fare portici
            overo loggie d'ordine Dorico con li piedistalli, devesi partire in parti 25, et ⅓, et di
            una farne il modulo, et terminare la larghezza da un pilastro all'altro di moduli 10, et
            la larghezza de'pilastri di moduli 5, che così ueniranno giuste le destributioni delle
            metope, et triglife, et il uano de gli archi proportionato uolendo che uenghi l'altezza
            duplicata alla larghezza quale è di moduli 20, come si puo uedere. --XII-- <figure
               type="ornement"/> Il piedestallo Dorico deve essere moduli 5. et ⅓ in altezza, la
            imposta dell'arco qui sopra disegnata modulo 1, et partiti li suoi particolari membri
            come si vede notato per numeri. .A. somellature della colonna .B. imo scapo della
            colonna et per tale debbe essere inteso in tutti le ordini .C. tondino overo bastoncino
            --XIII-- <figure type="ornement"/> Questa parte d'ordine Dorico è cavata dal Teatro di
            Marcello in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> come nel proemio per modo di
            essenpio fu detto, et posta in disegno ritiene questa medesima proportione. .A. sguscio
            .B. dentello .C. capitello del triglifo .D. triglifo nel quale le parti che s fondano
            indentro sono nominate canaletti, et lo spatio quadrato del fregio che resta fra l'un
            triglifo, et l'altro si chiama metopa .E. goccie overo campanelle .F. cimano .G.
            anuletti overo listelletti --XIIII-- <figure type="ornement"/> Quest'altra parte
            d'ordine Dorico è cavata da diversi fragmenti delle antiquita di <placeName ref="#Rome"
               >Roma</placeName> et fattone un composito tale che in opera l'ho provato reuscire
            molto bene. .A. gola diritta .B. Modiglione overo modello, et con questo nome uengono
            chiamati tutti ancorche sieno di uaria forma purche mostrino l'ufficio di sostenere la
            cornice che gli è disopra .C. fusaruoli --XV-- <figure type="ornement"/> Havendosi a
            fare l'ordine Ionico senza il piedestallo tutta l'altezza s'ha da partire in parti 22 ½,
            et d'una di queste farne il modulo, il quale ua diviso in parti 18. et questo avuiene
            che per essere ordine piu gentile del Toscano et del Dorico ricerca piu minute
            divisioni: la sua colonna deve essere 18 moduli con la base et capitello lo architrave
            modulo 1 ¼ il fregio modulo i ½ la cornice modulo 1 ¾ colti insieme architrave fregio et
            cornice sono moduli 4 ½ che è la quarta parte dell'altezza della colonna. --XVI--
               <figure type="ornement"/> Dovendosi fare portici o loggie di ordine Ionico si faranno
            i pillastri grossi moduli 3 et la larghezza del uano moduli 8 ½ et l'altezza moduli 17
            che sarà doppia alla larghezza la quale è regola da osseruare fermamente in tutti gli
            archi di simili ornamenti ogni uolta che gran necessita non astringa. --XVII-- <figure
               type="ornement"/> Ma dovendosi fare portici o loggie di ordine Ionico con li
            piedestalli tutta l'altezza ua partita in parti 28 ½ essendo il piedestallo con il suo
            ornamento moduli 6 parte terza della colonna con la base et capitello come s'è detto
            dovere essere in tutti li ordini, la larghezza del uano sara moduli 11, l'altezza 22, la
            larghezza de pillastri moduli 4 come si uede in disegno notato per numerj. --XVIII--
               <figure type="ornement"/> .A. Scotta overo cavetto superiore .B. Astragali overo
            tondini .C. Scotta overo cavetto in feriore La cornice della imposta qui sopra è
            d'altezza modulo 1 et la sua proiettura e ⅓ i particolari membri si ponno uedere da
            numeri et parimente quelli del piedestallo et della base. --XVIIII-- <figure
               type="ornement"/> Il modo di fare il capitello lonico ancora che nella presente carta
            sià designato con la pianta et profilo a piu chiara intelligentia si deve tirar due
            linee a perpendicolo duoi moduli lontano una dall'altra le quali passano per il centro
            de gli occhi delle uolute et sono chiamate Catheti. Tutta la uoluta deve essere alta 16
            parti di modulo 8 restano sopra l'occhio il quale è duoe parti et le sei restano di
            sotto. Il modo col quale si fanno queste uolute è disegnato nella seguente carta et ui
            sara anco brevemente scritto (per quanto comporta lo spatio) il modo con che si procede.
            --XX-- <figure type="ornement"/> Tirato il Catheto di questa prima uoluta et un'altra
            linea in squadro che passi per il centro dell occhio si divide il detto occhio nel modo
            segnato di sopra nella figura A et si comincia poi al primo punto segnato. 1. et si gira
            col compasso una quarta di circolo dipoi al punto segnato 2 si gira l'altra quarta et
            così procedendo si fa i tre giri compitamente. Per far poi la grossezza del listello sì
            come egli e la quarta parte della larghezza che lascia di sopra il primo giro così s'ha
            da partire ciascuna di quelle parti c'hanno seruito per centri in 4 et girando poi
            altre. 12. quarte di circolo con quelli centri sarà fornita. Volendo fare la voluta nel
            modo qui sotto disegnata tirasi la linea detta Catheto la quale sarà alta parti. 16.
            d'un modulo 9. parti deveno restare di sopra del centro et parti. 7. disotto et in detto
            centro fare la divisione della circonferenza in parti 8. come è disegnata. Dipoi devesi
            fare il triangolo. B. C. D. che la linea. B. C. sia parti 9 d'un modulo et la linea C D
            sia parti 7 et perché si può uedere, et conoscere per il disegno fatto per numeri parmi
            che basti a saperlo formare. Dipoi devesi rapportare su le linee che ne dividono la
            circonferentia della uoluta li punti della linea B C come si uede per numeri segnati. Et
            nel girare poi da un punto all'altro si trova il centro mettendo il piede fermo del
            compasso sul punto segnato. 1. et allargandolo fino al centro dell'occhio della uoluta
            si tira un poco di circonferenza dentro a detto occhio poi senza movere il compasso si
            mette il piede fermo sopra il punto segnato. 2. et dove ua ad intersecare su quella poco
            di circonferenza segnata quivi sera il centro della circonferenza da 1 a 2 poi si mette
            il piede fermo del compasso sul punto 2 et si stringe fino al centro dell'occhio della
            uoluta et si tira parimente un poco di circonferenza poi senza movere il compasso si
            mette il pede fermo sul punto 3. et girando dove s'interseca su quella poco parte di
            circonferenza quivi sara l'altro centro che tirarà la parte di uoluta da 2. a 3 et così
            si procede di mano in mano. --XXI-- <figure type="ornement"/> Per fare questo ordine
            Corintio senza piedestallo, tutta l'altezza si divide in parti 25, et d'una di queste si
            fa il modulo, il quale poi si divide in parti 18. come quello del Ionico: l'altre
            divisioni principali si ueggono, et la larghezza da una collonna, all'altra dee essere
            moduli 4. et ⅔., si per la ragione che gli architravi di sopra non patischino; come anco
            per accomodare che li modelli di sopra nella cornice. uenghino sopra il mezzo delle
            colonne nel suo equale scompartimento. --XXII-- <figure type="ornement"/> Et uolendo
            fare archi di loggie di questo ordine corintio senza piedestallo, devesi fare come è
            notato per numeri che li uani sieno di moduli 9 in larghezza, et in altezza moduli 18:
            li pilastri sieno moduli 3. --XXIII-- <figure type="ornement"/> Mase si haverà da fare
            loggie overo portici con piedestalli si partirà il tutto dell'altezza in parti 32. et
            d'una se ne farà il modulo: 12 di questi sarà la larghezza del uano et 25. l'altezza: et
            benche passi li duoi quadri; in questo ordine gli si conuiene per piu leggiadria. Li
            pillastri si faranno moduli 4 come è notato. --XXIIII-- <figure type="ornement"/> A Toro
            overo bastone superiore B Toro overo bastone inferiore Se il piedestallo di quest'ordine
            Corintio fosse la terza parte della colonna sarebbe moduli sei et duoi terzi, ma si può
            comportare di moduli sette per piu sueltezza, conforme molto, et conueniente a simil
            ordine; et anco perché il netto del piedestallo senza la cimasa et bassamento riesca di
            duoi quadri, come si può uedere per li suoi numeri: il resto cioè la base et la cimasa,
            et il bassamento per essere notato minutamente; or anco la imposta dell'arco, non accade
            altra scrittura. --XXV-- <figure type="ornement"/> A. et B. insieme uengono detto Abeco
            del capitello. pure o piu distintione A. si nomina per cimano del Abeco C. Caulicolo D.
            Foglie minori E. Foglie di mezzo F. Foglie di sotto G. Fiore Con la pianta, et il
            profilo di questo capitello Corintio si può conoscere tutte le sue misure: dalla pianta
            si piglia le larghezze facendosi un quadro, che sia per linea diagonale moduli 4, nel
            quale si faccia un triangolo in una delle faccie nel modo si uede, et nel angolo segnato
            etcross2; si ferma la punta del compasso, et tirasi il cavo dell'abaco. Per il profilo
            si piglia l'altezza delle sue foglie, caulicoli et abaco: et il sporgimento delle
            foglie, et caulicoli. si piglia per la linea che nasce dalla punta dell'abaco al tondino
            della colonna, come si può uedere sul disegno del profilo; il resto con un poco di
            consideratione si può facilmente intendere. --XXVI-- <figure type="ornement"/> Questa
            cornice Corintia e cavata da diversi luoghi di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>,
            ma principalmente dalla rotonda, et dalle tre colonne che sono nel foro Romano, et
            raffrontati li suoi principali membri ui ho posta la sua regola, non mi scostando punto
            dalle antiche, et redottola in tal proportione che uenghi un modiglione al mezzo delle
            colonne, et che sieno li suoi uvovoli, denticoli, archetti, et fusaroli indritti l'uno
            all'altro con diligente ordine, come si può uedere. A cognitione delle sue misure
            suppliscono i numeri fatti per moduli, et parti de moduli, partito il modulo in parti 18
            come è detto inanzi. --XXVII-- <figure type="ornement"/> Questo piedestullo Composito
            serua le proportioni del Corintio; solo e uariato de membri nella cimasa et bassamento
            come si può conoscere. Et perché l'ornamento composito serua le medesime proportioni del
            Corintio; non ho tenuto per necessario farne colonnati, ne archi proprij, riportandomi a
            quelli Corintij: solo ho messo la sua uarietà della base, et capitello, et altri suoi
            ornamenti, come a suoi luoghi si può uedere. --XXVIII-- <figure type="ornement"/> Questa
            pianta, et profillo del capitello composito, riserua il procedere che fu detto del
            corintio: solo è uariato che dove nel Corintio sono li caulicoli; questo composito ha le
            uolute fatte nel modo istesso delle ioniche. Gli antichi Romani pigliando parte del
            Ionico, et parte del Corintio fecero un composito tale, per unire insieme quanto si
            potrua di bellezza in una parte sola. --XXVIIII-- <figure type="ornement"/> Quest'ordine
            Composito. ciò è capitello, architrave. fregio. et cornice è pur cavato da diversi
            luoghi fra le antiquità di <placeName ref="#Rome">Roma</placeName>. et ridotto a
            proportione come fu detto del Corintio; il quale per essere diligentemente notuto per
            numeri da se si mostra. --XXX-- <figure type="ornement"/> Truovansi fra le anticaglie di
               <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> quasi infinite uarieta di capitelli, quali
            non hanno nomi prorij ma si possono tutti insieme co'questo uocabolo generale nominare
            compositi et anco seguono le misure principali delli altri compositi derivati solamente
            dal Ionico et Corintio. Ben è uero che in alcuni si uederano animali in luogo delli
            caulicoli et in altri cornucopi, in altri altre cose secondo che a lor propositi
            occorreva come si puo giudicare per il presente'qui disegnato che havendo quattro aquile
            in luogo delli caulicoli, et in luogo delli fiori faccie di <persName ref="#Jupiter"
               >Giove</persName> con li fulmini sotto; si può facilmente conoscere fosse in un
            tempio consecrato a <persName ref="#Jupiter">Giove</persName>. Così si può dire che
            quest'altro, il quale ha quattro grifoni in luogo de caulicoli, et quattro aquile nelli
            mezzi con un cane nelle grife fosse appropriato a qualche altro loro Idolo. La sua
            proportione eccetto li animali è simile alli Corintij. Questa base è da <persName
               ref="#Vitruve">Vitruvio</persName> nominata atticurga nel terzo libro alterzo
            capitolo, come prima dalli A tertiesi trovata et posta in opera. Alli nostri tempi è in
            uso metterla in opera sotto il Corintio, Composito, Ionico et Dorico indiferentemente,
            la qual però piu sí confa al Composito che ad alcuno altro, et anco si puo tolerare nel
            Ionico non si seruendo della sua propria. Sotto ad altri ordini poi io la riputerei
            sconuenevole affatto, et n'addurrei piu ragioni: ma non uoglio mettermi a dire sopra
            cosa passata in tanta licenza; basti con l'ordine passato mostrarne il suo spartimento
            qual nasce dal modulo spartito in parti diciotto come quello del Ionico. et Corintio.
            --XXXI-- <figure type="ornement"/> Farsi in piu modi il sminuire delle colonne, de quali
            ne pongo qui duoi accettati per, i, migliori! Il primo et piu noto si è, che terminata
            l'altezza, et la grossezza della colonna et quanto si uvole che sminuischi da la terza
            parte in su; si forma un semicircolo a basso dove comincia il sminuire, et quella parte
            che ne uien compresa dalla linea perpendiculare del somo scapo; questa dividendola in
            quante parti equali si uvole, et in altretanto partendo si duoi terzi della colonna, et
            poi accordando le linee perpendicolari, con le transuersali, sarano trovati si suoi
            termini come si uede in figura. Di questa forma colonne si può usare nel Toscano et nel
            Dorico. Laltro modo de me stesso speculando lho trovato; è benche sia molto men noto, è
            però facile a comprenderlo da line amenti dirò solamente che terminate tutte le parti
            come è detto, si die tirare una linea indefinita alla terza parte da basso, la quale
            comincia da. C. et passa per. D. poi riportando la misura. C. D. in punto. A. et
            intersecando sul cateto della colonna che sarà in punto B. si stendera. A. B. in punto.
            E. di dove si può tirare quel numero di linee che parerano quali si partino dal cateto
            della collona et uadiano alla circonferenza, et su queste riportando la misura. C.D. dal
            cateto uerso la circonferenza così di sopra la terza parte di sotto uenirano trovati li
            suoi termini. Di quest'altra sorte colóne si può usare nel Ionico Corintio Composito.
            Disegnata queste colonnè diritte, et uolendole far torte a similitudine di quelle che
            sono in <placeName ref="#Rome">Roma</placeName> nella chiesa di <persName
               ref="#SaintPierre">S. Pietro</persName> devesi far la pianta come si uede, et quel
            circoletto di mezzo è quanto si uvol che torchi, il qual diviso in otto parti et tirate
            quelle quattro linee paralelle al cateto, si dividerà tutta la colonna in parti. 48. et
            si formerà quella linea sperale di mezzo che è centro della colonna; dalla quale si
            riporterà la grossezza della colonna diritta a linea, per linea come si uede. Solo s'ha
            da accertar che si li quattro numeri 1. 2. 3. 4. segnati su la pianta hanno a seruire
            solamente fino alla prima mezza montata e questo per il posamento uvole cominciare nel
            centro. Dall'in su debbe seguire per il giro del circolo piccolo, se non che a fornire
            l'ultima mezza montata s'ha da tornare al seruirsi delli quattro punti come da basso.
            --XXXII-- <figure type="ornement"/> Questa cornice la quale ho messa piu uolte in opera
            per finimento di facciate, et conosciuto che riesce molto grata. Con tutto che sia di
            mia inuentione non mi è parso sconuenevole a sodisfattione di chi se ne uolesse seruire
            metterla in ultimo di questa operetta: La sua proportione con la facciata è che divisa
            tutta l'altezza in parti undici una resta alla cornice l'altre dieci alla facciata: Il
            resto si uede. </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
