<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main"> Bosse_TraiteManiereGraver </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher> tranScriptorium </publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main"> Bosse_TraiteManiereGraver </title>
               <idno type="Transkribus"> 6321867 </idno>
               <idno type="external"> NA </idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <xi:include href="../IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
         <xi:include href="../IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb n="1"/>
            <head> TRAICTE DES MANIERES DE GRAVER EN TAILLE DOCE SUR LAIRIN. lar le Moyen des Eaux Fortes, et des Vernix Durs et Mols. Ensemble de la façon den Imprimer les Planches et den Construire la Presse, et autres choses concernans lesdits Arts. PAR A. BOSSE, Graveur en Taille Douce. A <placeName ref="#Paris">PARIS</placeName> ez ledit <persName ref="#AbrahamBosse">Bosse</persName>, en j'Isle du Palais, a la Roze rouge, devant la Megisserie. M. DC. XLV. AVEC PRIVILÉGE DU ROT. onnelle </head>
            <pb n="2"/>
            <p> se pratique en diverses manières que plusieurs d'entre vous tesmoignent un grand desir de savoir de laquelle je me sers, j'ay pense qu'il ne vous seroit pas desagréable de la voir publiée avec toute la franchise et naifvete qui a este posible, afin que ceux qui voudront commencer à se donner cette sorte doccupation ou de divertissement, y puissent trouver d'eux-mesines s'il y a moyen, quelque sorte d'introduction à j'Art, Et pour inviter ceux qui y excellent, a nous communiquer de mesme ce qui en est venu à leur connoissance : le puis bien assurer qu'en cecy je n'ay point eu d'autres intentions, et que je n'ayrien du tout reserve ny deguisé de ce que j'en ay peu scavoir jusques à cette heure; je viens à reussir au contentement et <pb n="3"/> gré de quelqu'un, jen seray bien rejowy ; sinon je ne laisseray pas d'avoir satisfait aux sentimens qui me feront dire toute ma vie que je suis, MESSIEURS, Vostre très-humble et tres-obeissant serviteur, A. BOSSE. </p>
         </div>
         <div>
            <pb n="4"/>
            <head> AVANT PROPOS. </head>
            <p> ans le dessein que j'ai de traiter ici de la manière de graver en taille douce avec j'eau forte pour en tirer après des impressions, je ne m'arresterai point à parler de j'art de la graveure en general ; à vous dire qu'il a plusieurs especes, qu'on grave en pierre, en verre, en bois, en metaux, en creux, autrement en fonds, en relief, ou espargne ; et en autres matières et manieres ; ni qu'il est des plus anciens puis que <persName ref="#Moise">Moyse</persName> en a escrit ainsi que d'une chose laquelle estoit de son temps fort en usage. Mais pour la graveure en taille douce au burin ou à j'eau forte ou plustost quant à la pratique d'imprimer à j'encre ou autre liqueur des planches graves en taille douce, il n'y a point d'assurance qu'elle ait devancé j'imprimerie des Lettres puis qu'il n'en paroist aucun reste comme on void des autres sortes de graveures, de j'enlumineure, et de j'escriture à la main. </p>
            <p> Pour donc en demeurer à la graveure en taille douce, on y grave sur des planches comme d'airain ou cuiure, de lethon, de fer, et autres metaux, mais plus communement de cuiure rouge autrement rosette ou airain : et lon y grave en deux façons, j'une tout purement au seul burin, et j'autre par le moyen encore de j'eau forte, et semble que celle au burin soit la plus ancienne, et qu'elle ait donné sujet d'inventer celle à j'eau forte pour essayer a la contrefaire : Et à vray dire on s'est pris d'une telle sorte, et lon en est venu si avant à celle de j'eau forte, qu'il y a telles stampes de cette manière où lon a de la peine à connoistre et à s'assurer qu'elles ne soient pas au burin du moins en beaucoup de leurs parties ; ce qui m'a fait conjecturer que les arts n'ont pas esté mis tout d'un coup à la perfection où la plus part d'eux se trouve à present ; et que de ceux qui s'y sont adonnez toujours quelqu'un y a contribué de temps en temps ; ainsi lon peut dire que nous en avons j'obligation les uns aux autres : Et pour moy j'aduove que je me sens extremement obligé à plusieurs de ceux qui ont travaillé à perfectionner la graveure en taille douce à j'eau forte, parce que j'ai beaucoup appris de cet Art en voyant leurs ouvrages, sur tout de ceux que je nommerai cy-après. </p>
            <p> La difference d'entre les manières d'y graver au burin ou à Peau forte est, qu'avec le burin on trenche et emporte comme un coupeau la pièce du traict a mesure qu'il le grave, et qu'à <pb n="5"/> j'eau forte on emporte premierement avec une pointe un verni dont on a couvert la planche, et parfois un peu du cuivre avec, puis j'eau forte acheve de dissoudre ou manger le reste. </p>
            <p> Mais pour ce qui est d'en imprimer après les figures, la manière de j'une est la mesme que de j'autre, et ne s'y trouve difference quelconque. </p>
            <p> Le premier d'entre ceux à qui j'ai obligation est, Simon Frisius Hollandois, lequel à mon advis doit avoir une grande gloire en cet art, d'autant qu'il a manie la pointe avec une grande liberté, et en ses hacheures il a fort imité la netteté et fermeté du burin, ce qui se peut voir en plusieurs de ses ouvrages, j'entens seulement pour la netteté des traits à j'eau forte, laissant les inventions et le dessein à part mon intention n'estant pas d'en traitter. Ledit Frisius se servoit du verni mol et de j'eau forte dont les Affineurs se servent à de partir les métaux. </p>
            <p> Apres luv nous avons Matthien Merian <placeName ref="#Suisse">Suisse</placeName>, lequel a selon mon sens fait des ouvrages à j'eau forte aussi nets et egalement travaillez que lon puisse faire ; et lon pourroit dire que s'il est fait en sorte que la partie de ses hacheures qui approche le plus de j'illuminé ou du jour est esté plus delice et perdue, il eust esté difficile de faire mieux et plus net ; mais ce que lon trouve à desirer en son ouvrage est que les sorties de ses hacheures finissent fort à coup, qui fait connoistre aux clairvoyants que c'est à l'eau forte. </p>
            <p> Il s'est servi aussi du verni mol et de la mesme eau forte de depart. </p>
            <p> En suitte est venu lacques Callot Lorrain, lequel a extremement perfectionné cet art, et de telle sorte qu'on peut dire qu'il la mis au plus haut poinct qu'on le puisse faire aller, principalement pour les ouvrages en petit, quoi qu'il en ait fait quelques uns en grand autant hardiment gravez qu'il se puisse faire, et n'eust esté que son genie j'a porté aux petites figures, il est fait sans doute à l'eau forte en grand tout ce qui s'y peut faire à j'imitation du burin, comme cela se peut voir en plusieurs de ses ouvrages, et principalement en quelques pourtraits qu'il a faits à <placeName ref="#Florence">Florence</placeName> ausquels je ne vois encore rien de pareil. </p>
            <p> Il s'est servi du verni dur et de la mesme eau forte dont je traite cy-après, et de laquelle je me sers. </p>
            <p> Pour moy j'aduove que la plus grande dificulté que j'ay rencontrée en la graveure à j'eau forte, est d'y faire des hacheu <pb n="6"/> res tournantes, grandes, grosses, et deliées au besoin comme le burin les fait, et dont les planches puissent durer longtemps à j'impression. </p>
            <p> Et me semble que la principale intention que peuvent avoir ceux qui gravent ou veulent graver à j'eau forte, est de faire que leur ouvrage paroisse comme s'il estoit grave au burin : et pour ce faire j'estime qu'il se faut proposer à imiter la netteté et tendresse des ouvrages de quelques uns de ces excellents ouvriers du burin, comme des <persName ref="#Sadeler">Sadelers</persName>, Vilamene, Suannebourg, et quantité d'autres dont j'estime extremement les beaux traits car d'imiter in Graveur dont la graveure au burin ne paroist que comme à l'eau forte, je n'y vois pas grande apparence. </p>
            <p> Or encore que je ne face point de mention de plusieurs autres comme de <persName ref="#MarcantonioRaimondi">Marc Antoine</persName>, <persName ref="#PierreCorneille">Corneille</persName> Cort, <persName ref="#AgostinoBusti">Augustin</persName> Carrace, ce n'est pas que je ne les tienne excellents Graveurs, et davantage, les plus scavants qui ayent esté dans le dessein : Mais comme j'ai dit ci-devant, je n'ay autre intention que de proposer à celui qui veut graver à j'eau forte un modele pour y faire des hacheures ou traicts bien nets et bien fermes, et quoy que Cort, et Carrace, ayent grave net, il me semble que c'est toujours un peu moins que ceux que j'ay nommez cy-devant. </p>
            <p> Ce n'est pas aussi que je n'estime les ouvrages à j'eau forte qui n'ont pas cette netteté, au contraire pour beaucoup de raisons je prise grandement une quantité de belles pieces des- ja faites et qui se font encore tous les jours à j'eau forte croquée: Mais tous aduoveront avec moy, que c'est plustost j'invention, les beaux contours, et les touches de ceux qui les ont faites qui les font estimer, que la netteté de la graveure ; Et croy que si ceux qui les ont grauées avoient acquis une plus grande pratique dans j'Art ils s'en seroient servis. </p>
            <p> Et quant à moi je souhaitterois que tous les excellents Peintres et Dessignateurs, se voulussent adonner à cette sorte de graveure, d'autant que par ce moyen nous aurions la communication de plusieurs excellentes pieces dont nous demeurons privez ; et pour ceux qui sont touchez de la netteté, je pense que la plupart aduoveront que rien ne les en a tant destourné que la dificulté qu'ils ont rencontrée à y réussir d'abord, et que leur esprit estant d'ailleurs occupé à leurs autres principales productions ils n'ont pas eu le temps de s'attacher à un art qui demande une si longue pratique, non seulement pour j'attan <pb n="7"/> gement egal des hacheures et la grande netteté qu'il faut avoir, mais encore pour éviter quantité d'accidens qui arrivent à la manière de faire le verni, à j'appliquer sur la planche, le conserver en travaillant, y mettre j'eau forte, et autres particularitez, </p>
            <p> Or mestant estudié de mon pouvoir à combattre ces dificultez, dont personne que je sache n'a traité par escrit public jusques à cette heure, j'ay pense que je ne ferois pas une chose desagréable à plusieurs de publier la manière dont je me sers, et telle que j'ai peu jusques à present la rencontrer, ou je ne suis pas arrivé sans beaucoup de peine, d'autant que ce n'a esté que par une soigneuse comparaison des ouvrages ou stampes que plusieurs ont faites par le moyen de cet art tant bonnes que mauvaises ; dont les bonnes m'ont fait essayer d'aller plus avant, et les mauvaises m'ont donné la connoissance de plusieurs imperfections et accidents que j'ay taché d'eviter, et d'autant que j'ai comme borné j'eau forte à ne pouvoir jamais surmonter la netteté et fermeté d'un beau burin, cela n'empechera pas que ceux qui pourront aller au de la ne le facent, auquel cas ils ne feront pas peu, et pour ce qui est de moy j'espère que ma franchise obligera quelqu'un à m'en enseigner danantage, à qui je serai extremement obligé </p>
            <p> Il me suffira donc pour ma satisfaction que ce petit ouvrage serve aux honnestes gens curieux de pratiquer cet Art, comme de memorial ou de repertoire pour y chercher aux occasions ce qui seroit eschapé de leur memoire. </p>
            <p> Il peut estre que plusieurs qui viennent à s'addonner à cet Art, ont plustost affection à une manière de graver promptement, qu'à une qui demande une si grande égalité et netteté de hacheures, et laquelle par consequent ne sauroit estre ny si prompte ny si aisée : Pour ceux la, ce que je diray ne les empeschera pas de suivre celle qu'ils voudront, ou finie ou croquée ; Et toujours il est besoin en j'une et en j'autre que le cuiure sur quoy lon grave soit bon et bien poly ; et aussi que le verni soit bon et bien appliqué sur la planche, et que j'eau forte et d'autres choses encores en soient choisies et recherchées un peu soigneusement : Que si chacun ne se veut assujettir à tout ce que je prescrits dans ce traité, j'aura toujours satisfait à mon intention, qui est de communiquer au public la maniere dont je grave plus ordinairement : Et s'il y a quelqu'un à qui elle vienne à servir, je seray tres aise de son contentement en cela et en toute autre chose. </p>
            <pb n="8"/>
            <figure type="ornement"/>
         </div>
         <div>
            <head> Touchant le contenu en ce traité. </head>
            <p> Ay connoissance de deux sortes de vernix et de deux sortes d'eaux fortes que je descrirai chacune en leur rang. </p>
            <p> Le verni de la première sorte estant froid demeure en consistence comme d'huile grasse ou de sirop transparent et de couleur rousseastre ; et estant mis sur la planche on j'y fait seicher (comme il sera dit en façon qu'il y devient dur, et de là on le nomme verni dur. </p>
            <p> Le verni de la seconde sorte estant froid se tient en masse d'une consistence à peu prés de poix ou de cire noire ; et estant appliqué sur la planche, on ne fait que j'y noircir ou blanchir comme je dirai sans le seicher, en sorte qu'il y conserve toute sa mollesse, et de là on le nomme verni mol. </p>
            <p> La première sorte d'eau forte est faite de vinaigre, verdet, sel armoniac, et sel commun, bouillis seulement ensemble : et d'autant qu'il ne s'en vend point, je donnerai la manière de la faire. </p>
            <p> La seconde forte est faite de vitriol et de salpestre, et par fois encore d'alun de roche, distillez artistement ensemble : c'est celle dont les Affineurs se servent à separer j'or d'avec l'argent et le cuivre, qu'ils nomment autrement eau de depart : et d'autant que son en trouve à acheter chez les affineurs et autres, je ne descrirai point la manière de la faire. </p>
            <p> Cette eau forte ainsi distillée ou de depart n'est point bonne que sur le verni mol, et ne vaut rien sur le dur à cause qu'elle le dissout. </p>
            <p> L'autre qui n'est que bouillie, est bonne également sur toutes sortes de vernix et dur et mol, d'autant qu'elle n'en dissout aucun </p>
            <p> le me suis en ce traité plus estendu sur la manière de graver par le moyen du verni dur que du mol, à cause qu'elle me semble preferable, neantmoins j'ai mis aussi celle du mol, d'autant qu'elle sert extremement en beaucoup d'occasions comme vous pourrez voir cy-après ; Car mon intention dans cet ouvre est comme j'ai dit, d'exposer en public toutes les manières desquelles je me sers à graver en Taille Douce par le moyen de j'eau forte. Et pour cela voici j'ordre que j'y tiens. </p>
         </div>
         <div>
            <pb n="9"/>
            <head> le donne en suitte j'un de j'autre. </head>
            <p> A maniere de faire un verny dur duquel je me sers page 9. La composition d'une Mixtion de suis et d'huile pour couvrir aux planches ce que lon desire que j'eau forte ne creuse davantage: page 10. La manière de faire j'eau forte pour ledit verny. page 11. Le moyen de passablement connoistre le bon Cuiure rouge autrement rosette sur lequel on travaille ordinairement. page 12. La manière de le faire forger en planches, les polir et desgraisser en sorte qu'elles soient en estat d'y appliquer le verny. page 13. La manière d'appliquer ledit verny dut sur la planche et j'y noircir. page 15. La manière de faire seicher ou durcir ledit very sur la planche avec le feu. page 17. La manière de s'apprester pour desseigner, contretirer ou calquer son dessein sur la planche vernie. page 18. Le moyen de connoistre les bonnes esguilles pour en faire des outils, ensemble de les emmancher pour estre propres à graver. page 19. La forme qu'il faut donner aux bouts des esguilles, et la maniere de les aiguiser. page 19. La manière de contretirer ou calquer le dessein sur le verny. page 21. Le moyen de conserver le verny sur la planche lors qu'on y vent graver. page 22. La manière de graver sur ledit verny, et d'y conduire les Pointes. page 22. Le moyen de manier les Eschoppes, ensemble d'en faire de gros traits. page 25. La manière pour mettre la planche en estat de recevoir j'eau forte. page 28. Une façon de Machine pour commodement tenir la planche en estat d'y jetter j'eau forte dessus. page 30. La manière de verser j'eau forte sur la planche ; et courir avec la Mixtion du suis et huile les douceurs et essoignemens page 31. suivant les reprises. Le moyen d'oster le verny de dessus la planche apres que l'eau page 36. forte y a fait son operation. </p>
         </div>
         <div>
            <pb n="10"/>
            <head> LA MANIERE DE FAIRE LE verny mol ensemble le moyen des en servir. </head>
            <p> La manière de faire la composition du verny mol. page 41. La manière d'appliquer le verny mol sur la planche. page 42. La façon de border la planche de cire afin de contenir j'eau forte de depart. page 45. La manière pour faire que les vernix dur et mol seront blancs sur la planche. page 46. Le moyen apres que les planches sont creusées à j'eau forte de regraver ce que lon peut avoir oublié d'y faire, ou bien ce qu'on y veut changer ou adjouster. page 48. La manière pour savoir tenir, manier et aiguiser un burin. page 49. La façon de tenir et manier le burin sur le cuiure en gravant et autres particularitez. page 51. </p>
         </div>
         <div>
            <head> LA MANIERE DIMPRIMER les Planches en Taille douce ensemble du moyen d'en construire la Presse. </head>
            <p> Et conjoinctement une assez ample description par figures et discours, de toutes les pieces qui composent une presse, et autres choses necessaires pour imprimer les planches gravées en Taille-Douce. pag. 57. Et finalement quelques petites curiositez concernant ladite impression. page 70. </p>
            <figure type="ornement"/>
            <pb n="11"/>
            <figure type="ornement"/>
         </div>
         <div>
            <head> Extract du Privilege du Roy. </head>
            <p> Ar grace et Privilege du Roy donné à saint Germain en A Laye le 3. Novembre <date when="1642">1642</date>. Signé LOYS. Et plus bas, SVBLET. Il est permis à <persName ref="#Abraham">Abraham</persName>
               <persName ref="#AbrahamBosse">Bosse</persName> de la ville de <placeName ref="#Tours">Tours</placeName>, Graveur en Taille Douce, de graver, faire graver et imprimer, vendre, faire vendre et debiter par telles personnes qu'il verra bon estre, en tous les lieux de nostre Royaume, tous les desseins en pourraiture qu'il dessignera de son invention où qu'il aura recouvrez de j'invention de quelqu'autre ; Ensemble tous desseins concernans les arts et sciences dont ledit <persName ref="#AbrahamBosse">Bosse</persName> pourroit à j'aduenir tracer les figures, et dresser les discours de son invention ou d'autres et ce durant l'espace de vingt années accomplies du jour de j'achevement de la première Impression: et defences sont faites à toutes personnes de graver, faire graver, imprimer, vendre, debiter, ny destribuer durant ledit temps en aucuns lieux du Royaume, aucune chose grauée ou imprimée, qui soit extraite, copiée, contrefaite, imitée en tout ou en partie, d'aucun desdits ouvrages dudit <persName ref="#AbrahamBosse">Bosse</persName>, sans sa permission ou de ceux qui auront droit de luy, à peine contre les contrevenans, de trois mille livres d'amende, confiscation de tous les exemplaires. Le tout comme il est plus amplement declaré dans lesdites lettres : verifiées et registrées, oui Monsieur le Procureur General en la Cour de Parlement, le dousieme jour de May mil six cent quarante-trois. Signé, GVET, </p>
         </div>
         <div>
            <pb n="12"/>
            <head> TRAITE DES MANIERES DE GRAVERENTAILLE DOVCE SUR LAIRAIN Par le moyen des EAVES FORTES et des VERNINDURSETOL ENSEMBLE de la façon den Imprimer les Planches, et den Construire la Presse. PAR ABOSSE de la ville de <placeName ref="#Tours">Tours</placeName>, graveur en taille douce. A <placeName ref="#Paris">PARIS</placeName>. MDC.XLV. AVEC PRIVILÉGE DU ROY. </head>
            <pb n="13"/>
            <figure type="ornement"/>
         </div>
         <div>
            <head> LA ANIERE DE FAIRE LE VERNI DIR pour graver à j'eau forte sur le cuiure rouge. </head>
            <p> Reiz cinq onces de poix grecque, ou à défaut d'icelle, de la poix grasse autrement de Bourgogne : cinq onces de raisine de Tyr ou Colosonne, ou aussi a défaut d'icelle, de la raisine commune : Faites les fondre ensemble sur un feu mediocre, dans un pot de terre neuf bien plombé ou vernice et bien net ; ces deux choses bien fondues et bien messées ensemble, mettez y parmy quatre onces de bonne huile de noix, messez bien le tout ensemble sur ledit feu durant une bonne deme heure ; puis laissez cuire bien le tout jusques à ce qu'en avant mis refroidir, le touchant avec le doigt il fille comme un sirop bien gluand : Lors vous retirerez le pot de dessus le feu, et ledit verny estant un peu refroidy passez le dans un linge neuf en quelque vaisselle de fayence ou de terre bien plombée, puis le serrez dans quelque bouteille d'un verre bien espais, ou dans quelque autre vaisseau qui n'en boive pas et se puisse bien bouscher : Le verny fait de la sorte se gardera vingt ans et n'en est que meilleur. </p>
            <p> Pay sceu par feu Monsieur Callot qu'on lui envoyait son verny tout fait d'<placeName ref="#Italie">Italie</placeName>, et qu'il s'y fait par les Menuisiers, quis en servent pour vernir leurs bois, ils le nomment VERNICE GROSSO DA LIGNAIOLY, il en avoit donné, dont je me suis serny longtemps, à present je me sers de celui dont la description est cy dessus. </p>
         </div>
         <div>
            <pb n="14"/>
            <head> MANIERE DE FAIRE LA Composition ou Mixtion du suit, et huile pour courir aux planches ce que lon desire que j'eau forte ne creuse davantage. </head>
            <p> Prenez une escuelle de terre plombée, grande ou petite suivant ce que vous voulez faire de composition ou mixtion. </p>
            <p> Mettez y dedans une portion d'huile d'olive, et posez ladite escuelle sur le feu, puis j'huile estant bien chaude jettez y dedans du suif de chandelle, lequel estant fondu vous en prendrez avec un pinceau et en laisserez tomber quelques gouttes sur quelque chose de dur et de froid, par exemple sur une planche de cuiure, et si les gouttes se rendent moyennement figées et fermes c'est un tesmoignage que la doze du suis et huile est bien faite; Car vous jugez bien qu'estant trop liquide c'est qu'il y a trop d'huile, et cela estant il faut y remettre du suis ; et aussi par la mesme raison qu'estant trop dure, il y faut remettre de j'huile. L'ayant donc fait de bonne sorte, vous ferez tres bien bouillir le tout ensemble j'espace d'une heure, afin de faire bien mester et lier j'huile et le suis ensemble, et jusqu'à ce que ladite mixtion devienne rousse ou approchant, autrement ils sont sujets à se separer quand on s'en sert. </p>
            <p> Le sujet pourquoy lon met de j'huile avec le suis n'est à autre fin que pour rendre le suis plus liquide, et qu'il ne se fige pas si tost ; Car vous savez que si vous aviez fait fondre du suis tout seul, vous ne j'auriez pas si tost pris avec le pinceau pour le porter au lieu necessaire qu'il seroit figé. </p>
            <p> Il faut mettre davantage d'huile avec le suis en huer qu esté. </p>
         </div>
         <div>
            <pb n="15"/>
            <head> MANIERE DE FAIRE LEAV forte propre pour le verny dur. </head>
            <p> j'a dit que cette eau forte se fait de vinaigre, sel armoniac, sel commun, et verdet, autrement verd de grix ou verd de rame. </p>
            <p> Le vinaigre doit estre du meilleur, plus fort et plus paillet ; le blanc est d'ordinaire meilleur. </p>
            <p> Le sel armoniac doit estre bien clair, transparent, blanc, pur et net. Le sel commun doit aussi estre net et pur. Le verdet encore doit estre pur, net, et sec, sans racleure de cuiure, et sans grapille de raisins dont il se fait. </p>
            <p> Le sel armoniac, et le verdet, se vendent d'ordinaire chez les Droguistes ou Espiciers. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Pour donques faire ladite eau forte. </head>
            <p> Renez trois pintes de vinaigre, six onces de sel armoniac, six onces de sel commun, quatre onces de verdet, ou du tout à proportion selon que vous voulez faire plus ou moins d'eau forte : pilez les choses dures assez menu: </p>
            <p> Mettez le tout ensemble dans un pot de terre bien plombé ou vernice principalement par dedans, et qui soit d'une mesure à en contenir davantage, afin que faisant bouillir ce qui sera dedans, il ne s'en aille par dessus : couvrez le pot de son couvercle ; puis mettez le sur un grand feu, et faites bouillit promptement le tout ensemble deux ou trois gros bouillons et non davantage : Quand vous jugerez à peu près que le bouillon veut venir et non plustost, descouvrez le pot et remuez le tout ensemble de fois à d'autre avec quelque petit baston, prenant garde qu'alors que ledit bouillon sesseue que j'eau forte ne s'en aille par dessus, Et c'est pourquoi j'a dit qu'il falloit que le pot fust grand, à cause que d'ordinaire lors qu'il commence à bouillir cela sense et surmonte fort. </p>
            <p> Ayant donc bouilly deux ou trois bouillons, vous retirerez le pot du feu et y laisserez refroidir j'eau forte dedans le tenant conuert ; Et estant refroidie vous la verserez dedans une bouteille de verre ou de grés, la laissant reposer un jour ou deux avant que vous en servit ; et si en vous en servant elle estoit trop forte et qu'elle mist vos hacheures en pasté en esclattant le verny, vous n'avez qu'à la moderer en y messant un bon verre ou deux du mesme vinaigre dont vous j'avez faite. </p>
            <p> LE VINAIRE DISTILLE est aussi tres excellent pour faire de ladite eau forte, et n'est pas si sujet à faire esclatter le verny. </p>
         </div>
         <div>
            <pb n="16"/>
            <head> MOYEN DE PASSABLEMENT connoistre le bon cuiure rouge, le faire forger en planches et le polir et desgraisser, avant que mettre le verny dessus. </head>
            <p> Our la graveure en taille douce tant au burin, qu'à j'eau forte, le cuivre rouge est receu pour le meilleur, il y ale iaune que lon nomme autrement leton, lequel est communement trop aigre, et souvent pailleux et mal net : Il y en a du rouge lequel a ces mauvaises qualiter et qui par consequent est a rejetter, d'autant que l'ouvrage que lon seroit dessus à l'eau forte paroistroit trop rude et maigre : Il s'en rencontre aussi qui est quasi mol comme du plomb, et ce n'est pas encore de la sorte qu'il le faut, à cause que venant à appliquer j'eau forte sur ce que vous avez tracé dessus, elle y demeure long-temps et ne creuse que fort peu, et ce qui est le pis, elle esclatte le verny et fait les traits et hacheures mal nettes autrement boveuses ou bourues ; et pour m'expliquer mieux c'est par comparaison comme si lon faisoit à la plume avec de j'encre, quelques hacheures sur du papier qui bove un peu, cela fait que les traits ne sont pas nets, et qui plus est ils se mettent quasi les uns avec les autres, qui fait que je ne m'estonne pas si j'eau forte fait ainsi enlever le verny ; Car trouvant le cuiure si mol et si poreux elle le fouille et avance facilement sous le verny, qui par consequent vient à quitter le lieu où il estoit appliqué. </p>
            <p> Il s'en rencontre aussi qui a des veines, lesquelles sont molles et aigres, il y en a d'autre qui est plein de petits trous que lon nomme cendreux, et d'autre remply de petites taches qu'il faut brunit, qu'on nomme teigneux. </p>
            <p> Mais le bon cuiure rouge est plein, ferme, et doux, et lon peut connoistre s'il est tel en y gravant avec le burin, Car s'il est aigre, vous sentirez de la peine et du criquety en j'y faisant entrer, et s'il est mol, il semble que vous touchez du plomb. </p>
            <p> Au lieu qu'estant bon, le burin y entre sans sentiment de criquety ny de mollesse, mais avec un peu de force et une fermeté pleine et douce, comme quand lon touche j'or et j'argent a comparaison des autres metaux, </p>
         </div>
         <div>
            <pb n="17"/>
            <head> SVIT LA MANIERE DE FAIRE forger et polir le cuivre. </head>
            <p> n'est pas absolument necessaire à celui qui desire graver de savoir faire forger et polir luy-mesme son cuiure ; Mais d'autant que lon se peut trouver en des lieux où lon n'en trouveroit que comme les Chaudronniers j'acheptent, j'ay trouvé à propos de l'enseigner, mesme que cela vous peut donner la connoissance pour voir s'il est bien poly pour y pouvoir faire une graveure nette. </p>
            <p> Quand vous serez assuré de la bonne qualité du cuivre, vous donnerez à un Chauderonnier la mesure des grandeur, et espesseur dont voudrez la planche. </p>
            <p> Une planche de la grandeur que les ouvriers nomment grande deme fueille, et qui est d'environ douze poulces d'un costé, et neuf de j'autre, doit avoir à peu près j'espesseur d'un teston, et à proportion pour les autres grandeurs. </p>
            <p> Vous recommanderez de la bien forger et planir à froid, car estant ainsi bien forgée le cuiure en vient beaucoup moins poreux, et cela est de tres grande consequence. </p>
            <p> En suitte vous prendrez la planche ainsi forgée, et en choisirez le costé le plus uny et le moins pailleux ou jerseux, et la poserez sur un aix un peu en penchant, au bas duquel vous aurez fiché deux petits cloux ou leurs pointes, pour y retenir et arrester la planche afin qu'elle ne glisse. </p>
            <p> Lors pour commencer à la polit, vous prendrez un gros morceau de grés, et de j'eau nette, et la frotterez avec cela bien fermement et egalement par tout vie fois selon sa longveur, et puis selon sa largeur, en la mouillant de fois à autre, jusques à ce qu'il n'y parroi sse plus aucune fosse ny marque ou tache des coups que le marteau y a faits en la forgeant, ny aucuns trous ou paille ou autre sorte d'inegalité : Puis vous la laverez en sorte qu'il n'y demeure rien dessus. </p>
            <p> Apres cela vous prendrez de la pierre ponce bien choisie, et en frotterez ladite planche avec de j'eau comme vous avez fait avec le grés en long et en large, tant et tant de fois et si fermement et egalement qu'il n'y parroisse plus aucune trace ny raye dudit gres : et en fin la laverez bien. </p>
            <p> Derechef vous ferez la mesme chose encore avec une pierre <pb n="18"/> douce à aiguiser, et de j'eau, tant que les traces de la ponce soient toutes perdues : Ladite pierre douce à aiguiser est d'ordinaire de couleur d'ardoise, il s'en trouve aussi de couleur d'olive et de rouge. </p>
            <p> Cela fait, vous laverez si bien vostre planche avec de j'eau claire et nette, qu'il n'y demeure aucune poussière ou ordure dessus. </p>
            <p> Lors vous prendrez un charbon de ceux que vous aurez choisi et brusse de la sorte qui suit : Scavoir trois ou quatre charbons de saule bien doux, gros et pleins sans estre fendillez, et dont communement les Orfèvres se servent à souder : vous en ratisserez bien j'escorce ; puis les rangerez ensemble dans le feu, les couvrant d'autres charbons allumer et de quantité de cendre rouge par dessus, de sorte qu'ils y puissent demeurer sans prendre beaucoup d'air une heure et deme, plus ou moins selon la grosseur des charbons, d'autant qu'il faut que le feu les ait attainis jusques au coeur, et qu'il n'y reste aucune vapeur, c'est pourquoi il est mieux les y laisser plus que moins : et lors que vous jugerez qu'ils soient en estat de les oster du feu, vous mettrez de j'eau commune en quelque vaisseau assez grand pour les contenir tous, puis vous les retirerez du feu, et à mesme temps les jetterez tous ardents dans ladite eau pour les y esteindre et laisser refroidir, il y en a qui se servent d'vrine au lieu d'eau, mais pour moy je trouve j'eau assez bonne. </p>
            <p> Maintenant pour vous servir de ces charbons à acheuer d'en polir vostre cuivre, vous en choisirez, comme dessus, un ou un morceau d'un qui soit assez gros et ferme, et qui se soit bien maintenu au feu sans se fendiller : Vous le tiendrez bien avec la main et appuyant une de ses carnes ou angles contre la planche, vous j'en frotterez fermement pour oster les traits de la pierre, il n'importe de quel sens pourveu que tous ces traits s'en aillent, et s'il arrive que le charbonne face que glisser sur le cuiure sans y mordre, c'est signe qu'il n'est pas bon et faut en choisir un autre qui ait cette qualité, qu'alors que vous le poussez sur le cuivre avec de j'eau vous j'y sentiez aspre et qu'il le mange en faisant un doux bruit, et j'ayant tel vous le passerez toujours d'un mesme sens sur vostre planche tant et tant de fois qu'il ne paroisse plus en tout sur icelle aucune raye paille ou trous pour petits qu'ils soient. </p>
            <p> Et si d'aduanture (comme il se rencontre assez souvent) que <pb n="19"/> le charbon est un peu trop acre ou rude, et qu'il morde le cuiure trop rudement, vous en pourrez choisir un qui soit un peu plus doux, et le repasser avec de j'eau dessus le poliement du premier. </p>
            <p> Et si après avoir fait ce qui se peut avec le charbon, il paroissoit encore quelques rayes ou trous ; vous prendrez une pointe d'acier bien polie et arondie par ses bouts, que lon nomme ordinairement brunissoir ; et la faisant passer en appuyant ou brunissant sur lesdites rayes ou trous, fortement ou legerement, suivant leur profondeur, vous verrez qu'elles s'en iront ; et ne sera point mal de repasser encore le charbon sur ces endroits là. </p>
            <p> Vostre planche estant donc ainsi bien polie, vous la laverez d'eau bien nette et la presenterer devant le feu par j'envers afin qu'il desseiche l'eau qui est restée dessus ; estant seiche vous j'essuyerez avec un linge bien net ; et pour estre assuré qu'il n'y ait rien de gras sur icelle, vous y passerez dessus en frottant de la mie de pain bien rassis ; ou bien ayant ratissé sur ladite planche du blanc de croye bien doux vous la frotterez plusieurs fois avec un linge bien net ; puis vous j'essuverez bien et de sorte qu'il n'y demeure ny pain ny blanc dessus ny aucune autre ordure. </p>
            <p> La planche estant en cet estat est preste à y appliquer le verny, </p>
            <p> Lon peut encore faire cecy pour estre asseure que la planche soit bien polie, c'est de j'envoyer à j'Imprimeur de Taille-douce, afin qu'il j'encre de noir par tout comme si elle estoit granée, et qu'il en tire une espreuve sur du papier blanc, et si le cuiure est bien poly, ledit papier n'en doit avoir perdu sa blancheur, Mais apres il faut estre soigneux de si bien desgraisser ladite planche qu'il n'y reste dessus aucune partie du noit à huile de j'Imprimeur ny aucune autre salleté. </p>
         </div>
         <div>
            <head> MANIERE DAPPLIQUER LE verny dur sur la planche et j'y noircir </head>
            <p> Ostre planche estant parfaitement desgraissée et essuyée comme il a dit, vous la mettre sur un rechaut dans lequel il y ait un peu de feu, et quand elle y sera venue mediocrement chaude vous j'en osterez et prendre dudit verny avec un petit basson ou autre telle chose nette, et en mettrez un petit tas sur <pb n="20"/> le bout d'un de vos doigts ; et en touchant legerement la planche plusieurs fois avec ce bout de doigt, vous y appliquerez ledit very le plus egalement que vous pourrez par petites placques espacées de distance à peu prés égale, comme la figure d'en haut vous represente, la planche marquée O ; et prenez garde de n'en mettre en j'une, guère plus qu'en j'autre : et si vostre planche O, estoit refroidie, vous la ferez rechauffer comme devant, ayant toujours soin qu'il n'y vole dessus aucune poudre ou ordure : Cela fait, ayant bien essuyé la partie charnue de la paume de vostre main qui respond au petit doigt, vous tapperez de cet endroit sur ladite planche, jusques à ce que toutes ces petites placques de verny, couvrent bien esgalement et uniement toute j'estendue de sa face polie. </p>
            <p> Aussi tost ce tappement fait, il faut passer encore la mesme paume de la main sur la planche, comme en essuyant ou coulant sur ledit verny tape, afin de le rendre plus uny et plus luisant, et sur tout avez soin de deux choses, j'une, qu'il y ait très peu de verny sur la planche, l'autre, de n'avoir point la main suante, d'autant que j'eau de la sveur s'attache au verny, et en sentant le feu elle y fait en bouillonnant des petits trous lesquels on ne voit presques pas, et si lon n'y prenoit garde lors que j'eau forte feroit son operation sur j'ouvrage que lon auroit fait, elle la feroit aussi en mesme temps sur ces petits trous. </p>
            <p> Vostre verny estant donc ainsi bien uniement estendu sur vostre planche ; le moyen de le rendre noir, est de prendre une grosse chandelle de bon suis bien allumée et qui ne perille point, et appliquer vostre planche le verny en dessous par un de ses coings contre le mur comme la figure d'embas vous represente, en prenant garde que les doigts qui la tiennent ne touchent au verny, puis tenant vostre chandelle à plomb vous en appliquerez la flamme contre ledit verny j'approchant tant prés que vous voudrez, pourveu que son moucheron ne le touche ; et ainsi vous la conduirez par toute j'estendue du verny tant de fois qu'il en soit tout noircy ; ayant soin de la moucher de temps en temps afin qu'elle laisse mieux aller sa fumée. </p>
            <p> Cela fait, il faut faire cuire ou secher ledit verny, comme je vais dire en suite, et en attendant, il vous faut poser vostre planche ainsi vernie, en telle sorte, qu'il n'y aille point d'ordure dessus. </p>
         </div>
         <div>
            <pb n="21"/>
            <head> LA MANIERE DE FAIRE seicher ou durcir le verny sur la planche avec le feu. </head>
            <p> Aut avoir fait bien allumer une quantité de charbons qui ne petillent point s'il y a moyen, et en dresser un brasier plat et de la forme de vostre planche, mais de plus grande estendue, pour la mettre dessus. </p>
            <p> Cette figure vous montre comme vous pouvez faire cela dans une cheminée à j'aide de deux petits chenets pour supporter la planche ; et avant que j'y mettre vous attacherez en haut comme BCD, une serviette, ou autre telle chose estendue par dessus le feu, pour empescher qu'aucunes ordures de la cheminée ou autres viennent à tomber après sur la planche. </p>
            <p> le vous diray la manière de dresser le brasier, à cause qu'elle est de consequence, nonobstant que sans discours, la figure vous en pourroit donner j'intelligence. </p>
            <p> Premierement, votre charbon estant allumé de sorte qu'il ne flambe ny ne petille plus, vous j'arrangere en une forme approchant de celle de vostre planche, mais toutefois plus estendue d'environ quatre doigts tout à j'entour ou de chaque costé ; mettant le plus de braise aux extremiter, et n'en laissant quasi point au milieu. </p>
            <p> Vostre feu donc estant ainsi accommodé, vous mettre votre planche O, à j'envers sur des pincettes ou autre telle chose pour la poser avec cela sur les chenets justement au droit du milieu de vostre brasier comme en P, et j'y ayant laissé j'espace du quart d'un demi quart d'heure ou environ, principalement en hiver, vous verrez fumer le verny : Et quand vous jugerez que la fumée en diminuera, vous osterez la planche de dessus le feu, et avec un petit brin ou baston de bois dur et pointu, vous luy toucherez au bord sur le verny, et si ledit bout de bois enleue facilement ledit verny ; en le trouvant encore mol, il faut remettre la planche comme elle estoit sur le feu : et j'y ayant laissée encore un peu, vous la toucherez derechef avec ledit baston ; et s'il n'enleue nettement le verny qu'avec un peu de force, il faut oster à j'instant la planche de dessus le feu, et la laisser refroidir. </p>
            <pb n="22"/>
            <p> Que si le verny resiste bien fort au baston, il faut jetter de j'eau par le derrière de la planche pour la faire refroidir promptement, afin que sa chaleur ne le rende trop dur et mesme le brusse. </p>
            <p> Souvenez-vous sur tout pendant que la planche est sur le feu, d'empescher qu'il n'aille aucune cendre ou autre ordure sur le verny, d'autant qu'elle s'y attache et ne s'en sauroit après oster : Mais quand il est achevé de durcir il n'y a plus rien à craindre ; et s'il y en a vous j'en pourrez oster avec quelque chose de doux. </p>
            <p> Quand le verny est ainsi cuit et qu'il vient avec des taches grisastres et mattes, on les rend noires et luisantes comme le reste, en frottant un bout de doigt d'un peu de suis ou de mixtion de cy-devant, et tappant apres legerement de cela sur lesdites taches ; puis avec la paume de la main essuyant fermement de tous sens lesdits endroits plusieurs fois. </p>
         </div>
         <div>
            <head> MANIERE DE SAPPRESTER pour desseigner, contretirer ou calquer son dessein sur la planche vernie. </head>
            <p> Ly a deux moyens de marquer ce qu'on veut faire sur la planche vernie de verny dur, </p>
            <p> Le premier, est d'avoir de tres bonne sanguine bien douce et bien grasse ; Mais il est tres difficile d'en trouver de si excellente qu'elle ne soit sujette à faire des rayes sur le verny : C'est pourquoi je ne m'arrestera point à cette manière ; Et je trouve à propos de ne s'en servir que par necessité, comme lors qu'ayant calqué son dessein ainsi que je vais dire en suitte on y veut changer où lon a oublié d'y calquer quelque chose : C'est pourquoi je ne diray que le second moyen, qui est de faire et arrester bien correctement au crayon, à la plume ou au pinceau vostre dessein sur du bon papier ; et en rougir après le derrière avec de la poudre de bonne sanguine, en j'espandant dessus et la frottant avec un petit linge, en sorte qu'il soit bien egalement rouge par tout : Alors ayant osté ladite poudre de dessus, vous passerez par dessus ledit papier rougy sept ou huict fois la paume de vostre main, afin que la poudre de ladite sanguine s'y attache bien, et par ainsi ne puisse barbouiller le <pb n="23"/> verny, et si d'aduenture vous estiez obligé d'huiller vostre dessein, comme il arrive souvent qu'il est à droit, et par consequent y estant grave il viendroit à gauche à j'Impression ; ou bien que vous ne voudriez pas le gaster de sanguine par le derrière, vous prendrez un papier assez fin de la grandeur de vostre dit dessein, et le frotterez de sanguine d'un costé, comme j'ai dit ci-devant. Et appliquerez le costé rougy sur vostre planche contre le verny, puis y metterez votre dessein par dessus et j'attacherez sur ladite planche et papier rouge, de sorte que rien n'en puisse varier n'y se remuer separement en aucune façon : Et pour ce faire, vous les ferez tenir ensemble avec de la cire mole ou d'<placeName ref="#Espagne">Espagne</placeName> ou autre semblable. </p>
         </div>
         <div>
            <head> LE MOYEN DE CONNOISTRE les bonnes Esguilles pour en faire des outils ensemble de les emmancher pour estre propres à graver. </head>
            <p> Ous prendrez des Esguilles cassées de plusieurs grosseurs et en choisirez de celles qui se rompent net sans se courber aucunement et dont le grain est fin : Vous aurez de petits bastonds ronds et de la longveur d'un demy pied et gros comme des grosses plumes à escrire ou plus grosses pour le meilleur d'un bois ferme et non sujet à s'esclatter, aux bouts desquels vous ferez entrer de ces esguilles qu'aurez choisies, en sorte qu'elles sortent hors dudit baston de la longveur approchant comme vous allez voir en une figure qui suit ; et quand vous en aurez emmanché de trois ou quatre grosseurs, vous les aiguiserez comme je vais dire. </p>
         </div>
         <div>
            <head> LA FORME QUIL FAUT DONNER aux bouts des Esquilles, et la maniere de les aiguiser. </head>
            <p> Il faut avoir de deux sortes doutils pour graver sur le verny, l'un que je nomme Pointe, l'autre Eschoppe, vous voyez en la figure en haut de la planche qui suit, la representation des pointes, et en celle d'embas celle des eschoppes. </p>
            <p> Ayant emmanché des Esguilles de plusieurs grosseurs, comme ces figures vous monstreront vous reserverez les grosses <pb n="24"/> pour faire des Eschoppes, et les deliées et moyennes pour des Pointes. </p>
            <p> Pour les pointues vous en aiguiserez trois ou quatre de differente grosseur et pointues quasi à j'ordinaire des esguilles à coudre, à la reserve des grosses, dont le bout doit estre aiguisé plus à coup, j'ay dans la figure d'enhaut tasche de les representer de la sorte que je veux dire. </p>
            <p> Puis vous en aiguiserez deux ou trois encore de differente grosseur en sorte que la pointe soit platte ou en biseau, et mesme quasi en forme d'une eschoppe d'Orpheure, ou de la face d'un burin, comme je j'ay representé en la figure d'embas : Vous vous souviendrez qu'il faut pour les aiguiser estre fourni d'une pierre à huile qui ne morde pas trop fort, afin qu'elle façe un trenchant bien vis ; car quand ladite pierre est rude et qu'elle mange trop fort, elle ne mange pas nettement, et il y demeure des esbarbeures au tour desdites pointes, qui sont extremement prejudiciables en gravant sur le verny : Sur tout il faut que les esguilles pointues soient aiguisées en pointe bien arrondie, afin qu'elles aillent et viennent facilement et coulamment de tous sens sur le cuiure et verny : Car s'y elles ne sont ainsi, vous sentirez bien qu'elles n'iront pas toujours de la sorte sur vostre verny, et vous aurez de la peine à les y conduire à votre volonte : Et pour les Eschoppes, à celles que vous voudrez qui facent de gros traits, vous ne ferez pas quale ou façe bizelée fort longue. </p>
            <p> Et s'y en travaillant sur le cuivre, vous sentiez qu'ayant un peu travaillé, vos Pointes ou Eschoppes ny mordent pas vivement et nettement ; sachez que la trempe desdites esguilles n'en vaut rien pour cet ouvrage, et ne vous en servez pas, Car il vous les faudroit aiguiser à chaque trait que vous en feriez. Reste à vous dire la manière d'aiguiser vostre pointe à calquer ou contretirer vos desseins sur le verny. </p>
            <p> Prenez une de vos moyennes pointes, et j'accommodez sur la pierre à aiguiser en sorte qu'elle coule de tous costez sur le papier et qu'elle ne j'escorche point : Car vous jugez bien qu'estant par trop pointue, en venant à la tourner d'un costé et d'autre sur le papier, suivant les contours qui composent vostre dessein, elle ne manqueroit pas à j'escorcher, c'est pourquoy vous ferez en sorte qu'elle soit un peu mousse et polie, pour couler de tout sens doucement et librement, sans gratter, escor <pb n="25"/> cher, n'y trencher le papier en appuyant dessus assez fort. </p>
            <p> l'ay mis cydevant en la figure d'embas la forme d'un gros pinceau fait de poil de gris marqué A, dont vous avez besoin d'estre fourny pour vous servir d'espoussette, pour oster de dessus vostre very ce qui en sort lors que vous gravere, et mesme les ordures qui y peuvent estre tombées dessus ; cela ce peut bien faire avec la barbe ou aisseron d'une plume, mais un tel pinceau m'y semble meilleur. </p>
         </div>
         <div>
            <head> MANIERE DE CONTRETIRER ou calquer le dessein sur le verny. </head>
            <p> TE vous ai dit ci-devant, la methode d'appliquer et arrester fermement sur vostre planche, le desseo que vous y voulez graver ; et voici la manière de le contretirer ou calquer. </p>
            <p> Ayant vostre dessein arresté bien fixe sur la planche, vous prendrez une pointe à calquer, et la passerez sur tous les contours des figures qui le composent, en j'appuyant assez fort et esgalement, sur tout quand il y a deux papiers ; car s'y vostre dessein estoit rouge par derriere, il ne faut pas appuyer si fort que s'il y a deux papiers, soit que j'un soit huilé, soit que non; car s'y le dessein n'est pas rouge par derrière, et que le rouge soit sur un autre papier, ce sont deux papiers que vous aucz sous vostre pointe, et par consequent il vous faut appuyer une fois plus fort que s'il n'y en avoit qu'un, assavoir le dessein rougy par derrière : Cela fait vous devez scavoir que tous les contours de vostre dessein sur lesquels vous aurez passé comme cela vostre pointe, seront marquez empraints ou calquez au verny de la planche. </p>
            <p> Après cela, si vostre dessein est rougy par le derrière vous j'osterez en j'enlevant adroitement et proprement de dessus la planche sans qu'il la frotte aucunement : Et si vous avez roug un autre papier, vous osterez premierement vostre dessein et en suitte enleverez comme j'ai dit le papier rougy, et ayant descouvert le verny, vous tapperez sur ce qu'il y a de tracé de rouge avec le gras de la paume de vostre main à plomb, et en tappant vous essayerez bien de temps en temps à quelque linge net le rouge qui pourra s'estre attaché à votre main afin de n'en transporter point d'un endroit à j'autre de vostre planche, <pb n="26"/> Et ayant ainsi tappé par tout, vous verrez que vos contours qui estoient rouges deviendront de couleur blanchastre, et seront par ce moyen attachez fermement au very. </p>
            <p> Cela estant vous prendrez ce gros Pinceau de poil de gris dont j'ai parlé cy-devant, ou bien une barbe ou aisseron de plume ; et la passerez par tout sur ledit verny, en essuyant ou balayant, en sorte qu'il n'y reste aucune ordure : Et pour travailler le meilleur est, de poser la planche sur un pupiltre ou autre telle chose. </p>
         </div>
         <div>
            <head> LE MOYEN DE CONSERVER le verny sur la planche lors qu'on y veut graver. </head>
            <p> Ostre planche estant sur un pupiltre ou chose semblable, vous luy mettre sur le verny une fueille du plus doux papier ; et sur cette fueille vous en mettrez une autre de papier gris ou semblable : Ces papiers sont pour appuyer la main en travaillant et empescher qu'elle ne touche au verny, et d'avantage quand il s'agit de tirer des lignes droites poser la reigle en partie sur lesdits papiers, afin qu'elle ne touche non plus audit verny. </p>
            <p> Surtout il faut bien prendre garde à n'enfermer aucune ordure entre ces papiers et la planche ; car vous jugez bien que s'il s'y estoit engagé de la poussière, du gravier ou autre telle chose, en s'appuyant sur lesdits papiers, et en les tournans et remuants sur ledit verny aux occasions, cela ne manqueroit à y faire des rayes et des trous ; et s'y c'estoit du suis ou autre chose grasse elle s'attacheroit au verny ; et qui pis est elle entreroit dans les traits et hacheures que vous auriez faites ; c'est pourquoy il y faut bien prendre garde. Je n'ay daigné faire une figure de cela ne l'ayant jugé necessaire : Outre qu'ailleurs j'ay representé dans une planche qui se void publiquement, deux graveurs qui gravent, j'un à j'eau forte j'autre au burin. </p>
         </div>
         <div>
            <head> MAINTENANT POUR GRAVER sur ledit verny. </head>
            <p> Ous avez à considerer en la graveure plusieurs choses, scavoir que vous devez faire plusieurs lignes et hacheures de <pb n="27"/> diverses grosseurs droictes et courbes, ainsi vous jugez bien que pour en faire de bien deliées il se faut servir d'une pointe deliée, et pour d'autres plus grosses, d'une pointe plus grosse et ainsi des autres ; Mais il est necessaire de faire cette observation, que d'une grosse esguille aiguisée en pointe courte, il est dificile de faire un gros traict autrement que par trois voyes. </p>
            <p> La premiere en appuyant bien fort ; et la pointe estant courte et grosse elle se fait un plus large passage : Mais s'y vous considerez bien cette maniere, le traict n'en sauroit venir bien net d'autant que le rond de la pointe ne trenche pas le verny, mais j'entraine en bavochant. </p>
            <p> La seconde manière est en faisant plusieurs traicts extremement prés les uns des autres, et en grossissant à plusieurs reprises ; mais cela est trop long et dificile. Et la troisiesme, de faire un trait moyennement gros et y laisser longtemps j'eau forte dessus : Mais il y a là dessus à dire, comme je feray voir en son lieu. </p>
            <p> Or par j'experience que j'en fais tous les jours je trouve que les eschoppes sont plus propres à faire de gros traits, que ne sont les pointes, à cause quelles trenchent par leurs costez, ce que les pointes ne font pas : Et après que je vous auray dit le moyen de manier les Pointes pour les choses ausquelles elles sont propres, je vous diray la manière aussi de manier les Eschoppes aux endroits ausquels elles sont preferables aux pointes ; par où vous jugerez que c'est un moyen de faire ces gros tracts assez nets. </p>
         </div>
         <div>
            <head> MANIERE DE GOUVERNER les pointes sur la planche. </head>
            <p> Ous jugez bien par ce que j'ai dit ci-devant, qu'il faut que vos pointes à graver soient aiguisées bien rondement, afin qu'elles tournent librement sur le cuiure, et sur tout, qu'elles ayent leurs pointes fort vives, afin de trencher net le verny et le cuiure en tout sens ; et s'y vous sentez que votre pointe n'aille pas ainsi librement de tous sens, elle n'est pas aiguisée rondement. </p>
            <p> Or s'y vous avez à faire des lignes ou hacheures de grosseur egale d'un bout à autre soit droites soit courbes comme les deux <pb n="28"/> lignes AB, figure d'enhaut vous representent, le sens naturel vous dit, qu'il faut appuyer vostre pointe toujours d'une mesme force en toute leur longveur, </p>
            <p> Si vous en voulez faire une de grosseurinegale en sa longveur, comme les deux marquées ab, vous jugez bien qu'il faut appuyerplus fort en commençant à a, et toujours moins en approchant de b, en allegeant ou soulageant la main continuellement d'un bout à autre, selon que vous desirez qu'elles soient de grosseur inegale en toute leur longveur. </p>
            <p> Et si vous en voulez faire comme les deux marquées ab, vous representent, et dont le plus gros est vers G, il faut commencer fort legerement du costé de a, puis au rebours des autres, aller appuyant de plus en plus jusques à G, et faisant depuis G, jusques à 6, comme vous avez fait en faisant la figure ab, vous ferez les traicts gros et deliez comme ladite figure ab, vous represente. </p>
            <p> Ce que j'ai dit sur ces trois sortes couples de traicts qui peuvent estre six sortes de lignes suffit pour toutes les formes d'acheures qui se peuvent rencontrer en ombrageant vostre dessein tel qu'il puisse estre, car vous voyez bien que la ligne droicte AB, et son adjoincte qui est courbe, sont d'esgale grosseur d'un bout à autre, et que la courbe comprend en elle toutes sortes de courbeures generalement, et pour les deux autres, la diference n'est qu'en leurs inegales grosseurs. </p>
            <p> Et pour montrer que le nombre des hacheures qu'il convient faire en la graveure, n'est qu'une reiteration de l'une ou de l'autre de ces sortes de lignes, je les ay voulu reiterer chacune plusieurs fois aux figures mu, op, qui, et pour faire voir de plus que quand il convient croiser ou contrebacher les premiers traicts ou hacheures ce n'est toujours aussi que reiterer la mesme chose, j'ai fait ces trois sortes d'acheures ou croiseures savoir t, e, u, pour lors qu'il s'agit de faire des hacheures droictes ou courbes d'esgale grosseur, et d'en faire qui diminue par un bout; Et quand elles doivent diminuer par les deux bouts : Et quelque nombre qu'on y en mette pour representer jusques à une nuict, vous voyez que ce n'est toujours qu'une reiteration de j'une desdites lignes. </p>
            <p> Et si vous desirez que vostre graveure approche de celle du burin, il faut appuyer bien fort aux endroits ou vos hacheures doivent estre grosses, et par la mesme raison appuyer peu aux <pb n="29"/> endroits où elles doivent estre deliées, Car vous jugez bien qu'alors que vostre ouvrage sera faite sur le cuiure verny, et que vous y appliquerez j'eau forte dessus, elle creusera bien plus promptement et plus vivement aux traicts où hacheures où vous aurez fort appuyé vos Pointes, qu'és autres où vous n'aurez quasi fait qu'enlever le verny, joint qu'il y faut encore ayder comme je diray cy-après en traictant du creusement de j'eau forte, et par ce moyen vostre ouvrage sera pour approcher aucunement de vostre intention. </p>
            <p> Davantage aprés que vous avez grave d'une pointe deliée, si vous desirez d'en grossir encore le traict, il faut que vous y repassier après une autre pointe courte et grosse suivant la grosseur dont vous le voulez faire, et avec cette autre pointe renfoncer fermement és plus gros endroits des hacheures, tant de celles des pointes, que principalement de celles que vous aurez faites avec des eschoppes, et par ce moyen les planches imprimeront beaucoup. </p>
            <p> Reste à traicter du moyen de s'ayder des outils aiguisez en forme d'Eschoppe, lesquels servent quant on veut essargir ou regrossir les hacheures ou traicts, ou en faire de si gros que j'on soit contraint d'abandonner les pointes, ce qu'il ne faut neantmoins pas faire qu'à une grande extremité, car les pointes entrent bien plus vifuement dans le cuiure que ne font lesdites Eschoppes, toutefois j'excessive grosseur des traits qu'il vous conuient faire suivant les occasions, vous oblige souvent à vous servir d'Eschoppes, et tout ce qu'il y a à faire comme j'ai dit cydevant c'est, qu'après avoir fait de ces gros traits avec lesdites Eschoppes, il vous faut prendre une de vos grosses Pointes aiguisée court et rondement, et avec elle repasser dans le milieu desdits gros traits tres fermement, et principalement aux endroits les plus larges. </p>
         </div>
         <div>
            <head> COMME AVEC LES ESCHOPPES on peut faire de gros traits ensemble la maniere de les tenir et manier sur la planche vernie. </head>
            <p> Ous avez à considerer en la Figure qui suit j'une de vos Eschoppes comme une plume a escrire, que j'ovale ABCD, en fust j'ouverture, que la partie proche de C en fust le bout <pb n="30"/> qui escrit : et quand à la manière de tenir ladite eschoppe elle est semblable à celle de la plume, à la reserve qu'au lieu que la taille ou ouverture de la plume est tournée vers le creux de la main, j'ovale ou face de j'eschoppe est d'ordinaire tournée vers, le pouce, comme la figure III. vous monstre ; ce n'est pas que j'on ne la puisse tourner et manier d'un autre sens, et par exemple que j'ovale ou bizeleure sera tournée vers le maistre doigt, comme la figure IIII. vous represente, mais pour moy je trouve que la première manière est bien plus commode, et qu'on a bien plus de force pour appuyer fermement. </p>
            <p> Maintenant pour vous monstrer le moyen de faire des traits gros et profonds, et comme ladite eschoppe est propre à cela: considerez les deux figures J'et II. que j'ai faites en plus grand afin d'y faire mieux appercevoir ce que j'ay à dire la dessus. Premierement vous voyez que la figure ABCD, est la face ou j'ovale de vostre eschoppe : Or si vous pouvez enfoncer le bout de vostre eschoppe dans le cuiure jusques à la ligne DB, qui est le plus renflé de son ovale, vous auriez fait un traict de la largeur que DB, contient de longveur, et qui dans le milieu seroit creux ou profond de la longveur de OC, et si vous n'enfonciez pas votre eschoppe si fort dans le cuivre, vous serez un traict large et profond comme la II figure bode, vous represente. </p>
            <p> Par ce moyen vous voyez qu'en appuyant fort peu, vostre traict sera moins profond et consequemment plus delié ; Et que si vous appuyez plus fort, il sera plus profond et consequemment plus large, comme j'exemple des traits que la main du milieu figure III. à faicts, lesquels sont marquez pas, où vous voyez qu'ayant commencé legerement par r, et appuyé de plus en plus jusques à, et depuis », en sortant et alegeant la main jusques às, vous ferez un traict pareil à rus, et ainsi des autres : La difficulté de faire voir un ovale en si petit, m'a obligé de representer l'eschoppe entre les doigs de deux mains diverses plus grosse qu'elle ne doit estre, assavoir de la mesme grosseur du baston auquel elle doit estre emmanchée ; pour celle d'embas figure IIII. la face de j'eschoppe estant tournée du costé du maistre doigt, il faut commencer les traicts ou hacheures par m, et les finir en », de la mesme force et alegement qu'à j'autre. </p>
            <p> Et lors que j'on veut rendre les entrées et sorties de ces hacheures plus delices, il ne faut qu'avec une pointe, reprendre <pb n="31"/> les bouts de ces grosses hacheures, comme aux deux traicts de la figure V. en appuyant un peu comme à q, et alegeant toujours de la jusques à la sortie pro, et ainsi de quelque costé qu'ayez à les reprendre ; Et pour plus grande commodité, il faut en travaillant tourner vostre planche afin de j'avoir bien à votre main. </p>
            <p> Il y a quelques ouvriers qui ayant grave avec la pointe, viennent à y rentrer ou repasser avec j'eschoppe, afin de regrossir les traits aux endroits necessaires ce que j'ai pratique autre fois ; mais à present je trouve que le meilleur est de les faire premièrement avec j'Eschoppe, puis les reprendre ainsi que je viens de dire, d'autant que la pointe travaille plus facilement dans la trace de j'Eschoppe, que j'Eschoppe ne fait dans la trace de la Pointe, et les traits en sont bien plus nets. Ceux qui savent s'ayder du burin en peuvent regrossir lesdites hacheures après avoir fait creuser j'ouvrage à j'eau forte, plustost que par le moyen susdit et elles en seront bien plus nettes. </p>
            <p> le croy avoir assez expliqué le moyen de gouverner les Pointes et Eschoppes ; toutefois je vous d'iray encore cecy en passant, afin de ne rien oublier si je puis ; c'est que vous devez en gravant tenir vos Pointes et Eschoppes le plus à plomb ou droites sur vostre planche que vous pourrez, et vous accoustummer à les pousser hardiment, afin que les hacheures en soient tant plus nettes et fermes ; et pour ce faire il ne faut jamais travailler desdits outils qu'ils ne soient bien aiguisez, et tant bons qu'ils puissent estre il les faut aiguiser assez souvent. </p>
            <p> De plus je vous aduertis de travailler vos douceurs qui aprochent de la partie illuminée et tous les lointains, avec des pointes bien deliées, et les y appuyer peu, mais les enfoncer fermement aux endroits qui doivent estre sensibles comme les ombres, afin qu'on puisse courir scomme il sera dit cy-apres) une grande partie des douceurs et du loingtain tout d'un coup, car vous savez bien que les pointes qui ont fait les hacheures qui approchent du jour où illumine, ont fort peu attaint le cuiure, et si peu qu'elles n'ont quasi emporté que le verny, tellement que appliquant j'eau forte dessus, elle y mordra ou creusera moins fort de beaucoup, que sur celles où vous aurez appuyé fortement ; de sorte qu'ayant couvert d'un coup tout le lointain, ces endroits ainsi fermement touchez paroistront <pb n="32"/> plus forts que les autres, en cela conciste une des principales adresse en j'art de la graveure à j'eau forte. </p>
            <p> Et afin de vous le faire mieux entendre, si vous aviez travaillé une place de loingtain avec une mesme Pointe, et appuyé par tout egalement, tant sur le jour ou illuminé qu'en j'ombre; vous jugez bien que venant à courir le tout ensemble après que l'eau forte y aura passé, j'ouvrage ne pourroit estre que d'une mesme force par tout, et ainsi des douceurs que j'on desireroit observer es hacheures ; ce qui ne seroit nullement bien. </p>
            <p> Or je vous dis derechef d'avoir soin de temps en temps de prendre vostre gros pinceau, ou à défaut d'icelu une barbe de plume, et d'en espousseter ou balayer les raclures du verny et du cuiure, que vos pointes enleuent en gravant, afin qu'il ne s'en attache point dans vos hacheures ; car cela pourroit faire des rayes sur le verny en remuant le papier que vous avez mis dessus pour le conserver, en vous appuyant, et aussi que le poil de vostre Pinceau ne touche à rien de sale ni de gras, et cela soit dit pour la dernière fois. </p>
         </div>
         <div>
            <head> MANIERE POUR METTRE LA planche en estat de recevoir j'eau forte. </head>
            <p> Ostre planche estant toute gravée, prenez bien garde qu'il n'y soit rien demeuré dans les hacheures ; si d'aventure il y a quelques faux traicts ou rayes ou autres telles choses que vous ne vouliez pas que j'eau forte creuse, comme encore les bords de la planche qui ne sont pas d'ordinaire bien vernis par tout quand il n'y auroit que ce qui s'y peut estre fait en maniant la planche pour la noircir et en cuisant le verny, et que j'on y touche avec ce morceau de bois pointu pour voir s'il est cuit, vous le couvrirez tout comme je vay dire. </p>
            <p> Il vous faut faire chauffer et fondre la composition ou mixtion du suis et huile que vous avez faite cy-devant, puis en prendre avec un pinceau gros ou menu, à proportion des endroits que vous voulez couvrir ; et en appliquer assez espais, sur ce que vous ne desirez que l'eau forte touche. </p>
            <p> Cela fait, vous prendrez une broisse de poil de porc ou autre telle chose, et j'ayant trempée dans ladite mixtion en frotterez j'envers ou derrière de vostre planche, afin que l'eau forte <pb n="33"/> n'aille mordre sur ce derriere ; ce qui ne feroit pas tant de tort à ladite planche, qu'à l'eau forte qui s'afoibliroit par ce moyen, </p>
            <p> Sur tout prenez garde que vostre mixtion ne soit point trop liquide ; car cela estant, lors que j'on vient à verser j'eau forte sur la planche, elle la fait couler et quitter le lieu où elle estoit appliquée : C'est pourquoi il faut qu'elle soit comme j'ai dit, composée de suis et d'huile proportionnée de sorte que lors que vous j'avez appliquée, elle ce fige un peu fermement. </p>
            <p> Pour moy quant j'en couvre et qu'elle ce refroidit, j'en mets de temps en temps un peu sur le dessus de ma main gauche, principalement en hiver, d'autant que la chaleur de la main j'entretient toujours à demy fondue, ce qui me semble plus commode que de faire toujours fondre ladite mixtion dans le vaisseau qui la contient. </p>
            <p> le n'oubliray pas de vous dire ce qui m'est arrivé plusieurs fois, et principalement au Verny mol, qu'en appliquant j'eau forte dessus, elle enlevoit tout le verny en un moment, et ayant taché de descouvrir la cause de cet accident ; il m'aduint un jour fortuitement qu'il faisoit un froid humide, qu'après avoir travaillé, je trouvé en levant ma planche de dessus ma table, qu'elle estoit toute mouillée par le derrière, comme pourroit estre un plat qui à servi à courir un pot qui boult ; cela me fist penser qu'il pourroit bien y avoir entre le verny et le cuiure quelque humidité, ce qui m'obligea à en faire une espreuve, qui fut de travailler sur deux planches vernies j'une comme j'autre, et avant qu'y appliquer l'eau forte, je presenté j'une desdites planches au feu pour en dissiper j'humidité en cas qu'il y en est, et cela me reussit fort bien, mais de j'autre que je n'y presenté point, le verny se leva ainsi que j'avois juge ; c'est pourquoy principalement en hiver, il faut en faisant creuser à j'eau forte, presenter de temps en temps les planches au feu, pour en faire evaporer j'humidité, sur tout lors qu'on y remet j'eau forte, cela estant de grande importance. </p>
            <p> Il y a aussi une chose difficile a prevoir, mais le bon est qu'elle n'arrive que rarement, c'est que le cuiure est quelquefois gras de sa nature en des endroits, qui fait que le verny ne s'y attache pas, quoy qu'il semble y estre attaché, et j'on ne reconnoist cela qu'alors que l'on y applique l'eau forte ; car on ne j'a pas jetté 7. ou 8. fois dessus, qu'aux endroits gras ou j'on a grave, la couleur du cuivre en paroist plus rouge que <pb n="34"/> aux autres lieux où le cuiure n'est pas gras, et il arrive qu'en ces endroits là, le verny est sujet à esclatter : Je n'ay trouvé autre remède à cela, que d'acheuer à faire creuser la planche avec d'autre cau forte, faite avec de bon vinaigre distilé : Cet accident m'est arrivé trois ou quatre fois en dix ou douze ans; à la première fois que j'apperçeu mon verny s'esclatter, mon ouvrage estoit à demy creusée à j'eau forte ; je creu que la faute venoit de mon eau forte qui pouvoit estre trop messée de vieille, et de plus que de la dernière que j'avois faite le vinaigre estoit trop couloré, cela m'obligea pour tascher de sauver mon ouvrage de ce naufrage, de bien laver ma planche d'eau commune bien nette, puis la faire bien seicher de loin au feu, et ayant fait de l'eau forte avec du vinaigre distillé, j'achevé deux jours prés, de faire creuser ma planche. j'ay bien voulu vous donner ce petit advis, afin de vous en servir au besoin, en cas que cela vous arrivast. </p>
            <p> le vays dire en suitte le moyen de faire une espèce de machine pour tenir la planche en estat d'y verser j'eau forte ; ce qui n'empeschera pas que qui voudra nen façe faire d'une autre façon suivant son desir. </p>
         </div>
         <div>
            <head> MACHINE QU'IL EST APROPOS d'avoir, pour commodement tenir la planche en estat d'y jetter j'eau forte dessus. </head>
            <p> Premièrement pour ceux qui desireront d'estre passablement fournis d'utenciles, cette figure leur fait voir que la piece marquée A, est une auge de bois, d'une seule piece, d'environ quatre pouces de haut et d'environ six pouces de large, sous cette auge il y a une terrine plombée, ou de grez marquée B, dans laquelle on met j'eau forte, pour la prendre et j'aller de la jetter sur la planche : Au fonds de ladite auge il y a un trouvis à vis de A, par où j'eau forte retombe dans ladite terrine; MNOP, est un aix entouré par le haut et par les deux costés, d'un rebord d'environ deux pouces, pour empescher qu'en jettant j'eau forte elle ne se perde ; ledit aix est appuyé en penchant contre un mur ou autre corps, et entre dans j'ouverture de l'auge en telle sorte, que j'eau forte que j'on jette sur la planche qui est sur cet aix, retombe dans j'auge, et de la par le <pb n="35"/> trou qui est au lieu le plus penchant du fond de ladite auge dans la terrine B, qui est dessous, C, est la planche, qui est soustenue par deux chevilles de bois laquelle est posée à plat sur ledict aix : Vous serez aduerty que j'aix ces chevilles et j'auge doivent estre poixez ou goldronnez ou bien imprimez espais, de couleur broyée avec de j'huile de noix bien grasse, afin de resister à j'eau forte : Qest un pot de grez ou de fayence ou autre semblable, avec lequel on prend de j'eau forte dans la terrine marquée B, que j'on jette sur toute la planche marquée C, comme la figure vous represente, n'ayant pas si tost versé ladite eau, qu'il faut en reprendre dans ladite terrine, et reuerser ainsi toujours continuellement sur ladite planche, jusques à un certain temps. </p>
            <p> j'ai mis sous ladite terrine, la figure d'un gros aix ou planche pour la soulever plus haut, ce qui n'est pas fait sans sujet, d'autant qu'ayant fait faire les pieds de l'auge d'une hauteur commode pour faire en sorte que celui qui verseroit fut assis, et ayant reconnu que ladite terrine estant essoignée de l'auge, et j'eau forte venant à y tomber de trop haut, elle rejalissoit hors elle, et de plus se rendait quasi toute en mousse, comme j'eau battue avec du savon : Cela m'a obligé d'esseuer plus haut ladite terrine et le plus qu'elle le peut estre est le mieux ; et pour cet effect il ce peut faire differentes sortes de machines toutes simples et aisées à concevoir. </p>
            <p> Suit j'ordre pour commencer à verser l'eau forte sur la planche, et la manière d'y courir suivant les temps ou occasions, avec la composition ou mixtion du suis et huile, les douceurs et essoignemens requis. </p>
         </div>
         <div>
            <head> ORDRE A TENIR POUR VERSER L'eau forte sur la Planche ; et couvrir avec la Mixtion du suis et Huile, les douceurs et essoignements suivant les reprises. </head>
            <p> Ous avez veu la façon d'accommoder la Planche pour recevoir j'eau forte, et il reste à suivre par ordre les temps de j'y verser dessus par reprises ; car en plusieurs ouvrages il <pb n="36"/> faut jetter ladite eau forte à diverses sois, pour les raisons erapres desduites. </p>
            <p> Ayant mis une suffisante quantité d'eau forte dans la terrine, vous en puiserez avec le pot de grez ou semblable, et la jetterez sur vostre planche, par le plus haut endroit, en sorte qu'elle s'aille toujours respondant bien esgalement sur toute son estendue, et sans que le pot y touche contre : Et quand vous aurez versé comme cela 8. ou 10. fois le plein petit pot d'eau forte sur vostre planche en la position de la figure precedente, il j'a faut tourner d'un autre sens qu'elle n'estoit, par exemple comme elle est representée en la première figure d'enhaut marquée C; puis verser encore 10. ou 12. fois ainsi que dessus : Et après la tourner encore comme en la figure d'embas ; et y jetter de mesme encore d'eau forte 8. ou 10. fois ; et verser de j'eau forte ainsi par reprises durant un demi quart d'heure, plus ou moins suivant la force de j'eau ou j'acreté du cuivre : Car si le cuiure est aigre il y faut verser de j'eau moins de temps, et s'il est doux, d'avantage ; Et d'autant qu'à j'abord vous pouvez ne pas savoir bien certainement la force de vostre eau forte n'y la qualité precise de vostre cuivre, je vay dire un moyen de les reconnoistre, afin de vous y gouverner selon la force ou la delicatesse que vous avez intention de donner à j'ouvrage. Car il se rencontre que j'on fait souvent des planches, ou le labeur demande bien une plus grande force ou tendresse qu'en d'autres : Mais aussi il y a communement des ouvrages qui ne requierent pas des traits plus gros et plus fermes ny plus delicats ou plus doux, que ceux à peu prés de la planche du frontispice de ce livre, ou que ceux des figures qui seroient au double plus grandes: Et pour connoistré la nature de vostre cuivre, et la force de j'eau forte afin de les faire reussir à cette sorte d'ouvrage, vous verserez à la premiere fois comme il est dit ci-dessus la moitié d'un demi quart d'heure, puis vous osterez la planche et y jetterez promptement dessus d'assez haut, abondamment d'eau commune et nette, pour la laver, en sorte qu'il n'y reste point d'eau forte dessus ; car si elle n'estoit bien lause ; quand vous j'auriez fait seicher le verny paroistroit tout vert ; et vous empescheroit de voir j'ouvrage, En apres vous presenterer ladite planche devant un feu clair, en sorte que sans fondre la mixtion qui pourroit y estre, le feu desseiche j'eau commune qui <pb n="37"/> sera dessus : Cela fait vous prendrez un petit morceau de charbon avec lequel vous frotterez sur vostre verny en quelque endroit où il y ait des traicts ou hacheures douces, et si vous trouvez que l'eau forte ait assez creusé les douceurs, mettez fondre de la Mixtion, et après avoir posé votre planche sur un chevalet de peintre, ou autre telle chose, prenez de ladite mixtion avec un Pinceau propre à courir les lointains et autres hacheures que desirez estre tendres et douces, comme si vous vouliez peindre, et en mettez sur les endroits que vous ne voulez plus faire creuser, et sur j'endroit que vous avez descouvert avec le charbon, et vous souvenez qu'il faut mettre toujours assez espais de cette mixtion, sur ce que vous desirez couvrir ; Car il ne suffiroit pas encore que le Pinceau fut gras, defrotter par dessus les hacheures : Mais il faut courir comme quand on peint, en chargeant de couleur, afin que la mixtion entre dans les traicts ; Et ce sera à cette première fois que vous couvrirez les traits et hacheures plus douces et tendres. </p>
            <p> Après avoir si c'est en Hyver, presenté un peu votre planche au feu, pour en chasser toute humidité, vous la remettre sur vostre aix, et rejetterez de j'eau forte dessus comme au paravant durant environ une demie heure ; en retournant ladite planche aussi de temps en temps, comme il est dit ci-devant : Cela fait, vous la laverez encore d'eau commune, et la seicherez au feu comme cy-devant, sans faire couler la mixtion (c'est dont il se faut bien donner garde, car vostre besogne courroit risque d'estre gastée. </p>
            <p> Puis votre planche estant seichée, vous la remettre derechef sur le chevalet, et ferez fondre la susdite mixtion, et en couvrirez les hacheures et loingtains qui suivent après les plus foibles que vous avez cydevant couvertes. </p>
            <p> l'ay trouvé à propos de faire une Planche de plusieurs et diverses douceurs afin de faire mieux entendre j'ordre qu'il faut tenir à ses courir de temps en temps, à ceux qui ne sont pas si aduancez en la connoissance de cet art. </p>
            <p> Vous considererez donc que ce n'a pas esté sans suject, qu'en vous disant la manière de manier vos Pointes et Eschoppes, j'ay toujours dit qu'il falloit appuyer ferme ou j'on desiroit que les traicts fussent gros, et soulager où aleger la main en approchant des bouts du traict, si ledit traict y doit estre delié, ce qui ay de extremement à j'eau forte, Par exemple, si vous avez couvert <pb n="38"/> de Mixtion à la premiere fois, la partie que la ligne ABCD, contient ou enclost, qui fait une manière d'ovalle, et qu'à la seconde fois, vous avez couvert j'espace qui est entre la ligne ABC, et la ligne EDF, et que vous avez laissé creuser à j'eau forte à chacun durant ledit temps, vous jugez bien que cela doit faire approchant de ce que vous desirez : j'ay mis au haut de cette planche la forme d'un bras de femme afin de vous faire voir à peu près par la ligne poinctée abed, et par j'autre qui approche plus de j'ombre, comme je couvre d'ordinaire le delié des hacheures à deux reprises, suivant les occasions, quoy qu'à celle-cy il suffiroit d'une </p>
            <p> j'ay voulu mettre aussi en bas, à costé 4. petits morceaux de terrasse j'un marqué mum, le premier couvert en suitte celu nan, puis celuyo, ne restant que p, qui est le plus creux et brun. </p>
            <p> Mais quelqu'un pourra dire il semble que si j'on avoit fait les hacheures d'une mesme force avec la pointe en courant après de la façon j'eau forte seroit j'effect desiré : Et en cas qu'il y ait quelqu'un de ce sentiment, je reponds que cela ne seroit si bien a cause que j'ouvrage viendroit visiblement comme la figure deuxiesme vous monstre, laquelle j'ai faite expres par cette maniere, où vous voyez par les separations 1. 2. 3. 4. les endroits où lon a mis de la mixtion ; ainsi qu'il se void en plusieurs stampes de plusieurs Graveurs à j'eau forte. </p>
            <p> Vous jugez donc bien que par c'est appuyement fort, quand mesme vous osteriez le verny sans y appliquer l'eau forte, cela feroit un traict comme de burin à la reserve qu'il ne seroit pas assez profond pour imprimer noir ; Or j'eau forte ayant esté jettée dessus un peu de temps, fait que les deux separations couvertes, ne peuvent estre sensibles, et la vivacité dont vous avez poussé vos pointes à extrèmement aydé. </p>
            <p> Et d'autant qu'en faisant desseicher au feu, j'eau dont vous avez laué votre planche il pourroit arriver par inaduertance, que la Mixtion se seroit fondue et coulée dans les hacheures que lon desire encore faire creuser par j'eau forte ; Cela estant il faut en essuyer j'endroit avec un linge doux, puis prendre de la mie de pain rassis et en bien frotter ledit endroit tant que vous jugiez qu'il soit bien desgraissé ; ledit remede n'est diticy qu'à une extremité, car vous ne sauriez tellement desgraisser, que cela n'empesche j'eau forte d'y bien operer, c'est pourquoi <pb n="39"/> il faut avoir soin que cela n'arrive. </p>
            <p> Et revenant au moyen d'achever de faire creuser la planche que nous avons couverte de la mixtion pour la seconde fois: Après cette seconde recouverte, vous remettrez votre planche sur j'ais à j'eau forte, et en verserez dessus encore une bonne de mie heure durant. </p>
            <p> Cela fait, vous la laverez derechef avec de j'eau commune, et la ferez seicher à j'ordinaire ; puis vous couvrirez de mixtion pour la dernière fois ; ce que vous jugerez à propros de couvrir encore ; Car vous savez que c'est selon les desseins et la sorte d'ouvrage dont ils sont composez, qu'il y a plus ou moins d'adoucissemens et de douceurs à faire : et après cela vous reverserez pour la dernière fois de j'eau forte dessus, et c'est à cette dernière fois que vous j'y deuez donner durant plus de temps suivant la sorte de besogne par exemple, s'il y a en vostre planche ou dessein des ombres et liacheures qu'il soit besoin de faire bien fortes et creuses, et par consequent fort noires il faut y verser de l'eau forte plus d'une heure durant à cette seule dernie fois et ainsi à proportion des autres ouvrages ; Vous considererez donc bien que je ne puis vous prescrire une regle generale de courir egalement bien à propos en toutes occasions ny un temps precis pour chaque fois qu'il faut jetter j'eau forte : et vous devez bien penser et juger que Calot n'a pas tant versé j'eau forte sur ses petits ouvrages, que sur quelques autres plus grands. lay dit ci-devant, comme de temps en temps on peut descouvrir la planche avec le charbon en quelques endroits, pour voir si j'eau forte a assez creusé ou non, Ingez donc aussi des temps durant lesquels vous avez à jetter j'eau forte, par la quantité des ouvrages que vous avez à faire ; et quant à cette dernière bonne heure je vous adverti que c'est pour faire aussi noir que quelques planches que j'ay voulu mettre dans ce livre; entr'autres le Titre ou Frontispice, et la figure de celui qui jette j'eau forte ; m'estant conduit à les faire à peu prés comme j'ay icy escrit, neantmoins il y faut aller avec consideration tous les cuiures ny toutes les eaux fortes n'ayant pas toujours egalement les mesmes qualiter et nature j'un que l'autre, </p>
            <p> Vostre planche ayant donc par exemple eu durant une heure ladite eau forte dessus ; vous la laverez encore d'eau commune, mais il ne sera pas necessaire de la faire plus seicher comme au paravant, quand vous y vouliez rejetter encore de j'eau forte, <pb n="40"/> et ne faut que la mettre toute mouillée comme elle sera, sur le feu jusques à ce que la mixtion que vous avez mise dessus soit toute fondue, puis j'essuyer bien fort par j'envers et par j'endroit avec un linge ; de sorte qu'il n'y reste plus de ladite mixtion en aucun endroit. </p>
         </div>
         <div>
            <head> MOYEN DOSTER LEVERNY de dessus la planche après que j'eauforte y a fait son operation. </head>
            <p> Ous choisirez un charbon de bois de saule bien doux, et sans le faire brusser en osterez j'escorce, puis en le trempant dans de l'eau commune et nette, et mesme versant de ladite eau sur la planche ; vous frotterez avec ledit charbon sur le verny toujours d'un mesme sens, comme quand lon polit le cuiure, et cela emportera le verni, sur tout donnez vous bien garde qu'il ne tombe point de gravier dessus, ni qu'il y ait des grains ou nouds dans le charbon, car cela seroit des rayes sur la planche, lesquelles seroient difficiles à oster, principalement sur les choses tendres et douces ; ce qui fait que lon ne prend point de charbon qui ait servi à polir, d'autant qu'il effaceroit les choses tendres, et celui qui n'est point rebrussé, ne mord point sur le cuivre, ou s'il y mord c'est bien peu. </p>
            <p> Quand le verni est tout osté de dessus la planche, le cuivre demeure d'une couleur desplaisante, à cause du feu et de l'eau qui ont agi dessus ; et pour lui redonner sa couleur ordinaire, vous prendrez de j'eau forte dont les Affineurs et Orfeures se servent, et mesme plusieurs Graveurs à j'eau forte, qui travaillent sur le verny mol duquel je traitterai cy-après, et si elle est pure mettez y les deux tiers d'eau commune, et plus ; puis prenez un petit morceau de linge, et j'ayant trempé dans ledit mestange, frottez en tout j'endroit grave de vostre planche, et vous verrez qu'elle deviendra belle et nette, et de la couleur ordinaire du cuivre. </p>
            <p> Puis aussi tost prenez un linge sec et j'essuyez promptement, en sorte qu'il n'y ait plus de ladite eau dessus ; en apres chauffez un peu la planche, et versez y dessus un peu d'huile d'olive, et avec un morceau de feutre de chapeau ; ou autre telle estoffe, frottez la par tout de ladite huile assez fermement ; et en suitte <pb n="41"/> essayez ladite planche avec un linge, prenant garde que ce ne soit avec celui qui vous a servi à essuyer j'eau susdite des Affineurs. </p>
            <p> Alors vous verrez nettement s'il est besoin de retoucher vostre ouvrage au burin, comme il arrive d'ordinaire que lony est obligé, principalement dans les endroits qui doivent estre fort bruns ; car vous jugez bien que lors qu'il y a beaucoup de hacheures l'une sur j'autre, il ne reste guère de verni entre deux et par consequent il arrive souvent que j'eau forte enleue ce peu de verni, à cause qu'elle creuse par dessous lui, et met le tout en pasté ou placque. </p>
            <p> Et si d'aduenture vous voyez que cela vous arrive en faisant creuser, vous pouvez courir promptement de mixtion ce qui s'éclatte estant plus aisé de le retoucher après au burin, que quand l'eau forte y a fait une fosse, qui fait une placque noire d'abord en Imprimant, puis après avoir un peu Imprimé, ladite placque paroist blanche, d'autant que le noir ne s'y peut plus tenir attaché. </p>
            <p> Ayant donc couvert cette partie de bonne heure, vous n'aurez apres qu'à j'entrer avec vostre burin dans les traits et hacheures pour les refortifier, et comme cela tout ira bien à j'impression. </p>
            <p> Vous savez que la pratique du burin est plus difficile que celle de la pointe, principalement à ceux qui ne l'ont point pratiquée ; Mais d'autant que cela est fort necessaire, et qu'il ya quelquefois des testes ou autres choses de consequence à retoucher, et que bien souvent, et suivant les lieux il ne se trouve pas des Graveurs propres à ce faire, j'ai voulu dire un mot tant de la manière de tenir le burin, que de j'aiguiser, manier, et conduire sur le cuiure ; et de plus un moyen de refaire et adjouster avec du verny mol, ce que lon voudroit refaire de nouveau sur la planche gravée : C'est après avoir traité du moyen de faire le verni mol et des en servir, que j'en traitterai. </p>
         </div>
         <div>
            <pb n="42"/>
            <head> LA MANIERE DE FAIRE LE VERNY MOL. ENSEMBLE le moyen DE SEN SERVIR. Et autres Particularitez </head>
            <figure type="ornement"/>
            <pb n="43"/>
            <figure type="ornement"/>
         </div>
         <div>
            <head> ANIERE DE FAIRE la composition du verny mol. </head>
            <p> renez une once et demie de Cire vierge bien blanche et nette. Une once de Mastic en larmes bien net et pur. </p>
            <p> Demie once de Spalt ou Spaltum. </p>
            <p> Broyez bien menu le Mastic et le Spalt ; puis faites fondre au feu vostre Cire dans un pot de terre bien plombé ou verni par dedans, et estant fondue, et bien chaude vous la sapoudrerez dudit Mastic peu à peu par tout, afin qu'il se fonde et lie mieux avec elle, en la remuant de fois à autre avec un petit baston. </p>
            <p> En apres vous sapoudrerez ce message, avec le Spalt, tout de mesme que vous avez fait la cire avec le mastic, en remuant encore le tout ensemble sur le feu jusqu'à ce que tout ledit spalt soit bien fondu et messé avec le reste, et qui peut estre dans le temps d'environ la moitié d'un demi quart d'heure : Puis vous j'osterez du feu et le laisserez un peu refroidit ; et ayant mis de j'eau claire et nette dans un plat, vous y verserez ledit verni et vos mains estant bien nettes et mouillées vous le prendrez encore mol dans ladite eau, et le pestrirez bien, et finalement en formerez un rouleau d'eviron un pouce de diametre. </p>
            <p> Si vous voulez qu'il n'y demeure d'ordures dedans passez le tout chaud dans un linge neuf ou taffetas, en le tordant et le laissant tomber de là dans ladite eau. </p>
            <p> Pour moy d'autant qu'en m'en servant à venir je j'envelope dans un linge delié et neuf ou taffetas, je ne le passe point ainsi chaud outre qu'il s'y en perd trop. </p>
            <p> Il faut en hiver y mettre un peu davantage de cire, à causa qu'il seroit trop sec ; il n'est pas aussi à propos d'en faire davantage à chaque fois sans necessité, que la doze cy-dessus, à cause qu'il se gaste. </p>
            <p> j'en aurois mis d'autres compositions, mais je trouve celui cy le meilleur et le plus beau de tous ceux que j'aye veus jusque present. </p>
         </div>
         <div>
            <pb n="44"/>
            <head> MANIERE DAPPLIQUER LE verny mol sur la planche. </head>
            <p> Yant votre planche bien polie et desgraissée il faut prendre le verni mol et j'enveloper d'un taffetas ou d'un linge delié et bien clos, puis mettre ladite planche sur un rechaud dans lequel y ait un feu mediocre, et la faire chauffer en sorte que passant le verni dessus il se fonde facilement à travers son envelope, la planche estant ainsi chaude, vous prendrez le verni enveloppé de la sorte, et j'appliquerez dessus par un bout du rouleau sur la planche et j'en frotterez durant qu'elle est chaude en le conduisant legerement d'un coste à autre en ligne droite et ferez comme des bandes contigues dudit verni jusques à ce qu'elle en soit toute également peu couverte par tout ; Cela estant, vous aurez des plumes des bouts d'ailes avec leur grand barbe bien unie ; et prenant une de ces plumes, vous passerez ladite grande barbe par son dehors, comme en balayant sur le verni pour j'estendre uniement par tout et promptement afin qu'il ne se brusse, à la première fois votre barbe de plume ne servira qu'à estendre promptement votre verni ; mais après vous en prendrez une autre plus unie, et acheuerez doucement à le rendre egalement estendu par toute vostre planche, et fort peu espais ; car quand il y en a beaucoup cela ne peut servir à faire rien de delicat ; et si la planche se refroidis et le verni par consequent, vous la chaufferez derechef un peu afin qu'elle entretienne le verni coulant, et prenez bien garde qu'en chauffant ainsi la planche et par consequent aussi ledit verni, il ne vienne à se brusser pour le pouvoir estendre ; et pour connoistre s'il se brusse c'est que quand il est trop chaud, il se met en petits grumeaux qui semblent estre des ordures. </p>
            <p> Quand vous aurez ainsi estendu uniement et delicatement le verni sur la planche, vous le noircirez avec une chandelle, de la mesme sorte que j'ai dit du verni dur, à la reserve qu'il ne faut pas que la flamme en approche de si pres : Mais il s'y rencontre une chose à y faire de plus qu'en j'autre ; c'est qu'après j'avoir tout noirci à la chandelle, on void que la fumée n'a pas entré dedans à cause qu'il est froid, c'est pourquoi il faut remettre votre planche sur le rechaud, et vous verrez qu'aussitost que la planche s'eschauffera, le verni se fondera, et par <pb n="45"/> consequent le noir que la fumée a laissé sur le verni le penetrera tout jusques à la planche. </p>
            <p> Surtout soyez soigneux en ce faisant que le feu soit moderne ; de remuer vostre planche dessus en sorte qu'elle fonde ledit verni par tout egalement bien sans le brusser. </p>
            <p> Apres cela, vous laisserez refroidir vostre planche ; et lors que vous desirerez graver dessus, vous y contretirerez votre dessein tout de mesme que sur le verni dur, à la reserve qu'il ne faut pas tant appuyer, d'autant que vous feriez attacher le verni à votre papier frotté de sanguine au moyen de quoi vostre verni seroit gasté. </p>
            <p> De plus vous ne sauriez avoir dessigné sur vostre verni mol, avec aucun crayon ni chose semblable. </p>
            <p> En suitte vous viendrez à travailler dessus, avec des mesmes pointes que celles que j'ai dit pour le verni dur, à la reserve des Pointes en Eschoppe, dont plusieurs qui gravent avec le verni mol, ne se peuvent servir ; neantmoins je les y trouve trescommodes, et principalement pour graver de j'architecture ; il est en l'option de ceux qui gravent de s'en servir, ou de ne s'en pas servir, il y a une chose à considerer à quoi vous prendrez extremement garde, c'est de bien conserver ce verni mol sur la planche ; car il est fort facile à fouler et froisser, si quelque chose tant soit peu rude vient à le toucher. Il y a plusieurs façons de le conserver, par exemple en travaillant de plat ou sur un pulpitre, vous pouvez avoir à costé de vostre planche, deux petits ais de la grandeur que vous voudrez ou deux petits livres de mesme hauteur et y appliquer un autre ais mince dessus, qui porte sur eux, en sorte qu'il ne touche point à la planche, et poser et appuyer vostre main sur cet ais en gravant. </p>
            <p> Il y en a qui travaillent la planche estant dressée sur une manière de chevalet, comme un peintre lors qu'il peint : Mais tout le monde ne se peut pas accoustumer a cette maniere, quoi que je j'approuve fort pour plusieurs raisons deduites cy-après. </p>
            <p> le vous dirai comme je travaille sur ledit verni mol ; je metsur ma table dressée en pulpitre, une fueille de papier gris ou blanc il n'importe, pourveu qu'il soit net ; je pose ma planche sur icelle, puis j'ai un linge ou serviette sans ourlet de toile ouvrée ou damasée, et qui ait bien servi afin qu'elle en soit plus molette, je la mets en trois ou quatre doubles, et puis je la pose <pb n="46"/> ainsi plyée, bien viiment sur mon verni, et ce linge me sert à poser ma main dessus, comme les fueilles de papier au verni dur, ce que j'ai trouvé fort commode, tout ce qu'il y a de plus à craindre, est de s'appuyer trop dessus, pour les boutons qui sont d'ordinaire au bout des manches du pour point droit au dessous du bras, cela peut en s'appuyant fouler et gaster le verni, C'est pourquoi ceux qui travailleront de cette façon ne feront pas mal de les faire mettre à costé du bras. </p>
            <p> Soyez sur tout soigneux qu'il n'aille aucune ordure sur vostre verni ; Et lors quen gravant vous emporterez du verni et du cuiure, ostez le bien avec vostre gros Pinceau de poil de gris en espoussetant legerement dessus : Et souvenez vous qu'il y a vingt fois plus de soin à conserver le verni mol que le dur, Et c'est ce qui me j'a fait abandonner, principalement és ouvrages de longue haleine, et mesme qu'il est bien plus facile de faire des hacheures tournantes hardiment poussées sur le verni dur, que sur le mol ; d'autant que la dureté du verni, tient la pointe comme engagée, ce qui fait faire les traits plus franchement tranchez, et mieux imitants la fermeté et netteté du burin : De plus vous avez toujours de la crainte en travaillant avec du verni mol, que quelqu'un ne vienne à toucher à vostre planche ; et vous ne j'oseriez avoir laissé toucher à personne, s'il n'est praticien du mesme art ; et aussi s'il y estoit tombé de j'huile, suif, beurre, ou autre telle chose grasse dessus, il n'y a aucun remède, et au dur, le linge et de la mie de pain, en viennent à bout en une necessité. </p>
            <p> Pour ce qui est de ceux qui travaillent sur le verni mol, la planche estant posée sur un chevalet, ils ne courent pas tant de risque de le froisser, et ne sont si sujets à espousseter ce qui sort en gravant, d'autant que la planche approchant d'estre à plomb, cela tombe de soi mesme en bas, je n'en ay daigné faire une representation, mais il n'y a guère de ceux qui desireront graver par ces manières, qui ne sachent comme un peintre travaille sur un chevalet, et n'y a de difference sinon que le peintre tient un pinceau, et le Graveur tient une Pointe : Il est vray que le Graveur doit bien arrester sa planche ferme, principalement lors qu'il appuye fort en faisant de gros traits : le me suis laissé dire que Calot travailloit sur le verni dur de la mesme façon, afin que sa santé en fust moins alterée, croyant que d'estre un peu penché, cela lui estoit nuisible. </p>
         </div>
         <div>
            <pb n="47"/>
            <head> POUR BORDER LA PLANCHE de Cire afin de contenir j'eau forte de depart. </head>
            <p> Ous devez avoir de la cire molle rouge ouverte il n'importe elle est par bastons comme de la cire d'espagne, si c'est en hiver vous j'amolirez au seu, et en este elle samolit assez d'elle mesme en la maniant, et en ferez sur les bords de vostre planche et tout à j'entour où il n'y a rien de grave, un bord haut du travers d'un bon doigt, ainsi qu'un petit rempart, de sorte que mettant votre planche bien de niveau, et y versant après j'eau forte dessus, elle y soit retenue par le moyen de ce bord de cire, sans qu'elle se puisse écouler ny respondre par aucun endroit, c'est pourquoi j'on fait en hiver chauffer quelque morceau de fer, pour j'appliquer aux joints que la cire fait avec la planche. </p>
            <p> Ayant ainsi bordé votre planche vous prendrez de j'eau forte de depart ou des Afineurs, pure et bonne, et y messerez de l'eau commune environ le tiers de ce qu'il y a de ladite eau forte, et si vous avez de l'eau forte qui aye des- ja servi, laquelle vous scavez estre bleue, vous vous en servirez à messer parmy la pure, en guise d'eau commune, et pour la quantité selon qu'elle sera forte, puis la verserez doucement sur ladite planche, de sorte qu'il y en ait sur elle un demy travers de doigt par tout. </p>
            <p> Alors vous verrez que ladite eau agira promptement dans les hacheures fortement touchées ; pour les foibles vous les verrez au commencement claires, et de la couleur du cuivre, j'eau ni faisant encore d'operation qui paroisse à la veue. </p>
            <p> Puis quand vous verrez que l'eau y agira, vous j'y laisserez fort peu, et la vuiderez de dessus la planche, dans quelque vaisseau propre à la contenir, comme dans une escuelle de fayance ou de terre bien plombée ; et jetterez de l'eau commune sur la planche, pour en oster et esteindre ce qui seroit resté d'eau forte dans la graveure ; puis la ferez seicher comme il vous a este enseigné au verni dur : Et souvenez vous principalement à ce verni mol et eau forte de depart, de faire evaporer en hiver j'humidité qui pourroit estre entre le cuiure et le verny, avant qu'y mettre l'eau forte, vostre eau estant desseichée, vous prendrez de la Mixtion mesme d'huile et de suif, dont je vous ay parlé au commencement du verni dur, et en cou <pb n="48"/> urirez les lointains et choses les plus douces et tendres, et après avoir conuert cette premiere fois, vous remettre sur vostre planche la mesme eau forte que vous en aviez ostée, et la laisserez un demy quart d'heure suivant les hacheures qu'avez à faire creuser, et ce temps fait, vous j'osterez encore, laverez, seicherez et couvrirez, ce qu'aurez ensuite à courir. </p>
            <p> Et finalement, vous y remettre encore ladite mesme eau forte, et la laisserez dessus la valeur d'une deme heure, suivant la force de j'eau et la nature de l'ouvrage, puis j'osterez et jetterez derechef quantité d'eau commune dessus. </p>
            <p> Cela fait vous ferez un peu chauffer vostre planche ; et en mesme temps vous osterez le bord de cire qui est au tour ; puis la laisserez chauffer plus fort tant que la mixtion et verni en fondent, puis vous j'essuverez bien nette avec un linge ; Et après vous la frotterez bien partout avec de j'huile d'olive, et ce sera fait, au retouchement du burin pres si besoin est. </p>
            <p> le vous adverti que lors que l'eau forte est sur la planche il faut avoir une barbe de plume, et la passer à travers ladite eau forte sur l'ouvrage, afin de nettoyer la bourbe où verdet qui s'amasse dans les hacheures, lors que j'eau y fait son operation et afin de lui donner plus de moyen d'agir, et aussi pour voir si le verni n'esclatte point, car autrement le bouillonnement de j'eau empesche de le voir. </p>
            <p> Vous serez aussi aduerti, que j'eau forte du verny dur, est tresexcellente pour servir à creuser j'ouvrage faite sur ledit verni mol ; et que la pratique de la verser et de couvrir de mixtion est toute pareille qu'au verni dur, et si quelqu'un s'en veut servir, il doit estre assuré qu'elle est bien plus excellente pour cela que n'est celle des affineurs ; et de plus elle n'est point si sujette à faire esclatter le verni ny à plusieurs accidens, comme d'estre prejudiciable à la veue et à la santé comme est celle de depart ; neantmoins chacun usera de telle qu'il voudra. </p>
         </div>
         <div>
            <head> MANIERE POUR FAIRE QUE les vernix dur et mol seront blancs sur la planche. </head>
            <p> Ly a un moyen de blanchir les vernix sur les planches au lieu de les y noircir, et pour cela, </p>
            <pb n="49"/>
            <p> Quand vous avez appliqué votre verni dur (comme il a este dit sur la planche) vous le ferez cuire ou seicher au seu sans le noircir, et de la mesme façon que s'il j'estoit ; puis laisserez refroidir la planche : Apres quoy vous aurez du blanc de ceruse bien broyé à j'eau, et mis dans une escuelle de terre plombée, avec un peu de colle de <placeName ref="#Flandres">Flandre</placeName> fondue, vous mettre ladite escuelle sur le feu, et ferez fondre et chauffer un peu le tout, cela fait vous prendrez dudit blanc qui doit estre passablement clair, avec une grosse broisse ou pinceau de poil de pore, et en blanchirez votre verni y en mettant le moins espais et le plus uniment que vous pourrez, et j'y laisserez seicher en posant la planche de plat en quelque lieu : Et si d'aventure en la blanchissant, le blanc avoit de la peine a y prendre, il ne faut que mettre parmy ledit blanc, une goutte ou deux de fiel de boeuf, et les messer dans j'escuelle avec ladite broisse. </p>
            <p> Et pour le verni mol il ne faur aussi faire que la mesme chose, apres que lon j'a appliqué sur la planche, et estendu bien uniment avec les barbes de plumes sans le noircir : Quelqu'un pourroit dire que si lon le noircissoit avant qu'y appliquer le blanc dessus, que venant après a y graver, les hacheures y paroistroient plus noires, et seroient par consequent plus distinctes à j'oeil : Mais je respons à cela deux choses qui sont </p>
            <p> La première, que le noircissement fait que le blanc ne s'y veut point attacher ; et lon nose pas y mettre tant de fiel de peur de gaster le verni. </p>
            <p> La seconde, que quand mesme le blanc s'y attacheroit, il n'y paroistroit que gris à cause de la noirceur dudit verni, sinon qu'on j'y mist si espais que le tout n'en vaudroit plus rien. Le contretirement ou calquement sur le verni mol, se fait avec de la sanguine comme jay dit ci-devant pour le dur, ou bien en frottant le papier ou dessein de poudre de pierre noire au lieu de sanguine, quand le verni est rendu blanc. </p>
            <p> Quand vous aurez grave ce que vous desirerez sur le verni mos, et que vous voudrez faire creuser la planche à j'eau forte, Ce qu'il y aura à faire est d'avoir un peu d'eau commune plus que tiede, et en jetter sur la planche, et avec une esponge douce où il n'y ait aucune ordure, ou bien avec le charnu des bouts de vos doigts, frotter dessus ledit blanc, pour le destremper par tout, puis lavez ladite planche en sorte qu'il n'y ait plus de blanc dessus, et la faire seicher : et en suitte on y peut mettre <pb n="50"/> de telle des deux eaux fortes qu'on veut suivant les manières cydevant enseignées : Et pour en travaillant conserver ledit verni blanc, il ne faut que mettre dessus, un morceau de drap ou serge dont la laine soit bien douce au lieu de papier, ou bien du mesme linge damascé. </p>
            <p> Et si vous voulez avoir plustost osté ledit blanc, faut avoir de j'eau forte de depart qui soit tempérée avec de j'eau commune et en mettre par tout dessus ; cela le d'estrempera et mangera promptement, après quoy vous jetterez encore de l'eau commune et nette dessus ; ayant osté le blanc de la façon, vous ferez aussi seicher l'eau qui sera demeurée dessus, et ferez creuser en suitte vostre ouvrage, selon qu'il a esté dit ci-devant. </p>
         </div>
         <div>
            <head> SVIT LE MOYEN APRES QUE les planches sont creusées à j'eau forte de regraver ce que lon peut avoir oublie d'y faire ou bien ce qu'on y veut changer ou adjouster. </head>
            <p> Vant que finir il m'est souvenu de vous donner le moyen A de refaire plusieurs choses au besoin par le moyen de j'eau forte ; comme lors qu'il arrive qu'ayant fait sur vostre cuiure quelque chose qui ne vous pleust pas, et que pour cette cause vous j'avez couvert de la mixtion, afin que l'eau forte ny fist son operation ; ou mesme que vous y voudriez adjouster quelques ornemens comme sur quelques draperies ; et quantité d'autres choses qui se peuvent rencontrer aux occasions ; En ce cas donc, vous prendrez votre planche, et la frotterez bien d'huile d'olive par son endroit grave, de sorte que le noir et les saletez qui peuvent estre dans toutes les hacheures en soient ostées ; puis vous la desgraisserez si bien avec de la mie de pain, qu'il ne reste rien de gras ny de sale dessus, ny dans les hacheures. </p>
            <p> Lors vous la ferez chauffer sur un feu de charbon, et y estendrez du verni mol dessus avec une plume, comme il a este dit cydevant, tout ce qu'il y a à prendre garde est qu'il faut que les hacheures que vous voulez qui demeurent soient remplies de verny, cela fait vous la noircirez aussi comme j'ai dit cydevant, puis vous y ferez co que vous y desirez refaire ou adjuster <pb n="51"/> ster et en suitte vous le ferez creuser par le moyen de j'eau forte, selon que la sorte d'ouvrage le requerera prenant garde avant que d'y mettre j'eau forte, de couvrir de la mixtion comme ay dit la premiere graveure qui estoit sur vostre planche, pour au cas que le verni n'est entré par tout, et cela est toujours le plus seur ; d'autant que s'il se rencontroit qu'il n'y est ny mixtion ny verni en quelques endroits desdites hacheures, l'eau forte ne manqueroit pas d'y entrer et gasteroit tout : Ayant donc fait creuser vostre ouvrage à j'eau forte, vous osterez le verni de dessus votre planche par le moyen du feu, en la maniere cy-devant dite pour le verni mol. </p>
            <figure type="ornement"/>
         </div>
         <div>
            <head> BRIEVE MANIERE POUR SCAVOIR TENIR, manier et aiguiser un Burin. </head>
            <p> Remierement j'ay mis au haut de la planche qui suit pour une plus grande intelligence, la forme d'un Burin tout emmanche, dessigné de plusieurs costez, afin par ce moyen d'en faire mieux connoistre toutes les parties ; sur quoy vous serez aduerti, que les Burins sortans de chez celui qui les fait, n'ont pas d'autre forme que quand vous les avez aiguisez, elle est communement en lozange, et quelquefois approchant du quarré, ceux en lozange sont propres à faire un traict profond a proportion de leur largeur : Lesdites figures vous monstreront somme ils ont quatre costez ; desquels il n'est besoin pour la graveure d'en aiguiser que deux, scavoir, comme la figure <pb n="52"/> II. vous monstre en plus grand, les coste marquez ab, et epuis en j'aplatissant par le bout, se fait la pointe ou angle solide E, qui entre dans le cuivre, tellement que pour avoir ladite pointe, bien vifue aiguë et tranchante il faut avoir bien aiguisé lesdits deux costez, et aussi toute j'espesseur du burin par le bout : Et à c'est effect il faut estre fourni d'une bonne pierre à huile bien platte, et y appliquer le burin dessus par un de se costez, par exemple le coste ab, et le tenant ferme et depts sur ladite pierre avec de huile d'olive, y appuyant fermement le premier doigt d'après le pouce, autrement j'indice ainsi que la figure III. vous monstre, en le poussant visuement plusieurs fois de ba, vers om, et le retirant aussi vifuement de om, vers ba, et cela jusques à ce que tout ledit costé soit devenu bien plat, puis faut en faire autant du costé etc, de sorte que j'arreste commune à ces deux costez soit bien vifue, et trenchante en la longveur d'un bon pouce ou environ. </p>
            <p> En apres vous lui ferez sa face de la sorte que la figure IIII. vous monstre, en tenant ledit burin fermement sur icelle face, et le faisant aller et venir vifuement sur la pierre de 6, à c, et en revenant de c, à b, en sorte qu'il ne varie point, d'autant que ladite face ne seroit pas bien platte, si lon varioit tant soit peu. </p>
            <p> Que si ladite face est trop large, il ne faut qu'en à battre un peu les deux costez ad, et de, et principalement j'areste d, par le moyen de la pierre. </p>
            <p> Et lors qu'à force de se servir d'un burin, il arrive que le bout où est la face devient trop gros, et qu'il y a de la peine sur la pierre d'user ces deux coste ad, et de, lon fait a battre ou user cela à un esmouleur ou coustellier, avec sa meule de grez. </p>
            <p> Vous jugez donc bien qu'ayant aiguisé ainsi bien vifuement ces deux costez de burin bien plats, et sa face du bout, ledit burin doit bien trancher le cuivre, et d'autant que le tout depend de sa pointe, et que j'oeil à peine de voir si elle est telle qu'il la faut, pour le savoir on à de coustume dessayer sur un des ongles de la main, si ladite pointe en j'appuyant un peu dessus, y prend et mord vifuement. </p>
         </div>
         <div>
            <pb n="53"/>
            <head> RESTE A TRAICTER DE LA Methode de tenir et manier le burin sur le cuiure et autres particularitez </head>
            <p> Ous voyez encore en cette planche d'en haut, comme quand le Burin a este emmanché pour j'aiguiser, la boule ou gros bout de j'emmanchure estoit toute entière, et qu'en celui qui est à costé, il en a este coupé quasi la moitié qui respond au droit et perpendiculairement à j'areste comme aux deux costez ba, et be : Tous les Graveurs en Taille-Douce au burin coupent d'ordinaire cette partie, afin que leur burin se puisse mettre à plat sur leur planche, comme vous allez voir en la manière de le tenir par la figure I. vous y considererez donc que la main le tient en sorte que venant à le poser de plat sur la planche comme la figure II. vous monstre, qu'il faut que ladite areste soit tournée vers le cuivre, et qu'il n'y ait aucun de vos doigts enfermez entre le burin et ladite planche, afin que par ce moyen vous le puissiez mener et conduire librement dans le cuivre, y entrant et sortant enfaisant un traict gros au milieu et delié par les deux extremitez, ce que vous ne pourriez bien faire si vos doigts ou l'un d'eux, estoient entre le cuiure et le burin. </p>
            <p> C'est pourquoi vous prendrez garde, qu'il faut que le gros bout rond du manche de vostre burin, soit appuyé près le creux de votre main, afin d'estre appuyé contre le bout de l'os de vostre bras, pour par ce moyen avoir de la force pour surmonter facilement la resistance du cuiure, et principalement lors qu'il s'agit de faire de grosses et profondes hacheures, et pour ce qui est de bien donner à entendre la fonction que doivent faire tous les autres doigts en mesme temps je ne croy pas que cela se peut aisement faire avec des seules figures et à moins que de le monstrer effectivement au doigt et à j'oeil ; Et ceux qui ont accez avec des Graveurs le peuvent facilement savoir d'eux, et en peu de temps. </p>
            <p> le me contentera donc de dire, qu'il faut en gravant conduire votre Burin le plus que vous pourrez, paralellement à vostre Planche, d'autant que faisant autrement en ayant les doigts entre le burin et le cuivre, il y entreroit en faisant un traict soit droit ou courbe toujours de plus en plus profond, et par ce moyen vous ne pourriez pas sans le reprendre à deux fois, Gij <pb n="54"/> faire un traict tout d'un coup, dont j'entrée et la sortie soit deliée et le milieu gros, comme il a esté dit ci-devant en la graveure à l'eau forte. </p>
            <p> C'est pourquoi vous tascherez de vous bien routiner à faire de ces traits droits et tournans, en enfonceant et soulageant de la main ledit burin suivant les occasions. </p>
            <p> Et pour c'est effect faut que vous vous fassiez un petit Coussinet d'un cuir assez fort, à peu près de la forme des pelottes dont les Femmes et Filles se servent pour mettre des esguilles et espingles, qu'il soit de la largeur d'un demy pied en carré, et der hauteur de trois ou quatre pouces, estant remply de sable assez fin, et vous poserez ce Cousinet sur une table arrestée fermement. </p>
            <p> Puis vous poserez votre Planche sur ce Coussinet, afin de la tourner selon que les traits et hacheures vous y obligeront, ce qui ne se peut encore representer parfaitement par des figures, vous jugez donc bien qu'il est dificile de vous d'escrire icy toutes les observations necessaires à c'est effect ; Car en pratiquant chacun en ressent et remarque mieux les dificultez qu'il ne sauroit comprendre en lisant et voyant des figures, il me semble aussi qu'il n'y a guère de personne qui veulent pratiquer cet art, qui n'aye veu ou ne puisse voir comme on grave au burin, neantmoins il y a une chose à vous dire que vous ne sauriez peut estre pas, c'est qu'en cas que votre burin vint à rompre ou à esmousser sa pointe en gravant, ce qui n'arrive d'ordinaire que trop, lors donc que vous sentez que sa pointe se rompt net, c'est un tesmoignage qu'il est trop dur trempé, c'est pourquoi vous prendrez un charbon ardant, et en le soufflant appliquerez le burin dessus, puis quand vous verrez que le burin jaunit, il le faut promptement, tremper dans j'eau, et si lacier est fort dur, il faut faire revenir ledit burin comme de la couleur d'une cerise qui commence à rougir, Mais si le burin esmousse sa pointe sans se casser, c'est signe qu'il ne vaut rien. </p>
            <p> Vous serez de plus aduerti, qu'après avoir grave quelques traits ou hacheures, il les faut ratisser avec la vifue arreste ou tranchant d'un autre burin, en le conduisant et raclant paralellement à la planche pour les esparber, et prendre bien garde en ce faisant de n'y point faire de rayes, et afin de voir mieux ce que lon a grave, lon fait d'ordinaire un tampon de feutre de chapeau noir un peu graissé d'huile d'olive, et lon frotte avec <pb n="55"/> cela dessus les endroits gravez, et aussi en passant la main par dessus toute la superficie de vostre planche vous sentirez s'il n'y a point resté des coupeaux qui se font du cuiure en le gravant, afin qu'en le sentant avec la main vous les ostiez en les esbarbant comme il est dit avec le trenchant du burin, et si d'aventure vous aviez fait quelques rayes, vous les pouvez oster avec le brunissoir, et espargnant les hacheures ; car si lon appuyait fort le brunissoir sur elles, cela les escacheroit toutes. </p>
            <p> Il y a une chose à faire apres que vous avez grave et retouché vos planches, c'est de les limer par les bords en les remettant à j'esquierre, premièrement avec une grosse lime, puis avec une plus douce, et en emousser un peu les coins, et y passeren suitte le brunissoir afin que la rudesse de la lime ne retienne point de noir en les Imprimant. </p>
            <p> Quand les Imprimeurs sont curieux de leurs ouvrages, ils soulagent les Graveurs de cette peine, mais bien souvent ils impriment les planches comme elles leurs sont données, et partant c'est au Graveur à prendre le soin de ce que je viens de dire, s'il veut estre curieux jusques au bout. </p>
            <p> SVIT LA MANIERE DE FAIRE UNE presse et autres choses necessaires pour imprimer les Planches gravées en Taille-Donce. dire, s'il veut estre curieux jusques au bout. </p>
            <figure type="ornement"/>
         </div>
         <div>
            <pb n="56"/>
            <head> LA IERE MAN DIMPRIMER LES PLANCHES en Taille Douce. ENSEMBLE du Moyen den Construire la Presse. </head>
            <figure type="ornement"/>
            <pb n="57"/>
            <figure type="ornement"/>
         </div>
         <div>
            <head> AVERTISSEMENT. </head>
            <p> Auis eu dessein en ce Traité de ne m'estendre que fort peu sur la manière d'imprimer les Planches gravées comme nestant pas de ma profession ; Mais quelques uns de mes amis m'ayant representé que pour le contentement de plusieurs personnes, il ne seroit pas inutile d'en traicter un peu plus au long; afin que ceux qui pourroient avoir grave quelques planches, et qui se trouveroient essoignez des lieux ou cette sorte d'imprimerie est en usage, en peussent par c'est escrit avoir quelque cognoissance, pour s'en ayder au besoing ; estant un art dont jusques à present on n'a point traicté par escrit public que je sache et lequel est entierement necessaire pour faire voir effet des planches graves tant au burin qu'à j'eau forte n'ayant esté inventé que pour elles. </p>
            <p> Cela ma donc obligé de mettre icy d'une suite, par un nombre de figures, et par leurs mesures toutes les pieces desassemblées et assemblées, d'une Presse à imprimer les Tailles-Douces, et d'en expliquer au mieux que j'ay peu toutes les particularitez, que je pense necessaires pour en faire une bonne et belle impression. </p>
            <p> Et d'autant qu'en traitant du moyen de faire faire la Presse, la monter, assembler, et garnir de tout ce qui lui est necessaire, j'ay esté necessité de faire passer la planche entre les rouleaux d'icelle Presse avant que de j'avoir encrée, et encore avant qu'avoir traité des cuittes de j'huile, du noir, et des couleurs dont on se sert à imprimer, du tampon ou balle, du trempement du papier et de la façon d'entrer ladite planche ; j'ay voulu vous aduertir que le discours qui deduit ces choses, est après celui de j'adjustement de ladite presse, et du moyen de faire passer la planche et table entre les rouleaux. </p>
         </div>
         <div>
            <pb n="58"/>
            <head> EXPLICATION DES PIECES qui composent la Presse pour imprimer en Taille-Douce. </head>
            <p> Ly a plusieurs pieces qui composent une Presse pour imprimer les planches graves en Taille-Douce, dont la plus grande partie est representée en perspective en cette planche. </p>
            <p> De ces pieces il y en a deux qu'on nomme les pieds comme celles marquée CD, quatre qu'on nomme billots comme celles marquée m, pour servir a soulever la presse et à la tenir en bonne assierte. </p>
            <p> Deux comme la piece AB, que lon nomme jumelles, ayant chacune deux entailles en arcades rotu, et xyz, persées d'outre en outre adroits angles quatre pareilles aux deux PO, nommées boites ; Et quatre morceaux de bois comme les deux q, nommées hausses, lesquelles sont pour loger dans les entailles desdites jumelles afin que lesdites boites accolent les tenons des rouleaux comme il sera expliqué en son lieu. Il faut que lesdites quatre boites soient cochees comme aux endroits ab, afin de reuestir de fer blanc le dedans du rond desdits boites, comme il sera dit cy-après. </p>
            <p> Il y a quatre de ces pieces comme les deux IK, qui servent d'ares boutans aux jumelles. </p>
            <p> Quatre qu'on nomme les bras de la presse marquée EF, </p>
            <p> Quatre comme les deux colonnes GH, qui s'enclavent par un bout aux pieds, et de leur autre bout aux bras de la presse. </p>
            <p> Il y a en suitte la vis marquée L, dont il en faut deux pour tenir la traverse laquelle sera expliquée en son lieu ; puis la clef de fer pour fermer lesdites vis marquée M. </p>
            <p> Vous voyez la piece marquée XY, qui entre en queue d'aronde dans les deux jumelles, pour les tenir par haut en estat. </p>
            <p> Deplus vous voyez en haut, les deux rouleaux, celui de dessus marqué I, et celui de dessous marqué II. </p>
            <p> Il reste encore la table, la croisée ou moulinet, et deux petits aix qui entrent dans les coulisses des bras, et les deux autres pieces en queue d'aronde, et la traverse, qui seront deduites cy-après. </p>
            <p> Les pièces de la presse doivent estre de bon bois de chesne bien sec ou semblable, à la reserve de la table et des rouleaux, qui doivent estre de bon bois de noyer bien sec et sans aubier ou semblable ; Et les rouleaux de cartiers et non de rondin, il s'en fait aussi de bois d'orme. </p>
         </div>
         <div>
            <pb n="59"/>
            <head> ASSEMBLAGE DES PIECES QUI composent un des costez de la Presse. </head>
            <p> Ous voyez en cette planche la plus grande partie des pieces dont nous venons de parler assemblées pour en composer un des costez de ladite presse, de sorte qu'en ayant fait encore un autre costé qui luy soit pareil en toutes ses parties, il ne reste plus que trois ou quatre pièces que je descriray en la figure suivante pour en achever la presse. </p>
            <p> l'ay mis la mesure à chacune de ces pieces : Et pour dire pied je mets pi, pour dire poulce je mets pr, et pour dire ligne je mets, et de plus jay mis en bas une eschelle de deux pieds dont il y en a un divisé en douze poulces ; j'ay derechef mis en cette figure les deux rouleaux et les deux boites de dessus AB, et aussi les deux de dessous Q, et D, pour en voir leurs mesures et monstrer que le rouleau 1. doit estre engagé dans j'arcade et entaille de dessus par son tenon 8, puis son autre endroit du tenon marqué 9, doit estre posé dans j'entaille et arcade de l'autre jumelle opposée directement à celle cy ; puis ayant posé une hausse de bois dans j'entaille d'embas, et sur icelle hausse une des boites, en sorte qu'ayant pose sur icelle un des tenons du rouleau de dessous II, elle accole ledit tenon ; il en faut aussi faire autant pour son autre tenon à j'autre jumelle que vous avez fait au rouleau de dessus cotté I. </p>
            <p> l'ay a acheuer de vous dire qu'il faut revenir au rouleau de dessus auquel nous devons mettre en suitte les boittes sur les tenons, et pareillement les deux hausses, puis remplir le dessus jusques au haut des entailles comme cela ce peut voir par ladite figure, et avant que d'avoir appliqué vos boittes, il faut que vous les ayez reuestes toutes quatre de fer blanc par le dedans, afin que les tenons frottans dessus ne les usent et empeschent d'aller si librement ; je croy que les deux pieces HR, et la boite Q, vous les expliqueront assez à la veue avec ce peu de discours. </p>
            <p> La pièce H est une plaque de fer blanc coupée de la grandeur requise pour garnir le creux de la boitte qui accole le tenon du rouleau, laquelle piece estant plyée en rond comme en R, doit estre appliquée dans ledit courbe de la boite, et arestée par ses deux oreillettes, avec deux petits cloux dans les deux entailles tu de la boitte Q, vous vous souviendrez qu'il faut ainsi accommoder toutes les quatre, et devant que d'ajuster vostre presse pour imprimer, il faut avoir frotté de vieil oinct lesdites plaques et les tenons des rouleaux, </p>
         </div>
         <div>
            <pb n="60"/>
            <head> LA PRESSE VEVE DE FRONT ASSEMBLEE DE toutes ses pièces à la reserve de la table. </head>
            <p> Ous voyez par cette figure avec ses mesures, comme la presse est montée ; de sorte qu'ayant fait comme j'ai dit cydevant, vos deux jumelles et leurs pieces adjointes, pour faire les deux costez de la presse, il ne reste qu'à vous monstrer comme elles se tiennent ensemble par le moyen de quatre pieces. </p>
            <p> Premierement par la piece d'embas PO, nomme traverse laquelle tient avec deux tenons et deux vis quarrement aux deux jumelles. </p>
            <p> Plus en haut par la piece XY nommée sommier, laquelle tient aussi aux deux jumelles en queue d'aronde par chacun bout et quarrement. </p>
            <p> Il y a des presses où elle est appliquée par des tenons et vis, comme la traverse PO </p>
            <p> Vous voyez aussi tracé par points, comme les deux rouleaux sont posez par leurs tenons sur les boites et entailles des deux jumelles, et en suitte le Moulinet QR que les ouvriers nomment Croisée, posé au tenon quarré du rouleau de dessus cotte I. ledit moulinet sera represente en la figure qui suit, comme en perspective, afin d'en bien faire voir la forme. </p>
            <p> La colonne ou pied droit y, n'est brisée que pour faire voir la place de j'arc-boutant qui tient à la jumelle et au pied, afin de placer les autres trois de la sorte. </p>
            <p> j'ay mis en bas en plus grand, un morceau des deux bras de la presse, ou s'enclave la piece en queue d'arondert, après avoir fait couler le petit aix ou dans les deux coulisses qui sont aux deux bras ; il se faut bien souvenir de faire que le dessus du rouleau de dessous, ou doit passer la table de la presse, soit plus haut d'un pouce ou environ que la piece en queue d'arondeur, et le petit aix ; autrement la table passeroit dessus fermement et il ne faut pas. </p>
            <p> Il en faut faire autant de j'autre costé de la presse, à ses deux autres bras. </p>
            <p> j'ay aussi mis en bas en perspective la table de la Presse, laquelle doit avoir trois pieds trois pouces de long, et de largeur un pied neuf pouces six lignes ou environ, et un pouce six lignes d'espais à cause qu'il la faut quelquefois redresser. </p>
            <p> Les rouleaux doivent estre tournez bien rondement et paralellement de tous sens, et si d'aventure celui d'enhaut se fendoit, il <pb n="61"/> faut le bander par les deux gros bouts de cercles de fer, y faisant des entailles au bois selon j'espesseur desdits cercles ce que j'ai marqué depoints par un des bouts dudit rouleau de dessus. </p>
            <p> La forme ou figure du Moulinet ou Croisee. </p>
            <p> Ous devez avoir ven par les precedentes figures, que le moulinet sert à faire tourner le rouleau de dessus, lequel estant pressé ferme contre la table, j'entraine à mesure qu'il tourne, puis ladite table posant comme elle fait sur le rouleau de dessous, elle le fait tourner, desorte que le rouleau de dessus tourne d'un sens, et celui de dessous tourne d'un autre. </p>
            <p> Il faut estre bien exact à faire que la table en passant entre lesdits rouleaux, en soit serrée egalement au long de chacune de ses deux surfaces, principalement en celle de dessus ; c'est pourquoi la table doit estre extremement plane, et les rouleaux tournez au tour bien cilindriquement ou rondement afin qu'estans couchez sur ladite table, il ne paroisse point de jour entre deux. </p>
            <p> le reviens à la figure ou forme du moulinet, et dis que je l'ay mis deux fois en cette planche, j'une comme en la figure d'enhaut n'estant point emboitée au tenon du rouleau, et sur iceluy j'ay mis les mesures, puis en bas je j'ay mis emboité audit tenon O du rouleau I. quarrement comme la figure vous montre, abed est un morceau de bois espais d'un pouce, lequel ne sert qu'à fortifier j'endroit ou ledit moulinet reçoit le plus defort; vous jugez bien à j'oeil que j'on le tourne à la main, et vous verrez en la deuxième figure ou planche qui suit, la façon de le tourner. </p>
            <p> Et en la première qui suit, vous verrez comme il faut ajuster la presse avant que d'imprimer ; neant moins à cause que j'ay place icy pour en dire quelque chose, et que je crains ne pouvoir tout expliquer en la page qui suit, je vous diray par avance. </p>
            <p> Que pour ajuster en gros ladite table et le rouleaux, il faut premierement oster les hausses et boites qui accollent et appuyent sur les tenons du rouleau de dessus ou doit estre adjoint se moulinet, afin qu'en poussant la table et levant ledit rouleau, ladite table passe dessous et par consequent entre les deux rouleaux, de sorte que le costé uny d'icelle soit dessus. </p>
            <p> Et lors il faut remettre les boites et hausses, ensemble les cartons, au lieu où elles estoient, puis voir si les rouleaux en tournant le moulinet, touchent par tout les surfaces de la table ; ledit moulinet se met et remet aux occasions au tenon quatre, O sans estre retenu que par lui. </p>
         </div>
         <div>
            <pb n="62"/>
            <head> Perspective de la Presse veue de front et garnie de toutes ses pieces pour Imprimer. </head>
            <p> Pres avoir mis et adjusté comme j'ai dit, la table entre les deux rouleaux, pour estre encore plus asseure de cette justesse, il faut appliquer sur la table une fueille de papier, et sur icelle une assez grande planche d'esgale espaisseur par tout, puis sur ladite planche un ou deux langes de drap, et faire passer le tout entre les deux rouleaux, et si j'empreinte que la planche aura faite sur ladite fueille est egale par tout, il y a apparence qu'elle n'est pas mal adjustée ; cela n'empêche pas qu'en imprimant tout de bon, on ne regarde si la planche fait sur le papier son impression egale, et si toutes les tailles qui sont sur icelle rendent egalement leur noir sur le papier. </p>
            <p> Or bien que je n'aye encore rien dit touchant les langes, le noir, j'apprest du papier, la façon d'entrer la planche et autres particularitez que j'ai mis cy-après ; le ne laisserai de poursuiure à la manière d'imprimer, supposant que la planche soit encrée, et qu'on soit fourni de papier et de langes. </p>
            <p> Donc supposant qu'on ait deux ou trois langes de drap tels qu'il sera dit cy-après. </p>
            <p> L'Imprimeur estant debout et placé de front devant le milieu de la Presse ayant les pieds posez en B, et ayant vers soy la plus grade partie de sa table defg ; il pose un de ses langes uniement sur icelle, puis deux autres en suitte sur icelui, de sorte que vers le rouleau, le lange de dessus deborde un peu de celui de dessous et ainsi de j'autre, et de mesme y en ayant davantage. </p>
            <p> Ces langes estant ainsi bien uniement j'un sur j'autre, il tourne le moulinet, et le rouleau venant à entrainer la table, monte facilement sur les langes ; et quand il a anticipé la valeur d'un poulce sur celui de dessous, j'imprimeur reuerse uniement sur le rouleau tous lesdits langes, comme fixe vous monstre. En apres il met une fueille de papier blanc non mouillé, de la grandeur de celui qu'il a trempé comme il sera dit pour imprimer ; et la pose sur la table entre j'espace d'efg, pour servir à marger la planche, et sur cette fueille il met la planche gravée toute encrée et un peu chaude, et selon la marge qu'icelui veut donner, scavoir comme la figure vous monstre le costé grave en dessus comme en C ; puis il couche bien uniement sur cette <pb n="63"/> graveure, la fueille de papier trempe qu'il veut estre imprimée, et sur icelle une autre pareille fueille un peu mouillée à j'esponge, nommée ordinairement maculature. </p>
            <p> Puis il renuerse les langes de dessus le rouleau uniement sur tout cela ; et en tournant le moulinet doucement et rondement, il fait passer le tout de j'autre costé, comme vous voyez en cette planche. </p>
         </div>
         <div>
            <head> PERSPECTIVE DE LA PRESSE VEVE PAR LE coste où se voit j'Imprimeur tournant le moulinet. </head>
            <p> Imprimeur donc tourne le moulinet doucement et rondement et non avec secousse, afin que j'estampe vienne nette et sans estre pochée, maculée ny doublée, et si les planches ne sont pas d'egale espesseur par tout, il met entre la table et la planche des morceaux de cartons et gros papiers deschirez selon la forme desdites inegalites ; et quand la planche est ainsi passée vers le costé A, en sorte que le rouleau ne porte plus sur les papiers, mais seulement sur le bout des langes cottez B ; il va dudit costé A, et leue les langes tous à la fois, les renuersant sur le rouleau comme a esté dit ci-devant, et en suitte la maculature. </p>
            <p> Apres il prend avec les deux mains par ses deux bouts la fueille qui est sur la planche, et la leue tout doucement afin que la force du noir n'escorche le papier, et considere apres si tout a bien pris sur ledit papier ; et si cela est, il va remettre du noir en la planche comme il sera dit ci-après. </p>
            <p> Et j'ayant derechef encrée, il la vient remettre sur la table justement et precisement au mesme droit où elle estoit aparavant, en y mettant de mesme une fueille du papier trempent ; sur icelle la mesme maculature qu'il avoit renversée sur les langes sans la mouiller davantage ; puis il renuerse aussi sur tout cela les langes bien uniement comme devant, et estant en A, et tournant aussi le moulinet doucement et rondement, il fait repasser la planche au mesme lieu B, d'où elle estoit partie, et apres releue comme devant les langes, la maculature et la fueille imprimée de dessus la planche ; et de suitte il va rencrer la Planche et continue de mesme tant qu'il lui plaist. </p>
            <p> Il est besoin de vous dire que pour la commodité de j'Imprimeur, il y a vers chaque bout de la presse AB, en quelque lieu qui ne luy soit incommode, deux tables avec chacune une fueil <pb n="64"/> le de papier, sur lesquelles il pose de plat uniement les unes sur les autres, les stampes qu'il tire savoir lors qu'il est vers A, lestampe qu'il reçoit illa met sur la table la plus proche, et ainsi du costé sur j'autre : Et davantage il met sur le haut de sa presse nommé sommier, le papier trempé sur lequel il imprime, que j'ay mis en cette figure precedente comme en C. </p>
            <p> Apres que j'Imprimeur a fait sa journée, il prend de j'huile d'olive avec un tampon ou morceau de serge et en huile sa planche, afin que le noir qui est dans ces tailles ne s'y seiche, principalement en este quand il fait bien chaud. </p>
            <p> Il fait aussi la mesme chose lors qu'il a tiré de sa planche ce qu'il a voulu, et de sorte qu'il n'y reste point de noir, puis il j'envelope de papier jusques à ce qu'il la vueille reprendre pour la reimprimer ; et la doit serrer en lieu non humide. </p>
            <p> Il faut encore vous dire que le mesme soir où le lendemain matin, il estend sur des cordes nettes et bien tendues, les stampes qu'il a tirées le jour, lesquelles il avoit mises les unes sur les autres sur ses deux tables ; les laissant ainsi tendues jusques au lendemain; puis il les mettra uniement les unes sur les autres le papier estant sec, et en suitte les tenir apres en presse un jour ou deux, et alors en les maniant un peu de douzaine en douzaine, les remettre en suitte s'il y a moyen, en pille dans un coffre, cela fait extremement bien revenir et seicher de bonne sorte le noir. </p>
         </div>
         <div>
            <head> LES CHOSES NECESSAIRES de savoir et d'avoir en suitte de la Presse, comme, </head>
            <p> Es langes, pour mettre dessus les planches, et quelquesfois dessous en les Imprimant. Des linges, pour essayer le noir, nommez torchons. Le tampon ou balle pour entrer la planche. Le noir pour imprimer nommé noir d'<placeName ref="#Allemagne">Allemagne</placeName>. Le vaisseau ou marmite pour faire cuire j'huile. L'huile de noix et la manière de la cuire de deux sortes. Le marbre et sa mollette pour broyer le noir. Le broyement du noir. La poisse et le gril pour chauffer la planche. La manière de tremper le papier. </p>
            <pb n="65"/>
            <p> La manière d'entrer la planche. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Des Langes. </head>
            <p> Es langes doivent estre d'un drap bien foulé et sans croye, il y a des Imprimeurs curieux qui ont aussi quelques langes d'une serge fine à deux envers, lesquels sont pour en mettre un toute premier sur la planche, en suitte sur iceluy deux ou trois des autres ; il faut que lesdits langes blancs n'ayent nylisiere ny ourlet, il en faut faire de deux ou trois grandeurs suivant les planches et papiers sur quoy lon Imprime : et d'autant qu'à force de les passer sous le rouleau ils se pressent et deviennent durs et aussi mouillez, il est de besoin de les estendre les soirs, puis le matin avant que de s'en servir il faut les tortiller, frotter et froisser en bouchonnant, afin de les depresser et rendre moles ; ilen faut avoir de rechange, afin de laver ceux qui sont trop durs et en oster la colle que le papier mouillé dont lon imprime jette dedans. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Des linges blancs de lessive. </head>
            <p> Il faut estre pourveu d'assez bon nombre de morceaux de vieil linge, à cause que lon en employe beaucoup à faire ce que lon appelle entre les Imprimeurs, des torchons. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Maniere de faire le Tampon. </head>
            <p> E rampon est fait de bon linge de chanvre doux et fin et à deEmi usé ; et ayant suffisamment d'un tel linge, vous le roulerez comme quand on roule une bande ou liziere, mais plus fermement sans comparaison, car le plus ferme est le meilleur ; et en formerez comme une molette de Peintre, puis vous prendrez de bon fil en plusieurs doubles, et une manière d'alesne dont vous perserez tout au travers en plusieurs lieux y passant le filvous le coudrez fermement de sorte qu'estant reduit à la grosseur de trois pouces de diametre, et de cinq pouces de haut ou environ d'un bout à autre ; puis vous le rongnerez par un bout en le coupant nettement avec un couteau bien tranchant ainsi qu'une rovelle d'un saussisson, et vous accommoderez et coudrez son autre bout, comme une demie boule, afin de le pouvoir presser du creux de la main en j'empoignant, pour entrer fermement la planche sans incommodité. </p>
         </div>
         <div>
            <pb n="66"/>
            <head> LA QUALITE DU NOIR. </head>
            <p> E meilleur noir dont on se sert pour imprimer les Tailles douces à nom Noir d'<placeName ref="#Allemagne">Allemagne</placeName>, et vient de <placeName ref="#Francfort">Francfort</placeName>, sa beauté et bonté est, d'estre d'un œil et d'un noir de velours, et qu'en le froissant entre les doigts, il s'écrase comme de fine croye ou amidon crud ; le contrefait n'a point un si beau noir, et au lieu de le sentit doux entre les doigts, il est rude et graveleux et use fort les planches, il se fait de sie de vin brussée. </p>
         </div>
         <div>
            <head> LE VAISSEAVOV MARMITE pour cuire et bruster j'huile. </head>
            <p> Il faut avoir une Marmite de fer assez grande, accompagnée de son couvercle, qui doit estre choisi de sorte, qu'il la couvre le plus juste qu'il se pourra, car cela est necessaire lors que lon y mettra j'huile pour la brusser comme je vais dire. </p>
         </div>
         <div>
            <head> LA QUALITE DE HUILE de noix, et la manière de la cuire et bruster. </head>
            <p> Ous prendrez de bonne et pure huile de noix, et en mettre une assez grande portion dans la marmite cy-dessus alleguée ; mais à condition qu'il s'en faille plus de quatre ou cinque doigts qu'elle ne soit pleine et la couvrirez de son couvercle, puis vous alumerez un assez bon seu et acrocherez la marmite a la cramaillere, et j'y laisserez tant que ladite huile ait bouilly, et se faut bien donner garde qu'elle ne surmonte en commenceant à bouillir, ny mesme en bouillant, car cela est tres dangereux et capable de mettre le feu par tout, c'est pourquoi il faut y avoir j'oeil en la remuant souvent avec des pincettes ou cuillier de fer, et faire en sorte qu'estant bien chaude le feu s'y mette doucement de luy-mesme, et aussi qu'on j'y peut mettre en y jettant un morceau de papier alumé lorsqu'elle est chaude à ce poinct : Alors il faut voyant le feu s'y estre mis, oster de la cramaillere ladite marmite et la ranger au coin de la cheminée, et remuer toujours ladite huile pendant qu'elle brusse avec des <pb n="67"/> pincettes ou grande cuillier de fer, et ce brussement doit durer pour le moins une bonne demie heure et plus, pour faire la première Huile que lon nomme foible, à j'egard de celle qu'il faudra faire en suitte qui se nomme forte : et lors que voudrez esteindre ce feu, vous n'avez qu'à poser le couvercle sur vostre marmite, et s'il la couvre juste, le feu s'estouffera, sinon il ne faut que jetter dessus quelque linge pour faire qu'il n'y ait point d'air, alors vous laisserez un peu refroidir ladite huile, puis la vuiderez dans quelque vaisseau propre a la contenir. </p>
            <p> Cela fait, vous remettre dans ladite marmite encore de la mesme huile de noix crue pour faire de L'huile forte, et ferez tout de mesme qu'à la foible, reservé que l'ayant mise au coin de la cheminée, il la faut laisser brusser bien plus de temps, en la remuant de temps en temps jusques à ce qu'elle soit deuenue fort espaisse et gluante ; de sorte qu'ayant mis des gouttes chaudes sur une assierte ou autre telle chose, et estant refroidie, elle soit extremement gluante et filate comme un sirop tres fort: Il y a des ouvriers qui mettent bouillir avec j'huile, un oignon ou une crouste de pain afin de la desgraisser. </p>
            <p> Et aduenant que le feu se fust trop violemment pris dans ladite marmite, il faut jetter dedans la moitié d'un dem septier d'huile de noix non brussée, et si vous craignez j'accident, au lieu de la faire cuire dans la chambre, vous pourrez la faire cuire dans une court. </p>
            <p> Il faut pour broyer le noit avoir un bon grand Marbre, et une bonne grosse Molette. </p>
         </div>
         <div>
            <head> LA MANIERE DE BROYER LE Noir pour Imprimer. </head>
            <p> Vant que de broyer vostre Noir, il faut bien nettoyer vostre Marbre et Molette : Alors vous prendrez du noir selon ce que vous en voulez broyer, par exemple en ayant escaché une demie livre assez menu sur ledit marbre, vous y mettrez à plusieurs fois un peu moins de la moitié ou environ d'un dem septier d'huile foible, suivant le noir, d'autant qu'il y en a qui en mange ou en boit davantage, et faut sur tout prendre garde de mettre plustost moins d'huile que trop ; c'est pourquoy en broyant il y en faut mettre de temps en temps afin de broyer le <pb n="68"/> noir le plus sec que lon pourra : Puis j'ayant broyé en gros avec ladite huile ; vous le rangerez tout sur un des coins de vostre Marbre, ou sur quelque autre chose, et en prendrez de temps en temps quelques portions que broyerez, car d'en tant broyer à la fois lon a de la peine de le rendre bien fin, puis ledit fin, vous le mettrez aussi d'un autre costé, et lors que tout sera ainsi bien broyé, faudra le mettre sur le marbre, et comme en broyant y bien messer parmy en valeur, la grosseur d'un petit auf de poule ou environ D'huile forte ; puis le tout estant tres bien messé et alié ensemble, vous le mettre dans une escuelle de terre bien plombée et le couvrirez d'un papier afin qu'il n'y aille point d'ordure : Et comme cela cette Encre est toute preste pour Imprimer et en entrer la Planche. </p>
            <p> Il faut aussi estre aduerti, que pour des planches usées, ou qui ne sont pas grauées profond, il faut qu'il n'y ait pas tant d'huile forte dans le noir, et le tout à discretion. </p>
            <p> Surtout faut que j'Imprimeur soit soigneux d'imprimer de bon noir et le bien broyer ; car le noir estant rude, ou le bon mal broyé, outre que j'impression n'en vaut rien, cela vie et perd toutes les planches ; Et aussi que ces huiles soient bien brussées et faites en sirop, d'autant qu'estant claires, le noir demeure dans les tailles des planches, et il n'y a que j'huile un peu noire qui marque sur le papier, ce qui ne vaut du tout rien de la sorte pour plusieurs raisons : mais le noir estant alié avec lesdites bonnes huiles, il est si bien lié avec elles et elles avec lui, qu'il faut de necessité qu'ils demeurent ensemble sur le papier. </p>
         </div>
         <div>
            <head> LA POISLE ACONTENIR LE feu de charbon avec son Gril dessus. </head>
            <p> Ous devez avoir une Poisse deser ou fonte assez grande à cause de la grandeur que peuvent quelquefois avoir les Planches ; puis une manière de Gril de fer pour poser sur ladite poisse pour soutenir les planches lors qu'on les chauffe pour les entrer, et pour donner air au feu de la poisse crainte qu'il ne s'estouffe, et aussi pour la commodité des petites planches. </p>
            <p> Il ne faut pas que le feu qui est dedans la poisse soit grand, ains mediocre, et couvert un peu de cendre chaude, </p>
         </div>
         <div>
            <pb n="69"/>
            <head> La manière de tremper le Papier. </head>
            <p> L faut pour tremper du grand Papier, avoir un grand baquet La demy rempli d'eau claire et nette, et avec cela deux forts ais ou planches barrées par le derrière, de la grandeur et largeur de la fueille dudit papier toute estendue et desployée, j'un desquels ais doit estre barré par le derrière, afin que le papier estant dessus, vous puissiez pour j'enlever passer vos doigts entre ledit ais et le lieu où il est posé, et aussi pour le reposer aisement en quelque autre. </p>
            <p> Vous prendrez donc ainsi toutes estendues avec vos deux mains par deux de ses costez cinqui ou six fueilles de vostre papier, et les passerez dans ladite eau deux ou trois fois selon sa force et colle d'un costé et d'autre uniement sans leur donner de faux plis, puis les poserez ainsi ensemble bien uniement sur un de vosais du costé uny ; et ferez ainsi toujours de tout le papier que voulez tremper, en le mettant ainsi mouille toujours paquet sur paquet sur ce premier ; puis mettrez le costé uni de vostre autre ais sur ledit papier, en sorte qu'il soit tout enfermé entre lesdits deux ais : Alors vous mettre sur j'ais de dessus quelque chose de tres pesant afin de le charger, et par ce moyen faire entrer j'eau dans ledit papier et en faire sortir ce qui est superflus : Faut le laisser ainsi chargé jusques à ce qu'on le vueille imprimer. </p>
            <p> Ledit papier ayant esté trempé ainsi le soir, est prest le lendemain pour imprimer, et quand lon en a trempe plus qu'on n'en pouvoit imprimer, ce qui reste doit estre mis ensemble entre celui que lon retrempera le soir, et le lendemain il le faut prendre tout le premier : Le papier tres fort et bien collé doit tremper davantage, et ainsi du foible et peu cole moins. </p>
         </div>
         <div>
            <head> LA MANIERE DENCRER LA Planche pour après la faire passer sur la table de la Presse entre les rouleaux pour j'imprimer. </head>
            <p> Yant donc votre planche toute grave, limée et adjustée et preste à Imprimer ; vous en poserez j'envers sur le gril et poisse où est le feu, la faisant chauffer passablement ; puis avec un torchen blanc et net, vous la prendrez par un de ses <pb n="70"/> coins, et la poserez de plat sur une table que vous devez avoir bien affermie, et prenant le Tampon qu'aurez cy-devant fait, et avec icelui du Noir qu'avez appresté, vous le porterez sur vostre planche, et en coulant, pressant et tappant en tous sens ledit tampon par toute la surface gravée de vostre Planche, vous ferez bien entrer et tenir le noir dans les traits, et si vous encrez d'un tampon neuf, vous prendrez trois ou quatre fois plus de noir, qu'alors que ledit tampon ayant beaucoup travaillé en sera rempli et abbreuve par son bout. </p>
            <p> Souvenez-vous de tenir vostre Tampon toujours en lieu où il soit proprement, afin qu'il ne s'y attache aucune poudre ny graver ; car en entrant cela seroit des rayes sur vostre planche; et aussi lors qu'ayant beaucoup imprimé ou discontinué il arrive que ledit tampon devient dur par le noir qui s'y est leiché, il en faudra couper quelques rovelles et faire ainsi que devant. </p>
            <p> Ayant donc bien fait entrer du Noir dans toutes les tailles de vostre dite planche ; vous prendrez un autre torchon que celui que vous tenez en main et en essuyerez legerement le plus gros du noir qui est sur la planche, et mesme ce qui peut estre à j'entour d'icelle et j'endroit de la table où vous j'avez encrée, en sorte qu'il n'y reste point de noir, puis quittant ledit torchon, et reposant vostre Planche sur la table ; vous essuverez bien la paume de vostre main au torchon net que tient vostre autre main, principalement le costé charnu qui respond au petit doigt ; puis vous passerez hardiment en essuyant et coulant ladite paume de main, et principalement ledit costé charnu sur votre planche, tantost en long, puis en travers, en essuyant de suitte ladite paume de main au torchon blanc que vous tenez de l'autre dont vous arrestez la planche contre le bord de la table à mesure que vous passez le plat de la main sur icelle, dont par ce moyen vous ostez le reste du noir qui y est superflus, n'y restant que celuy necessaire qui est dans les tailles ; voyant donc à j'oeil qu'il n'y a plus de noir ny tache aucune sur la planche aux endroits où il n'y a rien de grave, et qui par consequent doivent estre blancs comme la marge du papier la fueille estant imprimée ; il faut essuyer les bords et espesseur de ladite planche afin que le tout vienne net sur le papier, et ayant ainsi fait; vous poserez encore un peu votre planche sur le gril, et quand elle y sera devenue un peu chaude, vous la reprendrez sur vos mains, les ayant auparavant bien essuyées. </p>
            <pb n="71"/>
            <p> Et prendrez garde à ne la toucher que seulement par j'enver ; costez, et point du costé de la graveure, afin de ne j'y salir, et j'irez poser sur la Table de vostre Presse ainsi que j'ai dit en suitte de j'adjustement de la Presse. </p>
            <p> Reste à vous dire qu'il faut faire en sorte de n'avoir point suante la main qui essuye le Noir, et aussi que le torchon avec lequel on en essuye le plus gros peut servir plusieurs fois, pourveu qu'il ne soit point durcy, et de j'autre qui sert à essuyer la paume de la main, il y a des occasions où il en faut changer plus souvent sans comparaison, et en avoir de temps en temps ; de plus il en faut un attaché devant vous en forme de tablier, pour y essuyer vos doigts lors que vous prenez le papier trempé pour le mettre sur la planche, et apres qu'elle est imprimée le leuer de dessus elle. </p>
            <p> Il y a beaucoup d'autres observations qui seroient longues à deduire, mais le jugement de ceux qui liront ce traité, et ceux qui voudront pratiquer cet Art, y pourra suppleer </p>
            <p> Seulement je vous dirai qu'il y a des necessitez où lon pose sur la table de la Presse tout premierement des langes, puis sur iceux une maculature, et en suitte le papier, carte ou autre chose sur quoy lon veut imprimer ; et lon renuerse la graveure de la planche en dessous, puis deux ou trois langes dessus afin que la planche ne se courbe trop, et aussi qu'elle ne gaste point le rouleau alors qu'on tourne le moulinet, et le tout passe et imprime comme devant ; cela se fait de la sorte quand la sujettion le requiert, comme se fait j'impression des images satinées, lesquelles me donnerent y a quelque temps, j'idée de faire ce qui sera dit cy-après. </p>
            <p> Lon peut aussi imprimer des planches avec beaucoup d'autres sortes de couleurs bien broyées et aliées, tant avec la mesme Huile de ce noir pour les couleurs brunes, et pour les claires avec d'autres huiles espaissies, purifiées et desgraissées. </p>
            <p> Et d'autant qu'une fois en faisant Imprimer, j'ai veu qu'il y avoit de la peine à faire attacher le noir bien noir et espais sur j'or et j'argent appliqué sur le papier, carte ou autre telle chose, j'ai pensé qu'il en pouvoit arriver de mesme à d'autres, et pour y remédier, il n'y a qu'à bien messer dans une portion du noir par exemple de la grosseur d'un œuf, une demie cuillerée de fiel de boeuf alié et messé avec un peu de vinaigre et de sel commun, et se souvenir qu'il ne faut accommoder le noir avec ce <pb n="72"/> fiel, qu'à mesure qu'on en veut employer, comme de deux heures en deux heures, car autrement il se gaste. </p>
            <p> Pour ce qui est de ce que j'ai dit ci-dessus touchant j'idée que m'a donné la consideration des Stampes ou Images de satin de plusieurs couleurs. </p>
            <p> Cela me fist penser à faire le contraire de ce que font les Enlumineurs ou Couloreurs d'estampes vulgairement nommées Images ; car au lieu qu'ils appliquent leurs couleurs sur j'impression de j'encre, je m'advisay de faire en sorte que cette impression fust sur les couleurs. </p>
            <p> Donc la manière d'y proceder que say tenue est ensuite. </p>
            <p> Osons pour exemple, que vous avez une planche toute gravée d'une figure que vous voulez qui vienne vestue de deux ou trois couleurs ; par exemple le chapeau gris, les cheveux un peu bruns, le manteau rouge, le pourpoint et chausse d'une couleur, les bas d'un autre, et ainsi d'autre chose. </p>
            <p> Premierement vous aurez une autre planche de cuivre adjustée et limée de la mesme grandeur de celle là, de sorte qu'estant appliquée dessus elle s'y adjuste et conuienne precisement de tous costes, et j'ayant vernie d'un verni dur et blanc de cy-devant, et prenant une impression de la planche gravée, toute fraischement tirée sur une carte ou papier tres espais et rendu un peu humide, et mettez promptement la planche vernie blanc sur ladite impression bien justement à j'endroit où la planche gravée a fait son empreinte, et posez cette impression et planche vernie ensemble sur deux langes appliquez uniement sur la table de la Presse, puis deux ou trois autres langes encore par dessus ladite impression et planche, et faites passer le tout entre les rouleaux, après quoy vous verrez que la figure premierement imprimée sur la carte, aura marqué sa figure sur la planche vernie, en forme de contr'espreuve dont je parlerai cy-après. </p>
            <p> En apres vous graverez sur la planche vernie avec une pointe bien deliée les simples contours des chapeau, manteau, habits et autres particulariter, et les ferez creuser fort peu à j'eau forte; puis vous en osterez le verni, et en ferez tirer des stampes sur de la carte bien blanche, ou gros papier alluné, ou autres telles choses un peu espaisse, après les avoir rendus un peu humide en les mettant dans la cave une nuict ou environ ou bien entre des papiers mouillez, Ces contours estans imprimer et secs, <pb n="73"/> il faut coucher à plat de rouge toute sa place contenue par le trait qui contourne le manteau, et ainsi de celui du chapeau le coucher à plat de couleur grise, et en suite du reste, cela estant fait, vous mettrez ladite carte ainsi colorée comme j'ai dit pour la rendre humide ; puis vous prendrez la première planche granée, j'ayant encrée, vous mettres ladite carte colorée sur les langes, et ladite planche gravée du costé et du sens requis, precisement dans l'enfonseure que la planche des contours y a faite, puis deux ou trois langes dessus icelle ; et ferez passer le tout entre les rouleaux : Cela estant vous verrez que la planche aura imprimé sur toutes lesdites couleurs en les rendant bien unies et bien plus belles sans comparaison que les autres Enlumineures ordinaires. </p>
            <p> Avant que finir je vous dirai ce que c'est que les lmprimeurs appellent espreuve, et contr'espreuve : Espreuve est la première, deuxième ou troisième stampe, qu'ils tirent d'une planche qui n'a point encore imprimé, ou de ceux que lon remet en train : La contr'espreuve se fait avec ladite espreuve en cette sorte, assavoir qu'ayant fait L'espreuve, lon la met uniement toute fraische par son envers sur la planche qui j'a faite ; puis lon met sur la icelle espreuve une fueille de papier trempe, en suitte dessus la maculature, et en suitte les langes ; et alors on fait passer le tout entre les rouleaux, et ayant leue ladite fueille, on trouve que j'espreuve a fait la contr'espreuve sur ladite fueille de papier : cela est fait d'ordinaire pour voir plus aisement à corriger, d'autant que ladite contr'espreuve est suivant le dessein, assavoir tournée de mesme costé. </p>
            <p> Quand il advient que le noir se trouve seiché dans les tailles de la planche, il le faut faire bouillir avec de la lessive, ou bien poser la planche à j'envers sur deux petits chenets comme quand on cuit le verni dur, et mettre sur toute la surface granée de ladite planche, environ d'un bon doigt d'espais de bonne cendre sassée et destrempée avec de j'eau, puis avec du meschant papier ou paille allumée faire du feu sous ladite planche en la faisant eschauffer par tout, en sorte que ladite cendre mouillée bouille ; et ayant ainsi bouilly ladite cendre aura attiré et destrempé le noir desdites tailles. Alors il faut jetter de j'eau sur icelle planche, tant qu'il n'y ait aucun reste de ladite cendre, se donnant bien garde en j'essuyant qu'il n'y en soit demeuré : car cela y feroit des rayes. </p>
            <pb n="74"/>
            <p> L'Imprimeur est quelquefois obligé d'alunner son papier, et pour ce faire il fait fondre de j'alun dans de l'eau sur le feu, puis de cette eau il en trempe son papier en guise d'eau commune. </p>
            <p> Lya quelques années que M. <persName ref="#FrancoisPerrier">Perrier</persName> Bourguignon, un des bons Peintres du temps, fist voir au public sur du papier gris, un peu brun, des figures dont les contours et hacheures estoient imprimées de Noir et les rehauts de Blanc, le tout en forme de Camayeux ; qui fut trouvé non seulement nouveau, mais encore si beau, que j'eus envie d'en rechercher j'invention et j'ayant considere et medite dessus il m'a semblé qu'il faut avoir deux Planches de pareille grandeur exactement adjustée une à j'autre ; Lon peut sur l'une d'elle graver entièrement ce que lon desire, puis la faire imprimer de noir sur une carte ou gros papier comme j'ai dit ci-devant pour imprimer les couleurs: Et ayant verny j'autre planche ainsi que j'ai cy-devant dit, et j'ayant mis le costé verni dans j'endroit et emprainte que la planche gravée a faite en imprimant sur ladite carte ou papier et la passer en suitte comme en imprimant entre les rouleaux; Ladite stampe aura fait sa contr'espreuve sur ladite planche vernie : Apres quoy faut sur icelle graver les reliauts et les faire fort profondement creuser à j'eau forte ; La mesme chose se peut aussi faire encore mieux en gravant au burin. </p>
            <p> Or cela fait, la plus grande difficulté que je trouve en cecy est, de trouver du papier et une huile laquelle ne face point jaunit ny roussir le blanc, et jusques à present la meilleure est de faire faire de j'huile de noix tres blanches, et la tirer sans feu, puis la mettre dans deux vaisseaux de plomb et la laisser au Soleil tant qu'elle soit espaisie à proportion de j'huile foible dont j'ai traité cy-devant ; et pour la plus forte, il faut laisser j'un desdits vaisseaux bien plus de temps au Soleil. </p>
            <p> Et en suite il faut avoir de beau blanc de plomb bien net et l'ayant bien lave et broyé extremement net et fin, le faire seicher et en broyer aver ladite huile bien à sec, et en suitte j'alierien avec de j'autre huile espaisse ainsi que lon fait le noir ; Puis ayant imprimé la première planche toute gravée de noir ou autre couleur, sur ladite carte ou gros papier vous en laisserez bien seicher dix ou douze jours impression ; et alors ayant rendu lesdits papiers ou carte bien humide, faut emplir la <pb n="75"/> planche des rehauts dudit blanc, de la mesme sorte que les autres de noir, pour en imprimer, et j'ayant bien essuyée la poserez sur la carte ou gros papier imprimé, en sorte qu'elle soit precisement adjuste dans l'enfonseure que la premiere planche a faite ausdits papier ou carte, prenant bien garde de ne la mettre à contresens : Estant ainsi bien adjustée et un peu chaude, la passer entre les rouleaux avec des langes dessous et dessus comme j'ai dit à j'impression de j'Enlumineure cydavant. </p>
            <p> Lon pourroit avec lesdites huiles imprimer au besoin de Massicot blanc et autres couleurs claires en lieu de blanc. </p>
            <p> Depuis avoir escrit ce qui precede j'ai seu qu'en <placeName ref="#Italie">Italie</placeName> pour faire le Verny dur au lieu d'huile de Noix on employe de j'huile de Lin et que le meilleur verny se fait à <placeName ref="#Venise">Venize</placeName> et à <placeName ref="#Florence">Florence</placeName> et se vend chez les Espiciers ou Droguistes. </p>
            <p> FIN. LOVE SOIT DIE V. </p>
            <figure type="ornement"/>
            <p> A <placeName ref="#Paris">PARIS</placeName> De j'Imprimerie de PIERRE DESHAYES, rue de la Harpe à la Roze rouge. </p>
            <figure type="ornement"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
