<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main"> Bosse_SentimentsDistinctionManieresPeinture </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher> tranScriptorium </publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main"> Bosse_SentimentsDistinctionManieresPeinture </title>
               <idno type="Transkribus"> 6321847 </idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <xi:include href="../IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
         <xi:include href="../IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb n="1"/>
            <head> SENTIMENS SUR LA DISTINCTION DES DIVERSES MANIERES de Peinture, Dessein et Gravere, et des Originaux d'avec leurs Copies. ENSEMBLE Du choix des Sujets, et des chemins povarriver facilement et promptement à bien Portraire. Par A. BOSSE, Graveur en TailleDouce. A <placeName ref="#Paris">PARIS</placeName>, Chez j'Autheur, en j'Isle du Palais, Sur le Quay qui regarde la Megisserie. </head>
            <pb n="2"/>
            <p/>
            <figure type="ornement"/>
         </div>
         <div>
            <head> A Messieurs, De L'ACADEMIE ROYALE, DE LA PEINTURE ET Sculpture. </head>
            <figure type="lettrine"/>
            <p> MESSIEURS, </p>
            <p> Si j'avois presenté ce petit Traitté à quelque particulier peu entendu en la matiere qu'il contient, il y auroit lieu d'y trouver à redire, en ce que je n'aurois deu attendre ny de sa censure ny de son approbation, le satisfaction que je peux esperer de vostre equité, puis que vous estes juges Compe <pb n="3"/> tens en cette cause, et que personne ne vous le doit disputer avec raison. Ainsi, MESSIEURS, j'ay creu que vous trouveriez bon que je vous suppliasse de me faire justice sur ce sujet ; Et comme lors que j'eus j'honneur d'estre appellé de vous, il y a environ un an, pour m'expliquer dans vostre Academie sur le sujet de la Perspective, à quoy nous adjoustames ce qui est des Cinq Ordres Antiques de j'Architecture, je vous fis instance d'examiner ce que j'en pouvois sçavoir, vous assurant que j'estois beaucoup plus d'inclination à estre instruit, que d'instruire les autres, vous me permettrez de vous reiterer icy la mesme Supplication, et de vous offrir ce petit Livre avec le mesme dessein ; Et j'ose me promettre de vostre faveur que vous me ferez la grace de m'en <pb n="4"/> dire vos sentiments, qui me serviront de regle pour me corriger ou pour m'advancer, suivant le jugement que vous en ferez ; C'est ce que vous demande celuy qui tiendra tousjours à tres-grand honneur de se pouvoir dire, </p>
            <p> MESSIEURS? </p>
            <p> Vostre tres-humble et tresaffectionné serviteur, A. BOSSE. </p>
            <pb n="5"/>
            <figure type="ornement"/>
         </div>
         <div>
            <head> SOMMAIRE de ce qui est contenu dans ce Traitté, avec j'explication de quelques mots dont se servent les Peintres. </head>
            <p> ENcor que j'aye fait ce petit Traitté le plus succint qu'il m'a esté possible, comme estant un abbregé de plus grands Ouvrages, j'ay creu neantmoins qu'on auroit quelque sorte de satisfaction de voir tout d'un coup ce qu'il contient, et qu'il estoit à propos auparavant que d'en commencer le discours que je remarquasse dans la suitte des chapitres j'ordre que j'y ay gardé. A quoy j'adjousteray en suitte pour une plus grande intelligence de ceux qui ne seroient peut-estre pas assez versez dans la connoissance des choses, qui regardent la Peinture, et qui auront la curiosité de le lire, j'explication de certains mots dont on se sert, et qui sont particuliers en cét Art. </p>
            <p> M'estant donc proposé de dire mes Sentimens touchant la connoissance des Ouvrages de la Pourtraiture, (qui est un mot general qui comprend et la Peinture et la Gra <pb n="6"/> neure, et en un mot qui signifie la representation de quoy que ce soit par quel moyen que ce puisse estre, ainsi que j'ay deduit plus an long dans mon livre de la Perspective) Je commence par la distinction de ce qu'on appelle Original d'avec une Copie, et par la deduction de quelques moyens dont on se sert pour representer sur une surface platte, qu'on nomme ordinairement Tableau, non seulement un ou plusieurs objets de la Nature, mais encore ceux qui partent de la seule imagination et de j'invention du Peintre ou du Desseignateur, et cela est traitté dans le premier Chapitre. </p>
            <p> Dans le deuxiéme Chapitre, je déduis quelques raisons que croyent avoir divers Peintres et Curieux, sur la Connoissance et distinction des differentes manieres de Desseigner et de Peindre, et des Originaux d'avec leurs Copies. </p>
            <p> Au troisiéme, je déduis mes Sentimens sur chacune de ces raisons, et sur quelques autres particularitez. </p>
            <p> Le quatriéme, contient le discernement des diverses manieres de plusieurs Peintres et de divers Païs ; ensemble leurs noms, et en quelque sorte le temps qu'ils vivoient, et aussi leur degré d'estime, suivant les divers Cousts. </p>
            <p> Le cinquiéme, donne quelque ouverture pour faciliter la distinction des Tableaux Originaux d'avec leurs Copies. </p>
            <p> Et parce que ces cinq Chapitres, compren <pb n="7"/> nent tout ce que j'ai eu dessein de dire presentement pour la connoissance des Tableaux j'en fais auparavant que de passer à une autre matière, une petite recapitulation dans le sixième Chapitre. </p>
            <p> Et dans le septième, je traite en quelque sorte de la distinction de quelques TaillesDouces Originales d'avec leurs Copies, ensemble les noms de divers Graveurs. </p>
            <p> Et finalement dans le dernier, qui est comme surabondant en cette matière, que j'ay mis pour la satisfaction de ceux qui prennent plaisir à Portraire, j'ai donné à connoistre le choix qu'on doit faire des Sujets sur lesquels on se peut former, et le chemin pour suivant j'aptitude d'un chacun, arriver promptement à bien Portraire, et un moyen pour faire faire aux Tableaux j'effet qu'ils doivent suivant leur position, et de la Station ou distance de j'oeil de ceux qui les doivent regarder. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Definitions de quelques mots de cet Art, citez en divers lieux de ce Traité. </head>
         </div>
         <div>
            <head> Du Grand, de la Grande, et Riche Maniere ou bon Goust, </head>
            <p> Ne veut dire ou signifier autre chose, qu'un Tableau bien fait et suivant le Goust ou opinion des plus scavants Peintres, </p>
         </div>
         <div>
            <pb n="8"/>
            <head> Pauvre et chetive Maniere, ou mauvais Goust, </head>
            <p> Ne doit estre entendu que d'un Tableau mal fait, et contraire à ce bon Goust des Sçavans. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Belle Ordonnance et Disposition, </head>
            <p> C'est quand dans un Tableau, les Corps ou Figures qui le composent, y sont si bien disposez ou places, qu'ils donnent agrément à j'oeil ne s'y trouvant point à moins que de necessité des endroits trop vastes, et denuez, vuides et confondus. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Bien Historie, </head>
            <p> C'est à dire lors qu'en un Tableau representant Histoire, tous les Corps qui la composent, font bien leurs effets conformement à icelle, tant au general qu'au particulier. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Belle Expression, </head>
            <p> Signifie, quand dans un Tableau, les Figures ou autres Corps qui le composent, expriment bien leur effet, tant en leurs actions, Gestes ou autres mouvemens, qu'aux principales parties qui servent à exprimer leurs passions ; et ainsi le mesme de tous les autres Corps suivant leur Nature. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Union, ou Bien-Ensemble, </head>
            <p> Peut estre attribué à deux égards, au Dessein, et au Colory ou manière de Peindre, <pb n="9"/> et c'est lors que dans un Tableau tout est si bien en la place qu'il doit estre, qu'on n'y voit point de Contraste, et que les Couleurs claires et brunes, tant des Corps que des Airs qui les environnent, sont fortes et foibles. selon la proportion necessaire aux lieux et places convenables ; qui est en un mot, faire s'il se peut, que j'oeil aye ou reçoive, la mesme vision ou sensation des Corps faits aux Tableaux, qu'il seroit de ceux du Naturel. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Noyé, Fondu, ou Perdu, </head>
            <p> C'est lors que les Couleurs, tant des lours, Teintes et Demies Teintes, et aussi des Ombres et Ombrages, sont bien alliées et meslées les unes dans les autres, selon leurs endroits et places. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Teinte, et Demie Teinte, </head>
            <p> Doivent estre entendus de la diminution de force, ou affoiblissement d'une Couleur à une autre, tant de celles qui sont Esclairées, que des Ombrées et Ombragées. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Groupe. </head>
            <p> C'est lors qu'on voit dans un Tableau, deux, trois, quatre, ou plusieurs Figures ou autres Corps ensemble. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Tenir du Fier et du Terrible, </head>
            <p> S'attribue à des manières de Desseigner et Peindre, dont les Figures ou autres Corps ayant vie ou autrement, paroissent en leurs <pb n="10"/> Regards, Ports et Actions, Fieres, cruelles et Affreuses, ainsi que cela se voit ordinairement en diverses rondes Bosses et bas Reliefs Antiques, et en plusieurs Tableaux, Desseins et Stampes de <persName ref="#GiulioRomano">Jule Romain</persName>, et mesme en quelques unes de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> d'Vrbin. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Artiste, et Croquée, </head>
            <p> Ne signifie communement selon le dire de plusieurs personnes, qu'une mesme chose, qui est, lors que le travail du Pinceau et des Couleurs, paroist avoir esté conduit et appliqué avec grande facilité et prestement; en sorte que la superficie du Tableau, paroisse rude ou inegale, et j'ouvrage comme non achevée en la regardant de prés, principalement la maniere Croquée ; Mais pour j'Artiste, on peut en faire cette distinction, puis que souvent et avec raison il se dit de plusieurs manières bien achevées ou finies, qu'elles sont Artistement Peintes, ou pour parler autrement, faites avec grand Art ; et sur cela il en sera dit quelque chose dans le cinquiéme Chapitre. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Vaghezza, </head>
            <p> C'est un mot Italien qui ne veut quasi exprimer autre chose que ce qui a esté dit de j'union, ou bien d'un Ouvrage qui donne grand agrément à j'oeil. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Sevelt, </head>
            <p> S'entend, lors que des Figures ou Corps <pb n="11"/> et autres parties qui forment un Tableau, paroissent d'une grandeur égayée, franche et libre, et le Colory surprenant et vis, ensemble le maniement du Pinceau, fort, libre et coulant. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Frais, et Tendre, </head>
            <p> Ces mots portent assez leur signification avec eux, sans en donner autre explication. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Dur, et Sec, </head>
            <p> C'est le contraire du Tendre et du Molet. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Coupé ou Tranche. </head>
            <p> Est lors que les Contours des Corps principalement les Tournans, paroissent tranchez ou coupez net comme un trait de plume, en lieu qu'ils doivent estre suivant occasion et la matière aliez ou perdus avec la Couleur qui les touche ou environne. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Grand Tour, Grand Ombre, </head>
            <p> Sont mots peu usitez, toutefois je dis que c'est lors qu'on veut observer es Figures ou Corps de grandes parties Esclairées, Ombrées et Ombragées, afin de fraper j'oeil d'abord, par deux contraires opposez. </p>
            <p> Il y a plusieurs autres termes que je laisse sans en faire mention, crainte d'ennuyer le Lecteur, et mesme que je les tiens comme pour inutils, puis qu'ils ne servent de rien à la connoissance desdits Ouvrages, et aussi que de jour à autre il s'en invente de nouveaux, Il <pb n="12"/> me suffira de dire pour finir ce Sommaire que mon dessein ne tend à autre but, qu'à conuier ceux qui sont versezes circonstances cydevant dites, de nous faire part des autres Sentimens qu'ils peuvent avoir sur ce sujet, afin de tant plus faire connoistre que la pratique de ce noble Art de Peinture, doit estre fondée en la plus part de ses parties sur un raisonnement droit et reglé, qui est à dire Geometric, et par consequent demonstratif. </p>
            <p> Ceux qui liront ce petit Traité sont aduertis, de prendre, s'il leur plaist, garde, au fonds et à la matière qu'il contient, et non au Stile d'escrire, puis qu'à mon grand reregret, je n'ai aucun droit de m'en piquer. </p>
            <figure type="ornement"/>
            <pb n="13"/>
            <figure type="ornement"/>
         </div>
         <div>
            <head> SUR LA DISTINCTION DES DIVERSES MANIERES de Desseigner et Peindre, ET DES ORIGINAUX d'avec leurs Copies. </head>
            <p> Ly a plusieurs choses qui m'ont obligé ou donné envie de faire ce petit Traité: L'une, que diverses personnes ayant entendu dire mes Sentimens sur plusieurs ouvrages de Peinture, touchant leur bonté, et de qui ils pouvoient estre, et mesme s'ils estoient Originaux ou Coppies, m'ont souvent enquis si lon pouvoit donner j'intelligence et connoissance de ces choses, à une personne qui ne seroit point dans la pratique de cet Art. L'autre, davoir ou plusieurs fois declamer quelques Curieux de Tableaux, contre de tres excellents Praticiens les accusans d'ignorance en leur Art, à cause qu'ils ne rendaient pas témoignage de connoistre les diverses <pb n="14"/> manières desdits Tableaux, ny mesme les Originaux d'entre les Coppies, et que bien souvent ils en mesestimoient que lesdits Curieux estimoient beaucoup. </p>
            <p> Davantage, j'ay reconnu qu'il se trouve des hommes Curieux pour un Temps, et dans un autre Marchands et Negociateurs de Tableaux jusques à tel point, qu'aucuns taschent de faire passer de tres mauvaises choses pour des bonnes, et des Coppies pour des Originaux ; et aussi il y en a divers autres qui après avoir retenu et profere quantité de Termes de j'art comme, de j'Antique, du <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>, du Grand, de la grande ou forte Maniere, du Bon ou mauvais Goust, Dordonnance, de Disposition, de bien Historie, de belle Groupe, du Fier, d'Expression, d'Union, de bien Ensemble, bien Touché ou Heurté, d'Artiste, Corque, de Vaghezza, Sevelt, Frais, Tendre, Dur, Coupe, Tranche, Noye, grand lour, grand Ombre, Teinte, et dem Teinte, et plusieurs autres telles choses, s'imaginent qu'on les doit tenir pour tres entendus ou connoissans en icelle ; et ce qui leur augmente encore davantage cette bonne op pinion, c'est qu'ils ont quelquefois rencontré a connoistre quelques manières de Peindre, ce qui est pourtant très peu de chose, dautant qu'il y en a de telles, qu'un aveugle les pouroit discerner en les touchant, et mesme ils ont encore cela de tres mauvais, soit par ignorance ou autrement, qu'ils mesprisent souvent l'ouvrage de tels auteurs qui vaudra mieux que tous les Tableaux qu'ils ont. C'est <pb n="15"/> pourquoy, bien que je ne me sois jamais fait de feste sur la connoissance de ces choses parmy beaucoup de tels Curieux, j'ay estimé pourtant qu'ils ne me pourroient tourner à blasme de leur en dire mon advis, quoy que non conforme au leur, suppliant tous les Nobles, Honnestes, et Candides, Curieux, de croire que je les honore, respecte, et tiens pour les protecteurs et supports de ce noble Art, et souhaitant aux autres qui ont plus d'affection que de connoissance es Ouvrages d'icelui, autant d'intelligence et de lumière qu'en peut avoir le plus excellent praticien, et en fin à ceux qui ont la croyance d'en avoir, quoy que sans beaucoup de sujet, qu'elle leur soit ostée, afin qu'ils en profitent davantage : Et requerant aussi des negocians un peu interessez, qu'ils fassent leur trafic avec plus de droiture, tant pour leur bien que pour banir ce mot de manie, qu'on donne souvent à tort à plusieurs Curieux et connoissants desdits ouvrages à leur occasion ; Car c'est à tort qu'on repute à folie et foiblesse, d'estre amateur et connoissant de ce qui est beau et bon; Mais c'en est bien une tres grande, de juger de j'intention et pensée d'autrui, avant que d'en estre bien informé. </p>
            <p> Mais pour revenir à mon dessein, je dis qu'une personne qui ignore la pratique de la Pourtrature et Peinture, et ce qui est des particularitez cy-devant deduites en gros, quand il entend dire qu'un peintre ou autre tel Connoissant qui n'aura jamais veu qu'un <pb n="16"/> ou deux Tableaux d'un autre Peintre, suppose qu'il n'est point changé de manière, discernera ceux qu'il sera en suitte pour en estre, quoy que differents ; Et de plus s'il y a des Coppies faites sur iceux, sans avoir ven lesdits Originaux, il les reconnoistra tels, et aussi fera la distinction s'ils sont bien ou mal coppiez, ou s'ils sont retouchez par endroits de celui qui a fait j'Original ; A grand subjet de s'estonner, et de se persuader qu'il est comme impossible de connoistre ces choses, et encore plus qu'une personne comme luy qui n'est pas dans la pratique de cet Art, puisse parvenir à quelque point de cette mesme Connoissance ; Et toutefois je croy qu'un Excellent praticien de bon sens, et doué de la qualité de bien s'exprimer, pourroit par la confrontation de deux ou trois Originaux de plusieurs Peintres, et d'autant de diverses Coppies sur iceux, en donner de grandes instructions à ceux, qui quoy que non Praticiens, y auroient genie disposition et inclination, principalement pour la difference ou distinction des manières, outre ce qui en sera dit dans ce Traité, et aussi sait-on bien qu'il y a quantité de personnes, et mesme de Condition, lesquels a force d'avoir veu plusieurs Tableaux d'un mesme Autheur, et aussi frequente et entretenu sur ce point divers Praticiens, en reconnoissent les manieres et partie du reste. </p>
            <p> Mais de bien distinguer avec ferme assurance, une bonne Coppie d'un Original ab <pb n="17"/> sent, et qui plus est, sans avoir jamais veu ledit Original, Cela est assez rare, et bien encore davantage quand on n'a point veu de j'ouvrage ou manière du Peintre qui l'aura fait : le say bien que quelqu'un pourroit faire quelques objections sur cette derniere particularité ; mais il est supplie de differer jusques à ce qu'il ait rencontre j'endroit où elle sera amplement desduite, avec plusieurs autres, qui ne tiennent lieu en ce discours par manière de dire, que d'Enonciation. </p>
            <p> Et quant à ce que plusieurs personnes ont creu, que cette Connoissance et Curiosité estoit une manie, et qu'il n'y avoit lieu d'y assoir aucune bonne resolution ou fondement, pour avoir veu quelque Curieux et Praticiens de cet Art, et non des moins Experts, qui prenoient quelquefois une manière pour une autre et des Coppies pour des Originaux, je les aduertis en passant que cette mesprise ne doit pas donner lieu de concurre de la sorte, d'autant que s'il y a quelques uns desdits Praticiens qui ne se sont point adonnez à tant esplucher ces particularitez, il s'en trouve d'autres qui s'y estant adonnez en ont acquis une grande connoissance, et aussi comme j'ai dit des Curieux. Puis d'autres moins Experts qu'eux qui j'ont et d'autres qui ne l'ont pas. </p>
            <p> Par ainsi lon peut dire qu'il y a en cela comme en d'autres Arts, de naturelles inclinations pour ces choses, puis que mesme ceux qui n'ont point de pratique, en ont ou <pb n="18"/> peuvent avoir quelque connoissance ; Mais de dire qu'elle soit approchante de celle qu'en peut avoir un Excellent praticien exercé en icelles, cela est impossible à mon advis, qui sera en son lieu propose plus au long. </p>
            <p> Or comme cette matière paroist d'ellemesme assez difficile, pour en pouvoir donner principalement par escrit quelque lumière à ceux qui ne se sont point adonnez à la pratique de cet Art ; Et que plusieurs personnes en pourroient bien tenir la pratique impossible, et me blasmer de j'avoir en quelque façon entrepris, je les prie si tant est qu'il y en ait, de ne croire point que je pretende par ce que j'en diray, d'en donner de si grandes clartez, que telles personnes sans pratique puissent connoistre et discerner toutes les diverses manières de ceux qui se sont meslez de la Pourtraiture et Peinture, et de plus savoir le mesme de tous les Originaux d'iceux d'avec leurs Coppies, soit que lesdits Originaux soient presents ou absents ; Mais de se representer simplement, que j'entreprens seulement de desduire mes sentiments en gros, de ce qui fait que plusieurs tant Praticiens qu'autres, ont connoissance des manières de divers Peintres, et de plus, qu'ils distinguent ou reconnoissent de quelqu'unes de ces manières, les Originaux d'avec les Coppies, en les confrontant les uns aux autres, et ce qui est de plus subtil discerner les choses cydevant alleguées. </p>
            <p> Oron notera ce mot en Gros, à cause que <pb n="19"/> pour en venir au destail et pour bien expliquer, le tout il faudroit avoir presents des Tableaux Originaux et Coppies, et de plus un bon Peintre entendu en ces particularitez, et un bon Disciple pour comprendre ce qu'il luy en pourroit dire. Toutefois j'espère que ce que j'en diray ne sera pas tout à fait infructveux, quand mesme je ne ferois que faire remarquer une bonne partie des principales fautes que commettent les Copistes en imitant les Originaux ; Et de plus monstrer en quelque sorte, qu'il est comme impossible qu'un Coppiste tant bon soit-il, puisse faire passer aux clairvoyants, sa Coppie pour j'Original, principalement lors que ledit Original lui est opposé ou present. </p>
            <p> Et d'autant qu'il est assez ordinaire à pluplusieurs non Praticiens, d'alleguer qu'un bon Peintre pourroit bien faire une Coppie sur un mauvais Original ; A cela je respons, Qu'un tel Peintre ne s'adonne pas d'ordinaire a Coppier des choses moindres que ce qu'il peut faire d'Invention ; Et supposé qu'il le voulust, cela se remarqueroit ou discerneroit aussi par les Clairvoyans, et si au contraire il y adjoustoit du sien tant au dessein qu'au Colory, en ce cas, sa Coppie tiendroit en quelque sorte lieu d'Original de sa main. </p>
            <p> Mais il est bon de dire un mot sur ces deux noms ou natures d'Originaux et de Coppies, et d'en faire ici une distinction. </p>
         </div>
         <div>
            <pb n="20"/>
            <head> CHAP. I. Ce qu'on peut entendre par Original et Copie. </head>
            <p> E tiens donc qu'à toute rigveur, lon ne peut donner ce titre d'Original qu'à une chose de laquelle on ne puisse trouver le semblable dans la nature, ainsi qu'un Tableau representant divers Corps et dont la forme ne soit connue qu'à celui qui la fait, car de faire la Representation ou Portrait d'une chose connue, quoy que naturelle, elle ne peut prendre que le nom de Coppie d'après cette naturelle ; Mais lors qu'on fera une Coppie dudit Tableau, il se peut nommer j'Original d'icelu. </p>
            <p> Et touchant ce que j'ay cy-dessus dit des Tableaux à qui je donne ce nom ou tiltre d'Originaux, c'est de ceux desquels les Figures et autres Corps dont ils sont composez ou formez, sont tellement diversifiez tant en leur air, vestements, et autres dependances, qu'il ne puisse venir aucune idée d'en avoir veu de semblables ; ainsi ce sont de tels Desseignateurs et Peintres, que je nomme Stavants Originaux, qui outre qu'ils savent au besoin bien Coppier toutes les choses visibles de la nature, scavent aussi en inventer de telles. </p>
            <p> Car ainsi faisant, ils font le mesme que les Historiens, et Poetes, lesquels quoy qu'ils ayent diverses Histoires anciennes et moder <pb n="21"/> nes, tant veritables que fabuleuses qui leur peuvent servir de sujet pour composer leurs oeuvres, ne laissent pas pour faire paroistre la vivacité de leur esprit, d'en inventer de telles, qu'on n'en ait jamais venu ny fait mention de semblables. </p>
            <p> Ainsi un tel Peintre, quoy qu'il ait toutes les choses visibles de la nature presentes à ses yeux, ou descrites et expliquées dans des livres, neantmoins il ne laisse pas pour faire paroistre la force de son imagination, et acquerir reputation, d'en inventer et d'en former d'autres, qui lui seront toutes particulières. </p>
            <p> Or afin de preparer j'esprit du Lecteur pour plus facilement entendre ce qui sera dit cyaprès, j'ai trouvé à propos (bien que ce ne soit pas icy mon principal dessein) d'expliquer icy en gros deux moyens de representer ainsi sur une surface platte, toutes ces diverses choses pour en composer ou faire un Tableau, en remettant la deduction plus speciale sur la fin de ce petit Traité, où le tout sera explique plus en destail que ce qui suit. </p>
            <figure type="ornement"/>
            <pb n="22"/>
            <figure type="ornement"/>
            <p> Deux divers moyens connus de Coppier ou Representer sur une Surface Platte, nommée communement Tableau, les Corps visibles de la nature, Ensemble les Composez d'Invention. </p>
            <p> E premier et plus usité est en ayant devant soy les Corps qu'on veut Copper, ou bien leurs formes dans j'imagination, les Desseigner, Pourtraire ou Representer sur ladite Surface ou Tableau, sans autre regle ny mesure, que celle que j'oeil et le jugement luy en peuvent fournir. </p>
            <p> Le second est, de faire ladite Representation ou Portrait de ces Corps, sur ladite Surface ou Tableau, par le moyen des mesures reglées, en sorte qu'on soit assuré que lesdits objets representez ainsi sur icelui, facent à j'oeil ou aux yeux de ceux qui les regarderont, la mesme sensation ou vision en toutes leurs parties, que leur feroient lesdits Corps ou objets visibles de la nature : et pareillement des choses qu'on peut avoir dans j'imagination en sachant les mesures. Or la regle de les representer ainsi, est ce qu'on appelle communement la Perspective, mot qui ne signifie que ceux de Portrait, Pourtrature, Representation, ou Tableau, sans laquelle un Peintre ou autre tel Desseignateur, ne peut s'assurer du bon effet de son ouvrage. </p>
            <pb n="23"/>
            <p> Ladite pratique de la Perspective ayant esté tenue par cydevant et non sans cause, du moins il y a bien du temps, pour tresdifficile, incomplette, et embrouillée, et sapratique tres embarrassée, avoit donné lieu à la plus grande partie des Praticiens, d'en rejetter au moins negliger la pratique. Mais à present elle est reduite à une tres grande facilité et entierement complette et deschargée des embarras d'un nombre innombrable de Lignes, de sorte qu'une personne qui n'auroit jamais appris à Desseigner ou Pourtraire, et qui auroit inclination à ces choses, peut en moins d'un mois par une heure de leçon à chacun jour, acquerir j'intelligence de representer en Portraiture ainsi par la regle, la plus grande partie des Corps qui sont composez de Lignes droites et courbes, tant celles qui se peuvent ou doivent faire par j'ayde du Compas que de quelques autres, ensemble de la raison des Ombres et Ombrages à toutes sortes de lumières, et pareillement celle des Places, de la Force et Foiblesse des Touches teintes ou Couleurs. </p>
            <p> De plus cette Regle donne le moyen de reconnoistre en voyant les divers Tableaux, s'ils sont faits par celle ou non, et de descouvrir s'il y a des deffauts. Tout ce qui peut estre fascheux à cet égard, si tel se doit nommer) est qu'alors qu'on a acquis cette Connoissance, plusieurs Tableaux dont lon a fait autrefois grande estime ne semblent plus tels, parce qu'on y reconnoist tant de <pb n="24"/> visibles deffauts, et en si grand nombre, qu'on pert le desir de le dire, de peur d'encourir le blasme de ceux qui n'estans pas instruits en ces choses, croiroient qu'on diroit cela sans fondement ; Mais la satisfaction que lon a à part soy, et celle de se faire entendre aux personnes qui possedent ces regles, et de plus qu'on se trouve en quelque sorte aucunement assuré de ne faire point acquisition à moins que de volonté, des ouvrages qui pourroient estre en quelque sorte trop defectveux suplée à tout cela. Ce n'est pas pourtant qu'il faille absolument et à la rigveur, examiner ainsi tous les Tableaux, et rejetter ceux où il y auroit quelques uns de ces défauts, Car le nombre des mauvais excederoit celui des bons, dautant qu'il y en a bien peu traittez de cette sorte, et mesme que tel ouvrage qui auroit quelques unes ou mesme plusieurs de ces fautes, pourroit avoir en d'autres parties de belles et bonnes qualiter, comme d'estre bien correctement desseigné et par regle, et au contraire les lours et Ombres avec leurs Affoiblissemens mal traites et contre la regle, et ainsi de diverses autres choses, et partant ne deuroit pas estre mesprisé, ains estimé en ce qui pourroit y avoir de bon. </p>
            <p> De plus cette pratique ou regle passablement entendue, instruit ou donne la connoissance lors qu'on desire faire faire quelques Tableaux en divers lieux, de les y bien placer et avec raison, en sorte qu'ils facent un bel et agréable effet aux yeux de ceux qui <pb n="25"/> les regarderont : Et pour ce faire à la fin de ce Traité j'en ay fait une Planche pour mieux m'en expliquer. </p>
            <p> Mais je trouve qu'il est temps de revenir à mon premier et principal sujet, qui est de faire voir ou connoistre, comme il se peut rencontrer que de plusieurs Excellents Peintres, les uns auront connoissance de ces diverses manières cy-devant deduites, et aussi de ces distinctions d'Originaux et de Copies; Et d'autres ne l'auront pas ou du moins elle sera bien petite. </p>
            <p> Que le mesme se rencontrera dans un grand nombre de bons Copistes, et finalement en plusieurs non Praticiens, les uns desquels auront inclination à ces curiositez et distinctions, et les autres non. </p>
            <p> Or comme j'ay distingué parmi plusieurs excellens Peintres Originaux des divers sentimens sur cela, et pareillementés bons Copistes et aux Curieux non Praticiens, je rascheray pour aucunement m'expliquer, d'en introduire quelques uns, deduisans les uns après les autres, une partie des leurs, du moins en gros, puis en suitte je donnera le mien un peu plus amplement, et diray lequel d'iceux je croy devoir avoir plus de connoissance de ces curiosites ; et pour conclusion j'exposeray j'opinion que j'ay, de ce qui peut estre enseigné desdites choses à une personne qui n'en a aucune pratique, et qui a disposition et desir de les savoir. </p>
         </div>
         <div>
            <pb n="26"/>
            <head> CHAP. II. Raisons des Peintres qui ne se sont point adonnez à reconnoistre les diverses manières des Peintres, ny à discerner les Originaux d'avec leurs Copies. </head>
            <p> Ls disent qu'ils ont choisi d'abord pour tascher de se rendre promptement scavants en cet Art, une seule manière qu'ils ont creue bonne, et de laquelle ils ne se sont point voulu departir, ny mesme en considerer aucune autre, de peur qu'elles fussent prejudiciables à leur dessein, et que s'ils n'avoient reconnu en celle dont ils ont fait election, plusieurs belles parties qu'ils n'ont point veues telles en divers Corps visibles de la Nature, ils ne j'auroient pas choisie, n'ayant amour et ne faisant estat que de la belle nature, et de plus qu'ils ne pretendent point d'estimer aucun Tableau ny autres telles choses de cet Art, que par la bonté qu'ils reconnoissent en eux, et qu'ils croyent que la plus part de ce qui cause ces diverses manières est un deffaut en l'ouvrage, puis qu'un bon ceil ne discerne point ainsi, toutes ces diversitez au Naturel. </p>
         </div>
         <div>
            <pb n="27"/>
            <head> Raisons des Peintres qui se sont adonnez à connoistre lesdites manières et à discerner les Originaux d'avec leurs Copies. </head>
            <p> Eux-cy disent, que dans leurs commencements, ils ont Copie divers Tableaux et de plusieurs Peintres, et que toutes ces manieres leur ont beaucoup ouvert j'esprit et aydé à se perfectionner, et à s'en acquerir une qu'ils croyent bonne et laquelle leur est en quelque sorte particuliere, et aussi donné en diverses rencontres de tres grandes satisfactions, soit en leur faisant reconnoistre d'autres Tableaux des meses Autheurs, qu'ils n'auroient jamais veus pour estre de leurs manières, soit en leur faisant discerner leurs Originaux d'avec leurs Copies, soit de plus en leur facilitant le moyen d'en donner quelques lumières et connoissances à diverses personnes Curieuses de tels Ouvrages. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Raisons des Copistes qui ne se sont point adonnez à reconnoistre ces diverses manières, ni à discerner lesdits Originaux des Copies. </head>
            <p> Es Copistes disent aussi qu'ils sont assez Sempeschez d'acquerir le moyen d'imiter bien leurs Originaux tant aux Traits ou <pb n="28"/> Contours, qu'en leurs Coloris et Maniement du Pinceau et application des Couleurs ; Et de plus descouvrir ou reconnoistre celles qui y sont entrées, afin que soit qu'ils imitent un Tableau frais fait, ou fort ancien, les Couleurs dont ils se serviront estant seiches, se puissent conserver long temps de la mesme Teinte ou Couleur que leur Original, Et plusieurs autres sujettions requises, sans s'amuser à telles recherches et curiositez ; et qu'ils desireroient que toutes ces diverses manières, fussent conuerties en une seule, afin d'en acquerir tant plustost le moyen de les bien Copier ou imiter. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Raisons des Copistes qui se sont adonnez à reconnoistre ces diverses manières, et à discerner les Originaux des Copies. </head>
            <p> Deux-ci tiennent, que le grand nombre des Copies qu'ils ont faites sur quantité de bons Originaux de divers Peintres, a servi à leur ouvrir j'esprit à des choses qu'ils n'auroient pas acquises en ne Copiant que sur une seule manière, et à les rendre bien versez et rompus dans la pratique, tant sur les manières Finies que Croquées ou Artistement Touchées, pour la liberté et maniment du Pinceau, et à leur donner lieu d'en distinguer les manières, et mesme quantité d'Originaux d'avec leurs Copies, et par ce <pb n="29"/> moyen à rendre service à plusieurs honnestes gens, au choix et discernement de divers bons Tableaux Originaux. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Raisons des Curieux non Praticiens qui n'ont aucune connoissance de ces manières, ny desdits Originaux et Copies. </head>
            <p> Ette sorte de Curieux declarent, qu'ils ayment les Tableaux pour les voir et servir d'ornemens chez eux, Mais que de scavoir et connoistre la manière et le nom de ceux qui les ont faits, et s'ils sont Originaux ou Copies, c'est jusques à present une passion qui ne les touche point, Et mesme qu'ils croyent comme impossible de pouvoir acquerir la pratique de cette connoissance, Et que ce qui les y confirme davantage est, d'avoir seu que plusieurs Curieux non Praticiens se disans j'avoir, avoient esté souvent trompez en j'acquisition de plusieurs Tableaux. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Raisons des Curieux non Praticiens qui se sont portez es connoissances desdites manières et distinctions d'Originaux et Copies. </head>
            <p> Es Curieux-cy trouvent que ce seroit ne curiosité très imparfaite, d'avoir <pb n="30"/> des Tableaux et ne savoir s'ils sont bons ou mauvais, ni qui les peut avoir faits, et qu'il n'y a guère d'assurance de faire acheter de telles choses par autrui, si lon le peut faire soymesme, à cause qu'il y a des Curieux soy disants connoissants en icelles et mesme des Praticiens qui s'y sont souvent trompez, sans y comprendre ceux qui se messent de tromper les autres, de plus qu'il arrive d'ordinaire dans leurs commencements de curiosité desdits Tableaux, qu'ils les choisissent ou font choisir, par des personnes qui n'y ont souvent guère plus de connoissances qu'eux, de sorte qu'en estant aduertis, ils prennent resolution de sen deffaire pour en avoir de meilleurs, desquels il en arrive bien souvent la mesme chose. </p>
            <p> Or tout ce que dessus ils ne le disent point seulement des autres, mais aussi d'eux-mesmes qui ne j'ont que trop experimenté, Ce qui leur a donné lieu de s'instruire en quelque façon sur ces connoissances, et de faire election d'un scavant Praticien connoissant, et de plus honneste homme, afin qu'il puisse suppleer aux occasions où la connoissance de telles choses passe leurs portées : Mais la conclusion de leurs Sentiments est, qu'ils croient que la connoissance bien qu'en partie seulement, de la beauté et bonté desdits Tableaux, donne bien plus de contentement; que celle de n'avoir que j'agrement à la veur, par j'éclat d'un nombre de belles Couleurs. </p>
            <p> Ayant ainsi representé les raisons de tous <pb n="31"/> ces Praticiens et Curieux, je suivray j'ordre que j'ay cydevant dit, d'estendre assez au long et par le menu mes sentimens sur iceux, afin de tascher a faire connoistre sur quoy chacun d'eux se fonde, et aussi donner quelque lumière du dessein que j'ai qu'on puisse tirer quelque legere connoissance de ces particularitez. </p>
         </div>
         <div>
            <head> CHAP. III. Sentiments sur chaque raison des precedens Praticiens et Curieux, Principalement des deux bons Peintres et du dernier Curieux. </head>
            <p> se rencontre des Peintres, qui de volonté delibérée estans sortis de leurs premiers preceptes de j'Art de la Pourtraiture et Peinture, s'attachent d'ordinaire à quelques unes des manières de divers Peintres, dont les ouvrages ont reputation, et s'y tiennent si inviolablement attachez, qu'ils ne l'abandonnent point qu'ils ne s'en soient faite une, laquelle quoy qu'elle ne leur soit entièrement semblable, neantmoins elle en tiendra beaucoup. </p>
            <p> D'autres, se portent de pareille affection à imiter le naturel, et de telle sorte, qu'ils ne considerent pas bien souvent qu'il est tresdeffectveux et mal proportionné, et ainsi le Copient tel qu'il est, ou qu'ils le voyent, sans y adjouster ou diminuer, </p>
            <pb n="32"/>
            <p> Il y en a aussi qui, soit par leur propre connoissance, soit qu'ils en ayent esté aduertis, scavent d'une bonne partie faire dictinction des deffauts qui se trouvent en divers Corps visibles de la nature, et quantité d'autres observations, et se sentans trop peu Sçavants pour remedier à ces choses, recherchent dans les Ouvrages Modernes ou de j'Antiquité, si aucun Artisan de cet Art, n'y a point supplée ; Cela estant ils le choisissent pour leur servir comme de Principe, Baze, Modelle, ou Fondement, et ainsi s'y attacheront sans vouloir en considerer d'autres : Puis estans arrivez au point, que leurs Ouvrages approchent beaucoup de ceux qu'ils ont ainsi pris ou choisis pour Modelles, ils s'efforcent de pouvoir descourir quel a esté le but ou Fondement, de celui ou ceux qui les ont faits, et s'ils trouvent qu'une partie ait esté faite par j'aide des vestiges et fragments de ces Excellents Statuaires ou Sculpteurs, et Architectes Anciens, pour le bel air et proportion, Vestemens, Edifices, Meubles et autres dependances d'iceux, ils les considereront et desseigneront tant et tant de fois, qu'ils en auront j'imagination remplie, De sorte que venans à former quelques ouvrages de leur Caprice ou Invention, et mesme se servans du naturel, ce qu'ils produiront tiendra de j'air et de la proportion de ces bel. les choses, Car trouvant du deffectveux audit Naturel ils le corrigeront : Cecy soit dit pour le Trait et Contour de la proportion des <pb n="33"/> Corps, Car pour la manière de Peindre, Colorer, Fortifier, ou Affoiblir, les Ombres et Ombrages, Teintes et demie Teintes, qui servent à faire ou former le Relief des Corps, et leur donner leur Colory necessaire, lon n'en voit point és vestiges des Anciens dont on soit bien certain ; Les matières sur quoy on les fait, et qui servent à les faire, nestant de nature à resister aux temps et à ces injures, et aussi à la brutalité et envie des hommes, ainsi que les Marbres et les Bronzes ; Toutefois lon tient que ce qui est peint à Fraisq à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName> en la vigne du <persName ref="#PietroAldobrandini">Cardinal Aldobrandin</persName> representant, un Mariage, est Antique ; Ledit Ouvrage a este Desseigne on Copie par P. de <placeName ref="#Cortone">Cortonne</placeName>, et Grave à j'Eau Forte en trois Planches, par un nommé B. Capitelle. </p>
            <p> Il y a comme j'ai dit des Peintres, qui s'attachent de cette sorte à quelque manière que ce soit, ne considerant pas quasi les autres ; Ainsi par consequent il n'y a pas grande apparence de croire qu'ils ayent une grande connoissance de tant de diverses manières, et qu'ils puissent juger si elles sont Originales ou Copies, à moins que ce soit de celles qu'ils ont prises ou choisies, Mais bien vous sauront ils dire leur Opinion, si lesdites choses sont bien ou mal proportionnées et traittées suivant leurs Gousts ou la maniere qu'ils affectent. </p>
            <p> Et dautant que j'envie pourroit prendre ici à quelqu'un, d'avoir le Sentiment des <pb n="34"/> Sçavants Peintres sur la distinction de ces manières, et laquelle ils tiennent pour la meilleure ; le les avertis que je tascheray d'en deduire quelque chose apres que j'aura finy le mien ; sur les raisons ci-devant dites, ainsi que je viens de faire sur celles des Peintres qui ne se sont point adonnez à la curiosité et distinction desdites manières et des Originaux et Copies, puis que cela fait partie d'iceux Sentimens. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Maintenant touchant ceux qui s'y sont versez, ou adonnez, </head>
            <p> eux qui ont un peu Pratiqué cet Art et conuerse avec plusieurs qui s'en messent, scavent que la plus part qui en commencent la pratique, soit de leur mouvement, soit par j'advis ou solicitation de quelqu'un, en font d'ordinaire effection d'une qui ne sera pas trop excellente, et la pratiqueront ou miteront jusques à ce qu'ils croyent en avoir rencontré une meilleure, et ainsi en une grande quantité de temps sont plusieurs de tels changemens, non sans savoir le nom des autheurs de ses manières, Puis en suite estant en quelque sorte las de tant changer, et accoutumez à ces diverses essections ou choix, ils se contentent d'y faire reflection, et de considerer en toutes les autres, des particularités qui les contentent, et ainsi à force de faire tant de temps, de telles observations, il s'en feront une, laquelle tiendra en quelque sorte d'une bon <pb n="35"/> ne partie de ceux qu'ils ont voué, et qui leurs viennent plus a gre ; Ainsi je trouve que ceux qui s'avancent de la sorte dans la Pratique de cet Art de Peinture, et qui sont dovez d'une forte imagination à bien y faire retenir et revenir aux occasions toutes ces diverses manières, peuvent par ce moyen discerner les autres Tableaux qui seront faits par les mesmes autheurs d'icelles, quoy qu'ils ne les eussent jamais venus ; Et connoistre s'ils sont Originaux ou Copies, principalement quand de tels Praticiens ont acquis en cet Art, le don de faire leurs ouvrages de leur genie, Il est bien vray qu'ils pourront avoir une Connoissance de toutes ces distinctions, plus forte sur une manière que sur une autre, puis qu'ils peuvent a l'une d'elle avoir plus ou moins d'inclination; Mais comme ils ont grande disposition et bien souvent occasion d'exercer cette connoissance, tant pour leur Curiosité que pour celles de beaucoup d'autres, ils s'y exercent davantage, et par ce moyen plusieurs s'y rendent tres experts lesquels souvent ne denient pas aux bonnestes gens Curieux de Peinture ou Tableaux, de leur apprendre quelques unes de ces particulariter, et de les servir à j'occasion lors qu'ils veulent faire acquisition de tels ouvrages. </p>
            <p> Pour les deux Copistes, je ne trouve pas qu'il y ait lieu de m'estendre beaucoup sur les raisons qu'ils pourroient alleguer outre celles de cy-devant, dautant que hors j'invention que je suppose estre j'aventage que ces deux <pb n="36"/> precedens sortes de Peintres ont sur iceux, ce ne seroit que les meses, et aussi que chacun sait qu'il faut que lesdits Peintres Originaux ayent esté Copistes des oeuvres des autres, avant que d'en estre venus à ce degré, quoiqu'il se pourroit rencontrer qu'un Copiste qui se seroit tousjours adonné à Copier, sauroit plus de particularitez qu'un autre qui s'y seroit moins porté, mais neantmoins je croy que le savoir de j'Original Peintre j'emporte sur tout cela ; Reste seulement à dire, que le Coppiste qui a eu j'intention de s'attacher à telles circonstances, et quia j'imagination aucunement forte pour retenir quelques idées de ces choses, peut estre en quelque sorte capable d'en donner des preceptes es occasions. </p>
            <p> Pour les deux Curieux non Praticiens, qui absolument determinent de volonté deliberée de ne se point soucier de discerner les choses cydevant dittes, et qui n'ont desir que de se satisfaire, le trouve qu'on n'y doit trouver à redire, Et qu'au contraire il est comme à propos qu'il y en ait de tels, afin que les praticiens qui ne sont pas encore assez scavants, trouvent le debit de leurs ouvres d'aprentissage, et ainsi le mesme des autres Curieux et Peintres, suivant les divers Gousts ou manieres, Mais si lesdits Curieux vouloient faire passer leurs Tableaux pour tres beaux et bons, j'on n'est pas obligé de les croire ; non plus que de tenir impossible qu'une personne qui n'est point dans la pratique de la Peinture, ne <pb n="37"/> puisse pouvoir acquerir aucune lumière de ces choses. </p>
            <p> Les Curieux qui estiment la connoissance d'icelles leur estre necessaire tant pour leur satisfaction que par obligation, ont à mon advis juste raison, principalement lors qu'il s'agit de vouloir employer de grandes sommes de deniers en j'achat de telles choses, et ainsi attirer chez eux par le renom d'icelles, les vrais Curieux et scavants Praticiens de tels Ouvrages, afin qu'ils reçoivent la satisfaction qu'ils attendent d'eux, de voir, reconnoistre et estimer leursdites curiositez comme elles le meritent : Car il ne se faut point flater en ces choses, ainsi que divers autres Curieux qui auront mille differents Tableaux, et d'un grand nombre de Peintres, dont la plus grande partie est fort peu de chose et ne peut estre estimée que par eux ou autres coiffez d'une semblable marotte ; Et qui s'il avient que ceux qui sont connoissants ne les estiment, ne se trouvans assez Complaisants pour ce faire, les qualifieront aussi tost d'ignorance, sans songer ou penser que cette qualité leur appartient plustost qu à eux, puis qu'ils voyent souvent de tels Curieux qui font de leurs cabinets de Tableaux, comme des habits, et de divers emmeublements selon la mode, Ce n'est pas pourtant qu'il ne s'en rencontre de j'humeur de ces vieillards critiques ou fantasques, lesquels ne trouvent ny bons ny beaux les nouveaux escrits ny les nouvelles modes d'habits, et qui pour le tesmoigner se <pb n="38"/> font paroistre ridicules, et par leurs discours, et par cette obstination de ne point changer de mode. </p>
            <p> De mesme se trouve il de tels Curieux de vieux Tableaux, dont la plus grande partie est si peu de chose aux yeux des connoissans, qu'à peine les peut on regarder, Toutefois ces Messieurs ont une telle passion pour eux, qu'ils tiennent tous les Modernes tels qu'ils soient, mille fois au dessous, et tout au contraire les scavants Peintres prefereroient j'un desdits Modernes, à une infinité de tels Anciens ; Et il faut que j'avove, que je me suis souvent trouvé assez empesche par respect ou autrement, de dire mes sentimens sur de tels Ouvrages. </p>
            <p> le say bien que plusieurs diront que chacun à son goust, et c'est ce que j'avove, mais je croy aussi que celui qui est le mieux receu et reconnu des Scavants en cet Art, doit estre tenu pour le meilleur, principalement quand on ne peut pas dire que dans le Temps qu'on fait ce discernement, lon soit privé d'excellens hommes ainsi qu'en celui-ci, duquel le grand nombre a fait, que la connoissance et curiosité de ces choses, à augmenté au point que les plus excellens Ouvrages de Peinture, qui n'estoient tenus pour tels que de peu de personnes, le sont à present de la plus grande partie, et que ce qui ne venait que tres rarement à la connoissance de peu de Praticiens assez avances, commence a present de ce faire connoistre et gouster aux petits Disciples, <pb n="39"/> qui est ce grand Goust cy-devant dit, pris ou tiré des beaux Antiques, et de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> d'urbin, <persName ref="#GiulioRomano">Jules Romain</persName> et autres, sur les manières desquels je m'estendray icy de suite le trouvant à propos, pour faire voir aux Curieux et autres, que la connoissance que les excellens Praticiens ont de ses choses a comparaison des autres Manieres, est fondée sur quelque sorte de raison, et ne doit pas estre appellée une manie ; le say bien que cette Verité ainsi ingenuement dite, pourra déplaire à quelques uns desdits Interessez, mais j'approbation des Sçavants et des Curieux raisonnables me suffit. </p>
            <p> j'ay donc trouvé à propos avant que de m'expliquer de quelques Remarques que j'ai faites touchant les Distinctions des Manières et des Originaux et Copies, de dire mon sentiment de quelques Affectations de celles de plusieurs Peintres, et ce qui a mon advis a este la cause qu'on y a glose a comparaison de quelques autres ; Et devant que ce faire, je supplie derechef le Lecteur, de ne m'imputer que j'aye dessein d'offenser personne, ou d'en vouloir en aucune façon ternir la memoire, estant par la grace de DIE treséloigné de cette pensée, ou estre de j'humeur de plusieurs qui declament et ergottent de propos delibere contre la Verité, et qui deslors qu'ils savent celui-ci est Peintre, ou Graneur, ou bien d'une telle autre profession, disent qu'il ne peut ny ne doit raisonner que d'icelle, sans faire reflection, que toutes per <pb n="40"/> sonnes qui pratiquent un art qui oblige à representer de toutes sortes de Corps visibles de la nature, soit de relief ou de platte Peinture, Dessein, et Graveure, doivent savoir la mesure et la forme de ces choses, à moins que de n'estre pas tenus pour entendus en leur Art Cecy soit dit en passant et pour cause, quoqu'à ceux qui raisonnent de la sorte, il ne faudroit point prester j'oreille, si daventure on ne reconnoissoit, que ce qu'ils disent fust plustost ignorance que malice. </p>
            <p> le croy que plusieurs Peintres, qui dans leur temps ont acquis reputation par leurs Ouvrages, ne j'auroient eue telle en celui-ci, C'est pourquoy puis qu'ils n'ont pas eu les yeux ouverts pour prendre le bon chemin, faut tascher de ne tomber point en de pareilles fautes si faire se peut, afin du moins que si ce n'est la volonté de <persName ref="#Dieu">Dieu</persName> de nous donner le temps necessaire pour achever nostre dessein, que nous puissions rendre compte à ceux qui viendront apres nous, que du moins nous avions pris le bon chemin pour ce faire, et ainsi que les ouvres que nous laisserons, quoy qu'imparfaites, tiennent tousiouts du bon, afin que ceux qui s'en serviront pour estudier, ne tombent en de trop grandes Erreurs. </p>
            <p> Il y a eu des Peintres et Desseignateurs qui ont affecté de telles manières au trait Contour, action et proportion des figures humaines qu'ils representoient, qu'on diroit à voir une partie de leurs Ouvrages, soit en Peinture, soit <pb n="41"/> en Taille Douce, qu'ils avoient pris à tasche d'en composer de Nouvelles, et d'une forme tres bizarre et dont de quelqu'unes les actions paroissent comme de personnes entreprises de tous leurs membres, par Crampes, Detorces, et Roidissements extraordinaires ; Et pour en voir quelques exemples, cela se peut, en diverses oeuvres de <persName ref="#BartholomaeusSpranger">Spranger</persName>, <persName ref="#HendrickGoltzius">Goltius</persName>, <persName ref="#JacquesBellange">Bellange</persName>, et de plusieurs autres, le mesme faisoient ils au Colory, le composant souvent d'un tel variement de Couleurs, que la Carnation, tant en ses jours, Teintes, deme Teintes, Ombres et Ombrages, et le grand nombre de reflexions fortes representoient plustost à j'oeil un Colory d'Agatte ou autres Pierres de diverses couleurs, que de la chair, ce qui soit pourtant dit sans faire tort à leur memoire, car de la plupart d'iceux et principalement <persName ref="#HendrickGoltzius">Goltius</persName>, lon a remarqué en leurs dernières ouvres, qu'ils se corrigeoient de ces defauts, y estans tombez dans leurs commencemens en croyant bien faire, et donner grande gayeté et action à leurs figures, et en leur Colory grand esclat ou brillement de Couleurs. </p>
            <p> D'autres ont fait des Ouvrages où il n'y avoit pas de telles mesprises, du moins si grandes, ny si prejudiciables à les imiter, tastaschans de Desseigner autant justement et precisement qu'ils pouvoient les Contours et les Actions de leurs modelles ou figures, suivant qu'ils les avoient presentes à leurs yeux, sans se soucier beaucoup s'il ne s'en pou <pb n="42"/> voit rencontrer de mieux proportionnées ou agréables à j'œil, et si leur air et les actions qui leur faisoient faire, estoient convenables a ce à quoi ils les destinoient, et pour ce qui est de leur Coloryn en croyans pas necessaire la precision si exacte, mais se contentant d'en faire ou representer quelque chose en gros, sans s'amuser à bien alier, noyer, fondre, ou perdre ensemble, affoiblir et fortifier avec raison, toutes les diverses Couleurs, Teintes, Ombres et Ombrages, afin d'en exprimer bien le relief en toutes ses parties ; Mais au contraire ayans affection de Peindre d'une maniere Croquée et non finie, et ou quasi tous les coups de Pinceau paroissent en quelque façon separez les uns des autres, ce qui se nomme communem et Peindre artistement; Or sur cela je n'ay rien à dire, si j'intention d'un tel Peintre a esté d'en vier de la sorte, comme il arrive assez souvent lors qu'on veut faire un exquisse, Ordonnance ou premier Esbauche d'un Tableau, sinon qu'il voulust faire passer ses oeuvres pour estre en toutes leurs parties et dépendances bien executées, et representant ce qu'elles doivent ; Car en ce cas il n'y a pas lieu d'en demeurer d'accord, quand mesme il n'y auroit que cecy, à savoir qu'il est impossible qu'une manière de Peindre artiste ou Croquée, fasse à j'oeil de ceux qui la regarderont, l'effect que luy feroit le naturel ainsi present ; Ains au contraire, tous ces coups de Pinceau, et de plus les rehauts sur les jours, et les Teintes, Ombres et <pb n="43"/> Ombrages, ne lui representeront ques de taches claires et brunes, comme un Ouvrage de Marquetterie ou de Mosaïque ; Et c'est ce qui fait que ceux qui ne sont entendus ny connoissans à faire ces distinctions en tels ouvrages, n'ont pas satisfaction d'iceux en les voyant, et qui leur fait souvent dire, principalement sur les Pourtraits, que ces rehauts sont des taches blanches, et les Teintes et deme Teintes des meurtrisseures, et les Ombres et Ombrages des barbouilleures ; Et pour témoigner que cela provient du defaut dej'Ouvrage, il n'y a qu'à voir si celui à qui ces choses font cet effect à j'oeil, en dira le mesme lors qu'on luy montrera le naturel en la mesme position; ains au contraire, je croy qu'il distinguera bien, que ce sont des jours ou esclats de la lumiere, et les autres des Ombres et Ombrages. </p>
            <p> Il y a eu, et encore y a t'il des Peintres en tres grand nombre, qui ont évité et cuitent grande partie de ces deffauts en leurs manières de peindre, et en telle façon que ceux qui n'ont point de connoissance en cet Art y trouveront grande satisfaction et Agrement ; comme entr'autres és ouvres du <persName ref="#Titien">Titian</persName> et autres de son temps, mais d'y vouloir trouver la mesme proportion, j'air, la forme et agencement des Draperies, et autres dependances des corps qui composent leurs Tableaux, à celle des belles figures Antiques, et de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> d'Vrbin, <persName ref="#GiulioRomano">Jules Romain</persName>, et divers de ce Goust, Ceux qui ont connoissance declarent ouvertement que cela ne se peut, <pb n="44"/> Ce qui ne doit pas toutefois donner lieu de les condamner ou mespriser s'ils n'en ont use de la sorte, car il y a apparence qu'ils n'ont pas eu cette lumière ; Cela seroit bon si en l'ayant, ils j'eussent voulu rejetter ou blasmer sans y raisonner, ainsi que font ordinairement ceux qui abondent trop en leur sens, et qui ne trouvent ny beau ny bon que ce qui vient d'eux, Mais la beauté de leurs Ouvrages tesmoigne bien j'effort qu'ils ont fait, pour venir ou arriver à une grande perfection, car hors ou fors ce grand Goust de j'Antique, ils en ont fait de merveilleuses. </p>
            <p> Davantage plusieurs Excellents Peintres, quoy qu'ils n'ayent entierement eu la connoissance de ce qu'on appelle forte ou grande maniere, où ce grand Goust de j'air et proportion des beaux Antiques, ont fait des Ouvrages qui peuvent passer en quelques particulariter au delà de celles des Peintres cydevant nommez, principalement quand ils ont choisi dans la nature et dans leur imagination, les plus belles Figures humaines et mieux proportionnées qu'ils avoient peu, ainsi qu'ont fait les <persName ref="#Carrache">Carraces</persName> entr'autres principalement Annibal, duquel on voit entre diverses Tailles Douces ou Stampes à j'eau forte, une d'une Aumone de Saint Roc, et une petite Descente de Croix qui veritablement meritent d'estre estimées, et de plus aussi sa manière de Peindre, laquelle est à mes yeux extremement franche, pleine et libre, faisant expression d'une chait ferme, mais non <pb n="45"/> à la vérité si tendre, fraîche, vermeille et delicate, que celle du <persName ref="#Titien">Titian</persName>. </p>
            <p> Mais de tous ceux qui ont bien imité une partie des proportions des beaux Fragments des Sculpteurs Antiques, et bien ceu s'en servires occasions, en les messant gracieusement et par grand Art avec le Goust qu'ils avoient, je n'en vois point de Comparable à <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> Durbin, ny aucun Ouvrage qui soit en cela pareil aux siens, principalement de ses derniers, pour y trouver tout si complet et fait avec tant de jugement et d'Art; Car on trouvera dans plusieurs de ses Tableaux de Merveilleuses Ordonnances, Situations, et Dispositions des Corps qui les composent, et de grandes Variations d'air, de Figures, et d'admirables Expressions suivant les sujets et occasions ; Bres une Vie, et tout tellement Arresté et Correct, qu'il est comme impossible de pouvoir arriver à faire mieux : Outre les Tableaux qu'on voit de luy il y a un grand nombre de Tailles Douces, tant au burin qu'à j'eau forte, faites d'après ses Tableaux et Desseins, dont les meilleures et plus estimées sont celles qui sont gravées au burin par Marc Anthore, entre autres, Le Jugement de <placeName ref="#Paris">Paris</placeName>, les Innocens, la Madelaine chez Simon, la Presentation de <persName ref="#Marie">la Vierge</persName> au Temple, une <persName ref="#Marie">Vierge</persName> martyrisee dans une chaudière d'huile, qui est Sainte Felicite, et pour de grandes Histoires de nobles Ordonnances, Lemont de Pernasse, une Bataille gravée par C. Cort, j'Ecole d'Athe <pb n="46"/> nes, et la dispute sur le Sacrement, gravée par Georges Montolan et autres. </p>
            <p> le say que quelqu'un dira, qu'il ne discerne pas en sa manière de Colorer de si grandes Tendresses et Expressions de delicatesse de chair, qu'en celles de plusieurs Excellents Coloristes, Toutefois si je ne me trompe, je croy qu'il y a aussi bien une forte manière ou bon Goust de Colore, qu'une de la proportion, et comme il se remarque des Alterations et differences es proportions et en j'air de plusieurs Figures vivantes de divers pais ; et que les Anciens Sculpteurs ont eu egard à ces choses, en recherchant d'en faire qui fussent entierement composées ou formées de toutes belles parties : de mesme il se peut aussi faire qu'il y peut avoir une belle vigveur et proportion de Colory, puis que mesme il nous apparoist assez ordinairement par les diverses Nations, comme aux pais froids, que j'un en sa proportion paroist soible, et que la couleur de sa chair en demontre aussi la mesme chose, et qu'au contraire il se rencontrera qu'un d'un autre pas chaut, paroistra fort et vigoureux en toutes ses parties, et pareillement en son Colory. Mais cela estant un abysme sans fonds et une Estude pour un plus fort et vif esprit que le mien, je me contenteray seulement de dire pour le present, que nostre Siecle a produit des personnes si scavantes en ces choses, et mesme de nostre Nation, qu'on doit espérer, si nostre Monarque daigne un jour regarder cet <pb n="47"/> Art d'un ceil favorable, et en suitte les Nobles Amateurs d'icelui, que la <placeName ref="#France">France</placeName> produira plusieurs Raphaels, puis que mesme dés à present nous en voyons de grands rejettons, quoy que dans un temps tres calamiteux et bien contraire aux Arts de telle Nature et notamment en la personne du Rare N. <persName ref="#NicolasPoussin">Poussin</persName>, de present à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>, lequel selon mon sens a fait et principalement depuis quelque nombre d'années, des Ouvrages admirables, et dont une partie est de present en cette ville, lesquels ont attiré sur elles avec tres juste raison, j'approbation de tous les Excellens Peintres, laquelle suffit pour conclure la bonté et beauté extraordinaire qui sont en eux. </p>
            <p> Et dautant que plusieurs Curieux et Praticiens, ne sont pas encore de ce sentiment, je diray bien cecy en passant, que n'estans point preocupez ny interesse, et qu'on leur puisse ouvrir les yeux pour en connoistre quelques particulariter du moins en gros, ils en demeureront d'accord, et si cen est à present, ce pourra estre quelque jour, puis que les Ouvrages dudit Sieur sont faits par une reglecontinuelle et raisonnement d'un bout à autre ; Qui est en un mot le moyen de parler avec certitude d'une chose, afin de ne j'estimer point par le recit d'autrui, ny à cause qu'elle est d'un tel, ou d'un tel, mais avec connoissance de cause. Ainsi voila à mon advis le sentiment de ceux qui n'affectent point de manières à j'exclusion des autres que celle <pb n="48"/> qui peut resister à de telles Espreuves. </p>
            <p> Or pour conclusion de ces choses, et pour derechef m'en expliquer afin qu'on ne m'imputerien de contraire à ce que j'ai eu intention de dire, le declare que je n'entens blasmer aucun de ceux qui ont curiosité ou affection à quelque manière de Peindre quelle qu'elle soit, ains au contraire je les estime tous comme les Supports et Protecteurs de ce bel Art ; ny mesme les Praticiens, mais bien crois-je qu'ils sont obligez d'estimer chacune desdites choses, selon la perfection qui se trouve en elles ; Car qu'un Tableau ait esté composé de quelques parties que ce soit des choses visibles de la Nature, et d'un tel ou d'un tel païs ou climat, pourveu qu'elles soient bien imitées ou qu'elles representent bien leur Original, ledit Tableau doit estre estimé, Et si les mesmes choses sont faites par diverPeintres, et les unes meilleures que les autres, chacune doit sans contredit avoir son degré d'estime. </p>
            <p> Et à cause que plusieurs font distinction, et ont plus de Goust à la Proportion, Forme et Colory de toutes ces choses visibles es unes qu'és autres, comme des Figures humaines ayant j'air qu'on appelle du bel Antique à celle du Moderne, Et pour les paisages et autres telles choses d'un pais aride, montagneux et remply de vestiges de j'Antiquité, et d'un Colory comme brussé des rayons du Soleil, à celui d'un pas plat et remply d'arbres verds et de Plusieurs vestiges Modernes. <pb n="49"/> le dis aussi que tous ces divers Ouvrages estans bien executez selon leur Original ou Naturel, doivent estre pareillement estimez, et que les divers Gousts qu'on a d'iceux, sont une chose à part, et qui n'a rien de commun. </p>
            <p> Par ainsi quand tous les Curieux qui font tant d'estime de plusieurs Tableaux principalement des vieux seroient tous ensemble, et qu'ils composeroient sur ceux mille Histoires, pour nous assurer de leur Antiquité et de qui ils peuvent estre, et comme ils furent donnez à un tel Roy, Prince, ou autres personnes de Condition, et successivement comme par miracle ils sont tombez entre leurs mains ; Cela ne fera pas qu'un Praticien ou autre bien Connoissant soit par cela plus assuré de leur bonté, et j'avantage qu'ils peuvent avoir sur les autres, Mais bien lors qu'ils les aura veus et examinez de point en point, et alors sans avoir égard à toutes ces diverses choses, il remarquera ce qui s'y rencontre de beau et de bon, Et quand mesme un Tableau seroit de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>, il connoistra s'il est de ses premières, deuxièmes et dernières Oeuvres, et de ses bonnes, Carles ouvrages des hommes ne sont pas tousjours égaux en bonté, bien qu'ils les ayent faits en mesme temps, sans conter ou mettre en avant la difference qu'il y a de ceux de leur apprentissage à ceux de leur chef-d'oeuvre, laquelle doit estre à mon advis très-grande. </p>
            <p> Et dautant que ce sujet est très vaste, et qu'on ne trouveroit que trop de matière d'en <pb n="50"/> escrire, et aussi que ce n'est pas mon dessein de m'y engager, je le finira pour expliquer aucunement, comme une personne non Praticienne peut acquerir quelque Connoissance des distinctions de plusieurs manières de Peindre, puis que c'est une bonne partie de mon Sujet. </p>
         </div>
         <div>
            <head> CHAP. IV. Sur la Distinction des diverses manières de Portraire et Peindre. </head>
            <p> Avant que d'entrer en discours sur ce sujet, je me trouve obligé d'avertir que quelqu'un auroit la pensée de dire, qu'un tres mauvan Copiste pourroit bien faire un Original ; Il est vray, mais ce n'est pas sur de tels Originaux que les Savants veulent faire ces distinctions, ny dont j'entens de traitter. </p>
            <p> Ous les Ouvrages de Portraiture et Peinture qui ne sont executez par la regle de la Perspective ne peuvent estre que fautifs, principalement quand ils sont composez de plusieurs Corps, de diverses Formes, et en diverses Situations. </p>
            <p> Quand lon entend cette regle, on voit incontinent si les Tableaux ont esté faits par icelle ou non, et s'ils ne j'ont esté, lon sait bien faire la distinction si ceux qui les ont faits, avoient j'oeil bien juste à discerner toutes les particularitez d'un Corps, en un mot s'ils estoient excellents à pratiquer cet Art de <pb n="51"/> la première manière cy-devant dite, qui est de n'avoir pour juge de son Ouvrage que j'œil. </p>
            <p> Si tous ceux qui pratiquent ainsi à veue d'œil cet Art, copioient les meses Corps visibles de la Nature en sorte que leurs ouvrages fissent aux yeux la mesme Sensation ou Vision que seroit le Naturel, il y a apparence que lon ne discerneroit en aucuns d'eux des manières differentes, ains au contraire une seule qui seroit celle du Naturel. </p>
            <p> De plus si le mesme arrivoit à tous ceux qui pratiquent la mesme chose par la regle et mesure Perspective, il n'y auroit non plus de Manieres qu'en celles des autres, Mais il y a en cela une difference qui est, que deux Peintres estans dovez d'un pareil Esprit, bon Oeil, et bonne Main, si j'un venoit à s'exercer de Copier toutes ces choses par la regle, et j'autre à veue d'oeil, il est tres asseure que le premier fera bien plustost, asseurement, et precisement ses Ouvrages, que j'autre. </p>
            <p> Cecy soit dit pour expliquer en gros, que le Naturel estant ainsi bien Copié, il n'y auroit point tant de diverses manières, car ainsi faisant plusieurs qui Copieroient d'apres Nature une melme teste communement nommée Pourtrait, et d'une mesme position et distance, il arriveroit que tous ces divers Pourtraits seroient entierement semblables, et qu'on ne pourroit pas dire celui-là est de la manière d'un tel, ou d'un tel, et ainsi le mesme des autres Corps visibles de la Nature. </p>
            <pb n="52"/>
            <p> Mais à cause que j'ignorance a regné en des temps parmi les Praticiens de cet Art. il est en suitte arrive que plusieurs se sont sur les Ouvrages des uns et des autres ainsi faits ou formez des diverses manières à leur fantaisie, et comme cela ces choses ont multiplié infiniment, du moins en très-grand nombre, et tel que d'en vouloir deduire la vingtième partie, cela feroit un monstrveux volume, Car il est tres constant que si depuis que cet Art de Pourtraiture est inventé, il est esté tousjours pratiqué par d'Excellens hommes scavans en la Perspective et touchez de ce bon Goust, nous ne serions point si empeschez à discerner tant de diverses manières, du moins dans le gros de l'ouvrage ; Mais cela estant, je me contenteray d'en prendre ou choisir quelques unes, tant de j'Ancien Moderne qui est du temps de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> d'Vrbin ou peu devant, que de celui du Tinctoret, Paul Veronneze, et <persName ref="#JacopoBassano">le Bassan</persName>, et aussi des <persName ref="#Carrache">Carraces</persName>, et en suite de quelques autres approchant du present. </p>
            <p> j'avois eu intention de commencer par le temps plus prés de cettuy-cy, et remonter à j'Ancien, mais j'ay veu qu'il m'estoit plus commode de prendre le plus essoigné, et mesme que ce que j'en dirois seroit en quelque façon plus intelligible. </p>
            <p> Dans le temps de P. <persName ref="#Perugin">Perugin</persName>, Maistre de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> d'Vrbin, qui estoit es années <date when="1500">1500</date>, et <date when="1524">1524</date>. il y avoit environ ce mesme temps plusieurs Peintres, tant au lieu qui estoit sa <pb n="53"/> demeure nommé <placeName ref="#Perugia">Peruge</placeName> qu'en quelques autres de j'<placeName ref="#Italie">Italie</placeName>, et d'une partie de j'<placeName ref="#Europe">Europe</placeName>. En <placeName ref="#Italie">Italie</placeName> il y avoit entre plusieurs autres, <persName ref="#LeonardoDaVinci">Leonard</persName> Davinci, <persName ref="#AndreaMantegna">André Manteigne</persName>, <persName ref="#GiovanniBellini">Jean Bellin</persName>, <persName ref="#Correge">Correge</persName>, <persName ref="#Giorgione">Giorgion</persName>, <persName ref="#MichelAnge">Michel Ange</persName>, Bonarroti, tres excellent Sculpteur, mais non si bon Peintre, <persName ref="#PolidoroDaCaravaggio">Polidore de Carravage</persName>, André Del Sarte, Le <persName ref="#Titien">Titian</persName>, <persName ref="#Raphael">RAPHAEL</persName> D'VRBIN, et Tulee Romam, la plus part d'iceux et principalement en leurs commencemens avoient des manières de Peindre fort finis, et souvent de telle sorte que la plus grande partie paroist seiche, dure, tranchée et maigre, causée comme je croy par avoir voulu trop finir et acheuer, comme si lon est de regarder desdits Ouvrages chaque partie à part, et non le tout d'une seule oillade et d'une raisonnable distance ainsi qu'il se doit. </p>
            <p>
               <persName ref="#LeonardoDaVinci">Leonard</persName> Davinti, avoit une manière de Peindre tres finie, et les couleurs appliquées et estendues fort uniement, et tiens avec plusieurs qu'elle luy estoit toute particuliere; Car a ce que j'en ay peuvoir, il semble que les lours et Ombres, soient par maniere de dire comme souflez, noyez, fondus ou perdus ensemble, et grande partie des Eminences des Corps tres arrondis, principalement les petites parties, ainsi que cela se peut voir en divers Tableaux qu'il a faits, et mesme en deux, j'un de la Gioconde qui est à Fontainebelle eau, l'autre d'une Flora qui estoit jadis au Cabinet de la feue Reyne Mere <persName ref="#MarieDeMedicis">Marie de Medicis</persName>, Toutefois une partie des œuvres que <pb n="54"/> j'ay veues de luy, tiennent tousjours en quelque sorte de la manière de <persName ref="#Perugin">P. Perrugin</persName>, <persName ref="#GiovanniBellini">Jean Bellin</persName>, et de plusieurs de ces Anciens ci-devant nommez, neantmoins bien plus excellentes à mon gré. </p>
            <p> Plusieurs ont aussi affecté d'imiter ponctuellement la Nature, telle qu'ils la rencontroient sans selon j'apparence distinguer le Goust de la belle proportion et beauté, d'avec celle qui est disproportionnée et laide, puis s'ils faisoient des Histoires Anciennes, tres rarement se donnoient-ils garde de ce qui a esté dit ci-devant, de rechercher des Airs de Figures, Vestemens et autres choses qui y conuinssent ; ce qui se peut mesme voir en des oeuvres de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> quoy que bien belles, neantmoins il appert par quelques unes de celles qu'il a faites peu après, qu'il avoit bien changé de manière, et de plus encore dans ses dernieres, par lesquelles il a emporté la gloire d'en avoir fait de si Excellentes, qu'il ne s'en voit aucune qui aille encor du pair avec elles. </p>
            <p> Dans son temps il y avoit divers Peintres qui suivoient en quelque sorte son Goust ou Maniere, entr'autres <persName ref="#GiulioRomano">Jule Romain</persName>, lequel a beaucoup travaillé et peint sur, ou d'après les Desseins d'icelui, dont le plus grand nombre se voit au <placeName ref="#Vatican">Vatican</placeName> à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>, lesquelles sont merveilleuses ; Il en a fait aussi de son invention une grande quantité de tres belles à Mantove en la maison du T. Et ce qui me remplit d'estonnement est de voir que si peu <pb n="55"/> de personnes les ayent connues telles depuis tant d'années et que plusieurs des Peintres n'en ayent esté touchez. </p>
            <p> Il est aussi venu du depuis, d'excellens hommes, et mesme un Disciple dudit <persName ref="#GiulioRomano">Jule Romain</persName> nommé en ce pas j'Abbe de saint Martin, autrement <placeName ref="#Bologne">Bologne</placeName>, qui a produit divers beaux Ouvrages, et entr'autres fait executer à Fraisque ou destrempe quantité sur ses Desseins, dans le Chateau et Maison Royale de Fontaine belle-eau par un peintre nomé Messire Nicolo, du Commandement d'un de nos Roys le Père des Arts F. PREMIER; Mais quoy que lesdits Ouvrages soient excellens, neantmoins ils ne sont pas à comparer à ceux de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> d'Vrbin, tant au Trait ou Contour desdites Figures, Proportion, et Expression, qu'au Colory. </p>
            <p> Il y a eu en <placeName ref="#France">France</placeName>, en <placeName ref="#Allemagne">Allemagne</placeName> et autres lieux environ le temps de ces Excellens, quelques Peintres qui avoient Inclination et Goust à ces manières finies, et dont chaque partie demandoit à estre veue de tres pres, comme entre autres pour j'<placeName ref="#Allemagne">Allemagne</placeName>
               <persName ref="#AlbrechtDurer">Albert Durer</persName>, Olbins, et autres, et jusques à pouvoir par manière de dire en leurs Ouvrages conter les poils de la teste des figures ou autres de telles nature, ainsi que de la plus part de ceux dont j'ai parlé cy-devant, Toutefois plusieurs d'iceux ont changé de manière quelques temps après, et mesme le <persName ref="#Titien">Titian</persName> Car ses premières oeuvres estoient ainsi fort finies, tenans en quelque sorte de la manie <pb n="56"/> re de Bellin son premier Maistre, et pour moy je trouve ces premières et dernières ouvres les moindres qu'il ait faites, car les unes estoient trop finies et les dernieres trop peu. </p>
            <p> Apres a paru <persName ref="#JacopoTintoretto">le Tintoret</persName>, Paul Veronnoze, <persName ref="#JacopoBassano">le Bassan</persName>, et plusieurs autres, tant à <placeName ref="#Venise">Venise</placeName>, <placeName ref="#Florence">Florence</placeName>, <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>, qu'en divers lieux de j'<placeName ref="#Italie">Italie</placeName> ; Ceux-cy ou du moins une bonne partie, ne se sont pas tant attachez au naturel, et à des manières de Peindre si finies, mais au contraire à des Croquées ou artistement touchées. </p>
            <p> En suitte nous avons eu les <persName ref="#Carrache">Carraces</persName> principalement Anibal, Puis le Barroche, le Carranage, j'Espagnolet, Guide Bolognese, le <persName ref="#Valentin">Valentin</persName>, et bon nombre d'autres, lesquels quoy que differents en manières ont tousjours esté en grande estime, et dont la plupart ont tresbien Peint et d'une manière franche, libre, et agréable. </p>
            <p> Dans ce mesme temps et mesme devant, il y a eu en <placeName ref="#France">France</placeName> plusieurs bons Peintres comme du Brucil, <persName ref="#MartinFreminet">Freminet</persName>, et Bunel. Toutefois moins en estime que ces derniers cy-dessus nommez, quoy qu'ils fissent voir en quantité de leurs Ouvrages diverses belles particulariter et grand Genie en cet Art. j'oubliois de dire qu'avant eux il y en avoit unLyon communement nommé le <persName ref="#BernardusLePetit">petit Bernard</persName>, lequel à mon advis à extremement bien fait, principalement en ce qu'on voit de luy grave en bois du Vieil et Nouveau Testament, et entre tous de plusieurs histoires du Vieil, où <pb n="57"/> il a donné des Ordonnances et dispositions si belles, et si essoignées de j'air du Moderne, ny mesme des choses de j'Antique, dont nous avons encore des vestiges en relief ou par écrit, qu'on diroit à les voir qu'elles expriment j'air et la forme de leurs temps, soit les Figures, Draperies ou vestemens, Animaux, Paisages et Bastimens, que plusieurs autres choses. lay creu devoir cela à la memoire de cet Excellent homme. </p>
            <p> En <placeName ref="#Flandres">Flandre</placeName>, <placeName ref="#Hollande">Hollande</placeName>, <placeName ref="#Allemagne">Allemagne</placeName>, et autres lieux, il y avoit aussi de bons Peintres; entre autres A. Blomard à <placeName ref="#Utrecht">Utreck</placeName>, et P. <persName ref="#PeterPaulRubens">Rubens</persName>, à <placeName ref="#Anvers">Anvers</placeName>, Mais à cause qu'il y auroit trop à dire sur toutes ces choses, je ne citera aucuns de ces derniers, ny mesme la quantité de ceux qui sont à present en tous ces lieux, et principalement en <placeName ref="#Italie">Italie</placeName> et en cette Ville, bien diray je seulement que le nombre n'en est pas petit : Et n'estoit la crainte que j'ai eue de quelque jalousie, j'en aurois nommé une bonne partie, toutefois je suis comme obligé afin de finir mon dessein d'en citter deux, j'un François nommé N. <persName ref="#NicolasPoussin">Poussin</persName> de present à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>, et j'autre Italien dit P. Bertin de <placeName ref="#Cortone">Cortonne</placeName>. ou Cortonnexe, qui sans contredit et sans faire tort à aucuns, tiennent à present le plus haut degré d'excellence en cet Art, quoy que differents en Gousts ou manière ; j'un, sur ceux qui sont touchez du Goust du bel Antique et du <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>, L'autre, sur une bonne partie des autres Gousts ou manières. </p>
            <p> Or touchant cela, j'ay jugé à propos afin de <pb n="58"/> dire quelque chose sur quelques connoissances qu'on peut avoir de plusieurs d'elles, d'en comparer quelques unes des Anciens Peintres, avec celles de ceux qui sont de quelques temps après, ou qui en ont changé suivant les divers temps ; Et finalement jusques à celuicy, par ces deux que je viens de nommer. </p>
            <p> Il y a quantité de Praticiens et autres, lesquels ayans veu une personne une seule fois, la reconnoistront d'abord plusieurs années apres, et feront aussi la distinction du changement qu'ils y remarqueront avenant qu'il y en ait, ces meses aussi seront capables de discerner j'air du visage, action et vestement, des diverses nations les uns des autres, et mesmes quand elles se seroient vestues des habits des uns et des autres ; Le semblable feront-ils de la forme de plusieurs Bastimens ou Edifices, Animaux, Arbres, Plantes, et d'une infinité d'autres corps visibles de la Nature. </p>
            <p> Par ainsi, il y a quelque raison de croire, que ces mesmes personnes peuvent en quelque sorte ayant veu divers Tableaux dans un temps, et sceu quels en estoient les Autheurs, les reconnoistre dans un autre ; Et comme d'ordinaire lon remarque les frères et quelques proches parents et autres pour avoir de j'air ou ressemblance de quelqu'un qu'on a connu, pareillement ils peuvent ayant ven un ou deux Tableaux d'un peintre, remarquer ceux qui en auront de j'air, ou qui approcheront de sadite Maniere ; Ainsi lon peut juger qu'une telle personne non praticienne à la <pb n="59"/> quelle on aura monstré lesdits Tableaux, et fait remarquer la difference d'une manière à j'autre, pourra faire la distinction de la plus grande partie : Or par la mesme raison, lon peut juger que ceux qui ayant veuve, ou plusieurs fois, diverses personnes ou autres telles choses, ne s'en souviennent pas un moment apres, sont en quelque sorte incapables de parvenir au discernement de ces choses. Et ceux qui pratiquent la Peinture et qui ont se defaut, courent grande risque de ne pouvoit rien faire de resouvenir, ny en quelque sorte d'invention. </p>
            <p> Il y a des Peintres qui ont en quelque partie leur maniere approchante les unes des autres, mais non tousjours à un tel point qu'on ne les discerne bien, et que celui qui n'est point dans la pratique, nen fasse le mesme, apres s'estre instruit des capitales particularitez. </p>
            <p> D'ordinaire chaque Peintre à une manière affectée, si ce n'est a j'air, disposition, ordonnance et agencement des corps qu'il veut representer, ce sera en la forme, au Colory, ou au maniment du Pinceau, les uns representant ainsi que j'ai dit, des choses Modernes, d'autres des anciennes, et suivant leurs temps; tels taschent de Peindre en rendant la superficie de leurs Tableaux unie, ainsi qu'a fait entre plusieurs autres <persName ref="#LeonardoDaVinci">Leonard</persName> d'Anincy, <persName ref="#GiovanniBellini">Jean Belin</persName>, Albert, et Olbins, et les couleurs fort esclatantes et vives. </p>
            <p> Plusieurs font aussi le mesme, et pour ce <pb n="60"/> qui est de la manière de Peindre le contraire, affectans celle dont quasi tous les coups de Pinceau se peuvent distinguer, et ou les couleurs sont espaisses et fort essences en divers endroits, principalement es Draperies, Ornemens, Broderies, et autres telles choses, ainsi qu'ont fait entre plusieurs autres, <persName ref="#JacopoTintoretto">Tintoret</persName>, Paul Veronnere, et <persName ref="#JacopoBassano">le Bassan</persName>, lesquels semblent mesme n'avoir voulu estre si curieux de belles et vives couleurs, ains au contraire les faire plustost en quelque sorte paroistre ternies ou salies qu'autrement ; Or sur cela chacun peut avoir sa raison, Car les uns peuvent avoir dessein de Drapper ou Vestir leurs figures comme si les estoses avoient servi, et fussent en quelque sorte usées, principalement pour la plupart, et selon la qualité et condition qu'elles doivent representer, et aussi souvent pour opposer les unes aux autres, afin de faire faire à aucunes plus grand effect à j'oeil. </p>
            <p> La mesme chose arrive en la plupart des autres Praticiens, en suite de ceux cy-devant nomme jusques à present, ayant chacun des manières et Gousts divers, tant en leurs formes, dispositions, agencemens, qu'en leurs Coloris, Ombres et Ombrages, aucuns ont affecté et fait choix, ainsi que j'ai dit cydevant, du naturel du pas, qu'ils ont creu estre beau. </p>
            <p> Le <persName ref="#Titien">Titian</persName> a fait d'excellens Ouvrages suivant j'élection de ses Originaux ou modelles, tant pour ce qui est du dessein, que principa <pb n="61"/> lement de la manière de Peindre, dont le Colory est si beau, si vis, et si frais, en un mot tellement de chair, qu'il est comme inimitable aux Copistes ; Ce qui n'a esté en quelque sorte bien imité en nostre temps, que de feu Vandike Peintre Flamand, et sur tout es Portraits : Ledit <persName ref="#Titien">Titian</persName> a rendu tesmoignage par ses oeuvres, qu'il n'avoit pas eu les yeux ouverts pour reconnoistre ce goult cydevant dit, des beaux Antiques, et de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>, et que lon y remarque des vestemens, coiffeures, airs des testes, et autres choses de j'usage, qui tiennent de j'air et mode Venitienne, Sa manière de Peindre sauf sa première et dernière, ne paroist pas en la plus part de ses oeuvres, finie, leschée, ny aussi trop croquée, mais touchée si à propos, que quoy qu'elle ne donne pas un grand agréement à plusieurs personnes en la regardant de prés, elle en fait un merveilleux de loin, Il a eu un grand goust et genie aux passages, encore qu'ils ne peuvent guere satisfaire, ceux qui n'ont pas les yeux ouverts à reconnoistre ce qu'il y a de plus beau et extraordinaire ; Le Teinctoret, et principalement Paul Veronnexe, se sont beaucoup servis pour Modelles des Figures du lieu où ils estoient, ce qui se remarque facilement, non seulement à j'air et proportion desdites Figures, Mais és habillemens et à plusieurs autres particularitez en usage audit pas ; Ainsi en a fait <persName ref="#JacopoBassano">le Bassan</persName>, ayant imité artistement plusieurs de telles choses, lesquelles prises et considerées chacune à <pb n="62"/> part, sont tres belles, et seront plus estimées en cela qu'en leur disposition, ordonnance et expression ; Il a affecté une manière de Colorer, Ombrer et Ombrager, bien brune, quoy que le sujet fust expose en jour de campagne, et pour ce qui est de j'expression qu'on doit donner aux divers corps qu'on veut representer ainsi qu'ils le requierent, sesdits Ouvrages monstrent qu'il n'en estoit pas touché. </p>
            <p> Les autres, comme les <persName ref="#Carrache">Carraces</persName>, Barroche, le <persName ref="#Caravage">Carravage</persName>, et plusieurs cydevant nommez, sont aussi tous differens en gousts, toutefois leurs desseins, ordonnances, expressions, et manières de Peindre, beaucoup moins artistes ou croquées, que celles de ceux dont je viens de parler, Le <persName ref="#Caravage">Carravage</persName> imitoit la Nature en son air et en son trait, telle qu'il en avoit le goust, il a bien fortement et franchement achevé ses Ouvrages, et assez bien arresté, mais pour le Colory des Ombres, il le j'a porté extremement au clair et au brun, ainsi que plusieurs autres, et de telle sorte, qu'il est comme au pur noir, ou du moins a la lumière du flambeau, lampe ou chandelle, et d'une noire nuict ; Lespagnolet a fait aussi de belles choses, toutefois suivant son modelle, j'ayant souvent choisi bien essoigné de cette belle proportion des beaux Antiques, il a donne une grande force à son Colory et en plusieurs, grand agreemens, <persName ref="#Guide">Le Guide</persName> a aussi fait de tres beaux Ouvrages et bien arrestez et d'une manière de Peindre <pb n="63"/> tes-franche, toutefois elles ne tiennent pas non plus de ce grand Goust, ny mesme celle du Gentilesse, et du <persName ref="#Valentin">Valentin</persName>, quoy que leurdite manière fust en quelque partie tresnaturelle. </p>
            <p> lay cydevant dit, que nous avions en ce temps quantité d'excellens Peintres en divers lieux et notamment en cette Ville, et que d'iceux pour cause je n'en choisirois que deux qui sont de present à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>, scavoir N. <persName ref="#NicolasPoussin">Pousin</persName>, et P. de <placeName ref="#Cortone">Cortonne</placeName>, ledit de <placeName ref="#Cortone">Cortonne</placeName> a d'excellens dons, et capable d'executer de tres grands ouvrages, et lesquels paroissent extremement nobles et riches, et d'une grande Vaghezza, Invention et genie en ses Figures, et en quelques autres dependances dont il a composé ses Tableaux. </p>
            <p> Pour le <persName ref="#NicolasPoussin">Pousin</persName> ce que j'en ay dit ci-devant, doit suffire pour reconnoistre en partie ce qu'il est, seulement diray je que ceux qui suuroient ses mesmes traces pour s'avancer en la pratique de cet Art par ce grand goust; ne seroient pas en mauvais chemin. Et pour ceux-là qui feroient essection de ses oeuvres, principalement de celles qu'il a faites depuis huit ou dix ans en ça, ou de pareilles, pourroient bien s'assurer aussi, d'avoir de beaux et bons Tableaux, et tels qu'il est assez rare d'en avoir de beaucoup meilleurs, soit Histoires, Passages, que plusieurs autres Representations ; estant à mon sens tres universel et à un tel point, que j'ay veu mesme des Paisages qu'il a faits par divertissement, qui <pb n="64"/> doivent tenir le premier rang en ce genre d'Ouvrage. </p>
            <p> Et dautant que tous ceux qui pratiquent j'Art de la Pourtraiture et Peinture ne se sont pas tous donnez à cette universalité, les uns se portans à faire des Passages, d'autres des Mers, Rivières, Vaisseaux, et quelques Ports d'icelles, des Animaux, Oyseaux, Poissons, Fleurs, Fruits, et diverses autres telles particularitez de la Nature ; j'ay creu dire icy qu'on peut de la sorte de ceux de cy-devant, et par la mesme raison, en reconnoistre les manières, ainsi que j'ai dit, par la connoissance qu'on a de la forme de toutes ces choses suivant les divers pais ; Car sans contredit les Terres, Arbres, Fleurs, Fruits, en sont differents, tant en leur Forme, qu'en leurs Couleurs, semblablement les Animaux, Poissons, et Oyseaux, combien que de mesme espece, comme les Chevaux, Boeufs, Moutons, et un tres grand nombre d'autres choses, Outre ces diversitez, il y a aussi parmi ces Praticiens, de differentes manières de peindre, de sorte que ce sont deux moyens de les distinguer les unes des autres, et principalement lors qu'on a fait discerner ces particularitez sur lesdits Ouvrages effectifs. </p>
            <p> De toutes ces dernières sortes de Praticiens esdites choses particulieres de la Nature, sur tout des Anciens, il ne se voit guère de leurs Ouvrages, du moins de la plus grande partie, qui soient tenus pour excellens, et semble aussi qu'ils ne s'adonnoient pas si ordinaireritez sur lesdits Ouvrages effectifs. <pb n="65"/> ment qu'à present, à pratiquer en particulier ces diversitez, comme du temps de plusieurs Peintres Flamans, tels que Breugle, <persName ref="#PaulBril">Paul Bril</persName>, Goivert, et <persName ref="#Adam">Adam</persName> Helshamer, pour les Passages : Pour les Tempestes des Mers, <persName ref="#Adam">Adam</persName> Vrom, j'excellent Parcelles et Montagne, et pour les Animaux Seneydre. </p>
            <p> Dans le temps de ces Autheurs il n'y avoit en <placeName ref="#France">France</placeName> rien de comparable à eux en ces choses, et mesme fort peu d'excellens pour les Figures et Histoires : Environ ledit temps et un peu après, il y avoit en <placeName ref="#Italie">Italie</placeName> principalement à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>, plusieurs excellens Peintres en ces sortes d'Ouvrages, comme <persName ref="#PaulBril">Paul Bril</persName>, cydevant nommé, pour les Paisages, et Philippe Napolitain, et en suitte <persName ref="#CornelisVanPoelenburgh">Corneille Polembourg</persName>. Le Chevalier Maho, et le Gobe pour les Fruits et autres telles choses. Apresent il y en à un bon nombre de ce genre, et pareillement en ce pas, et en divers autres lieux de j'<placeName ref="#Europe">Europe</placeName>, dont je tairay les noms pour le sujet cy-devant dit. </p>
            <p> Et dautant que plusieurs des Peintres de tels Ouvrages, principalement ceux qui imitent des Vaisseaux et divers Ornemens d'or et d'argent, tant d'Orpheureries que de Broderies, expriment la plus part de ces choses, par des Couleurs couchées en divers endroits extremement espaisses et si fort de relief, que bien souvent elles le sont autant ou plus que le Naturel, j'y trouvé à propos de dire icy en passant quelque chose de mon Sentiment sur cela, le croy donc que cette maniere ne s'est <pb n="66"/> instituée, qu'à cause qu'il est difficile et plus long, d'exprimer par une Couleur couchée vement, les Esclats des Pierreries et des Metaux, et autres Corps polis et luisans que par icelle ; et qu'ayant ainsi appliqué des Couleurs esseuses et grasses, elles reçoivent fortement la lumière ou jour, ce qui fait un esclat approchant du Naturel, et par consequenGrand effet ; toutefois à le bien prendre il va quelque chose à dire sur cela, Premièrement es Tableaux d'Histoires, Car à tels il se rencontre que diverses Broderies lesquelles au Naturel ne sont souvent guère de relief, le sont autant ou plus au Tableau, et que les autres plus puissans Corps imitant ledit reliefou ronde bossen en ont aucun, Il y a aussi cecy de mauvais en tels Ouvrages, que quand la poussière et ordure vient à entrer dans ces concavitez de Couleurs, ils perdent la plus grande partie de leur effet, et ce qui est encore considerable c'est, que si vous venez à changer lesdits Tableaux de jour, ces esclats feront un tout contraire effet ; Toutefois cela n'empesche pas qu'on ne pratique plusieurs choses de la sorte, mais quant à moi je croy que ce deuroit estre de tels Corps à part. </p>
            <p> le reviendra donc à mon but en reiterant que les Praticiens de cet Art, et notamment ceux qui ont le don de faire d'invention ou d'après le Naturel, et qui se sont versez à voir et considerer les diverses manières ou ouvrages de ces Peintres, peuvent facilement en reconnoistre d'autres de ces meses, et <pb n="67"/> aussi en donner grande connoissance à ceux qui ne sont point praticiens, et qui ont amour, genie ou inclination à ce faire : C'est ce que j'ai eu intention de dire pour le present sur la distinction des Manieres ; Reste à deduire ou expliquer celles des Tableaux Originaux d'avec leurs Copies. </p>
         </div>
         <div>
            <head> CHAP. V. Touchant la distinction des Originaux d'avec leurs Copies. </head>
            <p> N Tableau Original peut estre compose de toutes sortes de Corps visibles de la Nature, ou du moins de la plus grande partie, soit que celui qui le peut avoir fait, les ait imiter après le Naturel, ou bien faits de son genie ou invention, tant à veue d'oeil, que par regle de Perspective : Ledit Tableau peut aussi n'estre compose que d'un seul desdits Corps ou Objets, et fait de l'une ou de j'autre de ces deux sortes de pratique, soit à veue d'oeil ou par regle. </p>
            <p> Sur chacun de ces Originaux il s'en peut faire diverses Copies, les unes par de plus excellens Copistes que les autres, et par ainsi meilleures j'une que j'autre, et pareillement des Copies sur ces premières, et ainsi successivement Copies sur Copies. </p>
            <p> Lors qu'un peintre est venu au point de faire quelques Ouvrages, aucunement raisonnables, d'après Nature ou d'invention il <pb n="68"/> luy est comme impossible, ou du moins ils trouve tres embarrassé et déplaisant, d'estre reduit ou obligé d'en Copier, à moins qu'ils soient bien plus excellens que les siens, ou qu'il ait affection de ce faire : Ce qu'estant, j'avove que ce qu'il sera sera sans comparaison meilleur que ce qu'un Copiste pourront faire, mais cela n'empeschera pas qu'il ne se trouve empesche en diverses rencontres dans j'operation, à cause de la contrainte. </p>
            <p> Tant plus le Naturel est beau, et bien proportionné, tant plus j'Ouvrage fait d'après icelui, doit estre excellent, estant fait par un bon Ouvrier, De mesme, dautant plus qu'un Tableau est excellent, dautant la Copie faite sur icelui doit estre excellente. </p>
            <p> Or comme le Peintre qui imite le Naturel, ne vient jamais à la mesme perfection d'icelui, ainsi le Copiste ne rend jamais sa Copie à la perfection de son Original. </p>
            <p> Ceux qui font leurs Ouvrages d'après le relief ou Natutel, et aussi par les regles, tachent de faire paroistre de relief le relief, tendre le tendre, dur le dur, molet le moles, et ainsi du reste. </p>
            <p> Ceux qui Copient lesdits Ouvrages, taschent bien d'en faire le mesme, mais comme le Naturel et relief est d'ordinaire de beaucoup plus parfait que j'Ouvrage fait sur icelui, de mesme j'Original est-il plus parfait et complet en ces choses que sa Copie. </p>
            <p> Celui qui a le don de faire d'invention, et qui a j'œil bon à distinguer la tendresse, <pb n="69"/> mollesse, et j'affoiblissement des profils, contours, ou extremitez tournans, et fuyans, de la masse des corps, et de leurs autres parties, principalement des ronds, et la main et le pinceau libre pour les executer ainsi, doit faire un plus grand effort, et en tirer quelque chose de meilleur que le Copiste, Et encore que ledit Copiste aye des pratiques mecaniques assez certaines, pour prendre sur son Originalle Trait ou contour de ces Corps ou Figures, il ne laisse pas bien souvent d'en corrompre une bonne partie, principalement lors qu'il tasche d'en peindre et perare les extremitez ou contours tournans, et en suitte les Eminences, Muscles et autres particularitez, Car une bonne partie de ce qui fait arrondir, tourner et fuir, ainsi ces contours, est assez difficile à bien pratiquer, dautant qu'il faut estre scavant et entendu en cette circonstance, et qu'il est rare qu'un Copiste en soit bien instruit, autrement il seroit en quelque sorte capable de faire d'invention, car en la plus part des Copies, au lieu que les corps imitans le relief doivent paroistre tels, ils sont comme s'ils avoient esté applatis ou mis en presse, et pour parler en terme comme s'ils estoient en un mesme plan. </p>
            <p> Lors qu'un Original est frais fait, il est plus facile de le bien Copier qu'estant vieil, principalement lors qu'on est obligé de faire en sorte, que les couleurs de la Copie qu'on en fera demeurent longtemps de la mesme force et couleur dudit Original ; Carlon con <pb n="70"/> noist bien mieux quelles couleurs sont entrées dans le frais fait, que dans j'autre. </p>
            <p> Outre la connoissance des Couleurs qu'il faut imiter, tant aux carnations, ou chairs et Draperies, qu'és Coloris des autres divers corps, il y a j'union ou beau messange desdites Couleurs, tant es places des lours, Teintes et deme Teintes, qu'és Ombres et Ombrages, et de plus que suivant leurs diverses parties, le tout soit bien alié, noyé, ou comme fondu ensemble, chacun en la place ou chaque chose doit s'estendre. </p>
            <p> Les Tableaux qui sont d'une manière finie, fort leschée et pennée, ainsi que plusieurs des vieux que lon voit, et où les poils ou cheveux des figures et autres telles choses deliées, se pourroient en quelque sorte conter et voir, d'autant que lesdits poils et autres parties d'iceux, sont faits avec la pointe du pinceau, semblent estre bien plus faciles à imiter, puis que la plupart des pinceaux ont pointe, et aussi que les Contours et tournans desdits Corps sont d'ordinaire en quelque sorte coupez et tranchez, mais ce que les Copistes trouvent difficiles parmy plusieurs autres choses, est de pouvoir estendre uniement, tendrement, et également, les Couleurs, principalement lors qu'il faut exprimer des lours sur les Eminences : Car quand ces choses sont ainsi couchées inegalement, il y paroist des taches blanchastres et grizastres, lesdites grizastres sont celles où il y a peu de Couleur, et les blanchastres où il y en a da <pb n="71"/> vantage ; ainsi lors qu'on voit ou remarque en tels Ouvrages de ces inégaliter et de la peine au maniment, application et norissement desdites Couleurs, lon en fait mauvais jugement ; De plus, les Copistes mesmes les bons, ont bien souvent grande peine de rencontrer le vray Colory ou Carnation des figures, principalement pour les Teints un peu delicats et d'une certaine blancheur qui se rencontre souvent aux belles femmes et enfans ; De sorte que j'en ay veu plusieurs Copies, qui sembloient plustost des Coloris de plastre ou croye, messée ou alliée d'un peu de rouge par quelques endroits, que non pas de la chair ; C'est pourquoi j'opinion de plusieurs Copistes, et mesme des Peintres Originaux, lesquels ne peuvent trouver de tels Coloris, est, que c'est le Temps qui leur a donné cette Teinte tant soit peu jaunastre, le say bien qu'il y a des Couleurs et des huiles, qui font que le Temps opere en quelque sorte sur icelles, mais neantmoins ceux qui ont les yeux un peu clairvoyans, discernent bien que cela n'est pas de la mesme Teinte, de celle desdits Originaux ; Et ce qui fait encore contre cette Opinion est, que lon voit des Ouvrages d'excellens Peintres Modernes, et tous frais faits, lesquels ont cette belle carnation, laquelle represente un Teint bien blanc et frais. </p>
            <p> Davantage, outre la forme, Trait ou Contour, des diverses parties, il y a encore une circonstance qui s'estend jusques à la fin de <pb n="72"/> j'Ouvrage, c'est la pratique et maniment du Pinceau pour les former, et de laquelle depend une bonne partie de la connoissance de ces choses. </p>
            <p> Les Ouvrages de Peinture qui sont faits d'une maniere libre ou franche, et en quelque sorte artistement touchée, et d'une grande union, et non traitée ou pratiquée à coups de pointe de pinceau, sont assez difficiles à imiter, en sorte qu'on ne connoisse en eux la peine qu'à eue le Copiste en les imitant ; De plus, il voit aussi en son Original, qu'un seul coup de pinceau a fait ce qu'il a bien peine de faire en cent, et qu'une partie de la cause vient, qu'il ne peut avoir aux occasions des pinceaux semblable à ceux dont lon s'est servy Car chacun sait et principalement ceux qui ont pratiqué ces choses, que celui qui fait un Tableau Original, ce sert d'ordinaire plusieurs fois des mesmes pinceaux, et quelquefois jusques à un point, que la plupart sont quasi usez et qu'il les trouve bien souvent meilleurs ayant servy qu'autrement, et mesme que plusieurs les ayant neufs, les coupent et vient par endroits, pour estre plus doux par les bouts et qu'ils ayent diverses pointes ou formes irregulieres, afin qu'ayans à faire plusieurs choses, comme des cheveux ou autres poils, faisant touffes, floquets, ou friseures, etc. Ils les puissent faire librement et coulemment, et avec moins de temps. </p>
            <p> Or ces choses ainsi executées, donnent bien du travail à celui qui les veut imiter, le <pb n="73"/> mesme est des autres menues parties, comme des touches ou coups de pinceau, qui forment celles qui composent une figure humaine ou animale, ainsi que les sourcils, yeux, nez, bouches, oreilles, mains, pieds, et autres telles parties, où il se rencontre d'exprimer entre des tournans et concavitez ou les ombres se cachent, et celles qui sont accompagnées de poils, Car elles se doivent representer artistement touchées, et de sorte que ce ne soit point par des coups de pinceau, dont le Contour de la touche d'iceluy paroisse tranché ou coupé net, comme est d'ordinaire celui d'un trait de plume, ou lors que lon veut imiter par la Peinture des corps ou objets faits de pierre, et principalement de celles qui sont tres dures : Car il y auroit bien de la difference entre un Tableau fait de blanc et noir, representant une figure humaine, et un autre d'une mesme figure de marbre, Car ledit marbre n'a point sa superficie si inreguliere, ny mesme ce qui est plus considerable, velue comme à le Naturel, car qu'un corps de femme ou autre figure humaine, soit tres poly et ny, cela n'empesche pas qu'il n'y ait sur la superficie une sorte de poil ou cotton, lequel aux bons yeux paroist tres sensiblement, et sur toutes tournans, et de plus es concavitez cydevant dites, à cause que des tournans venans à se joindre ensemble, lesdits poils se fourrent, et entrelassent les uns dans les autres, ainsi que feroit une bogue de Chastaigne à demy retournée, ou pour mieux me <pb n="74"/> faire entendre, comme cela se remarque sensiblement a diverses personnes peu curieuses, dans les narines, et es oreilles, et autres parties ordinairement cachées, et desquelles lors qu'on en vient au Colory, ceux qui sont d'un poil noir cette sorte de velu tient aussi de la mesme couleur, ceux qui sont blonds le mesme de couleur blonde, et aussi semblablement les roux, Ainsi lon peut juger que les corps qui sont faits de matières dures, comme des divers metaux et mineraux, quoire, corne, bois, et autres telles matières, n'ont pas de leur nature la superficie ainsi velue, et que de chacune d'elle les Contours des plus dures matières, paroissent à j'oeil plus tranchez ou coupez que les autres, Ainsi lorsque j'Ouvrage d'un peintre qui est imité sur des corps humains, soit vivans, soit morts, quoque Coloriez, paroissent tels, c'est manque d'avoir fait reflexion à ces choses, et qu'il faut pour bien faire que la chair paroisse chair, la pierre pierre, le bois bois, et ainsi semblablement toutes les autres matieres ; Or comme la plupart des Copistes n'ont pas fait toutes ses remarques, et mesme qu'il y en a qui ne se sont que tres peu adonnez à faire d'invention ou imiter le naturel, ils n'expriment pas bien ces choses, quoy qu'ils les voyent toutes faites sur la plupart de leurs Originaux ; Il se rencontre aussi que plusieurs qui Copient d'après le naturel ou de ressouvenir, ne scachans point ces particularitez, ne font pas faire tout j'effect desiré sur cela, leurs yeux <pb n="75"/> n'estans pas d'ordinaire si bons pour les bien discerner, le mesme font divers Copistes encore que leurs Originaux ou Patrons expriment bien en quelque façon ces choses, davantageil est comme impossible que j'Art puisse de tout point imiter la nature, le mesme arrive aux Copistes, laissant tousjours quantité de perfections à faire en leurs Copies, qui se trouvent en leurs Originaux, de façon que la plupart des Copies qu'on voit outre ce qui a este cy-devant dit, lon les reconnoist telles par cette dernière particularité, Car ces choses qui y doivent ainsi bien faire paroistre leur relief et tournant, et sembler bien perdues et messées ensemble dans une union et Couleur des airs qui les environnent, et le tout franchement fait, semblent plustost en quelque sorte plattes, et les Couleurs Teintes et Ombres distinctes et separées les unes des autres, comme des pièces de diverses Couleurs rapportées ou consues ensemble, et le tout semblant attaché au fonds, et finalement tout le reste du travail sentant sa peine et sveur, ou pour mieux dire son incertitude. Or ces choses ainsi mal executées paroissent dures, seiches et tranchées, et c'est ce qui arrive d'ordinaire aux copies, aux mauvaises davantage, et aux bonnes moins. </p>
            <p> Un bon Copiste se trouve aussi souvent tres empesche, de rencontrer des Huiles et des Couleurs qui puissent estant broyées et aliées ensemble, et en suitte appliquées, demeurer apres qu'elles sont seiches de la mes <pb n="76"/> me Couleur et Teinte que celles de son original, principalement quand il est vieil fait, et suis assuré qu'il y a peu de Copies et comme point du tout, qui puissent en presence de leur Original, passer aux yeux des Connoissans Praticiens pour autres que ce qu'elles sont </p>
            <p> Ceux qui se sont adonnez à la pratique de Peindre, et à telles particularitez, savent distinguer les Couleurs qui se sont mortes ou passées promptement, d'entre celles qui le sont dés long-temps. </p>
            <p> Pour ceux qui savent connoistre un Original, quoy qu'ils n'ayent jamais veu d'autres Ouvrages de celui qui l'aura fait, il est aisé à croire que la connoissance ne leur en peut venir que par la liberté de j'execution et les belles, parties qu'ils trouvent dans lesdits Ouvrages, ce qui leur fait conclure qu'il est fait d'invention ou d'apres Nature ; avec fermeté et scavoir, Ainsi on conclud aussi lors qu'on reconnoist un Ouvrage estre fait avec peine, et comme d'une main tremblante et incertaine, et à plusieurs autres choses, que c'est une Copie. </p>
            <p> Il y a des personnes qui manquant de meilleure connoissance pour remarquer toutes les particularitez cydevant dites, Examinent les fonds ou toilles sur lesquelles j'Ouvrage est fait, et par ceux veulent juger de leur Ancienneté, comme si un Peintre ne se pourroit pas servir d'un fonds ou toille d'un mauvais Tableau vieil, pour en peindre ou faire un dessus. </p>
            <pb n="77"/>
            <p> Mais pour moy je conclus par ce qui a este cydevant dit, que la plus belle connoissance est, d'estimer les Tableaux, Desseins, et Tailles-Douces, par la bonté qui est en eux, et non par la reputation de leur Autheur, en scachant ou reconnoissant en gros s'ils sont bien faits par regle, ou à veue d'œil, Et en destail, pourquoy telle chose est belle ou laide, Car de reiterer souvent quand on considere ces choses, qu'elles sont tres belles et admirables, et de plus y adjoustant de ces divers mots de j'Art, cela n'est rien dire d'assuré, Et d'autant que j'ay messé parmi ce que j'ai dit cydevant, plusieurs choses qui sembleroient estre inutiles à mon dessein, et qui pourroient avoir fait eschaper de la memoire quelque chose du principal ; el ay voulu reiterer icy par un abregé pour leur faire revenir. </p>
            <figure type="ornement"/>
         </div>
         <div>
            <pb n="78"/>
            <head> CHAP. VI. Recapitulation par abregé sur le sujet cydevant deduit de la connoissance des diverses manières de Peindre, et distinction des Originaux d'avec leurs Copies. </head>
            <p> Omme il a esté dit que plusieurs personnes ont le don de reconnoistre et discerner j'air des figures humaines de divers pains, et de plusieurs autres choses de leur sage, les unes des autres, le mesme peuvent-ils faire en quelque sorte des Ouvrages de la plupart des Peintres qui y habitent : Semblablement si lesdits Peintres, ont une maniere produite de leur invention, suivant le bon Goust ou autrement, j'on peut en ayant veu quelques eschantillons, en retenir ou avoir j'air ou l'idée empreinte dans j'imagination, pour à la rencontre ou occasion, en reconnoistre d'autres de la mesme main ; car plusieurs ont d'ordinaire outre le dessein, chacun leurs diverses manières, de Colorer, et d'appliquer leurs Couleurs, les uns tres uniment, quoy que nourries ou espaisse, les autres avec tres peu, et d'une manière qu'on nomme frottée ; D'autres ont Peint aussi en chargeant ou nourrissant de Couleur, et en j'appliquant plus irregulierement à coups de broisse ou de pinceau, et sur tout aux Orne <pb n="79"/> mens et autres telles choses, de sorte qu'il s'en voit, comme j'ai dit, où il y a de la couleur par endroits et plaques en relief ou saillies hors du Tableau de plus d'une ligne ; il s'en voit aussi dont le Colory, quoy que fait à mesme dessein est tres different les uns des autres. Ainsi par ce moyen il est aucunement facile à ceux qui ont la disposition et imagination pour se ressouvenir de la forme et manière de ces choses, de les distinguer ou discerner à j'occasion. Reste le plus difficile, qui est de reconnoistre les originaux d'avec leurs Copies. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Touchant la distinction des Originaux et Copies. </head>
            <p> Hacun sait, que des Ouvrages qui sont faits par d'Excellens Peintres, et selon leur Goust ou volonté, une bonne partie doit paroistre aux yeux de ceux qui les considerent, bien raisonnablement, librement, et franchement exécutée ; Et au contraire en ceux qui sont faits de sujettion ainsi que les Copies, lon y remarque j'incertitude, la peine et la sveur, qu'a eu leur Autheuren les faisant. </p>
            <p> Une grande partie de ceux qui pratiquent j'escriture, principalement les lurez Escrivains et plusieurs autres, savent au besoin juger des Originaux et Copies des Escritures et Signatures, encore qu'il est vray semblable que lon peut plus precisement contrefaire ou copier de telles choses, qu'un Tableau <pb n="80"/> de Peinture, qui est sans contredit bien plus compose ; Car les plumes ne varient pas de forme à comparaison des Pinceaux, ny j'ancre dans icelles à j'égal des Couleurs, Chacun sait que les grandes lettres et traits de j'escriture, sont beaucoup plus difficiles à bien contrefaire que la simple escriture, ou corps de lettre, ques uns il y faut grande liberté de main, et aux autres non ; La grandeur et forme desdites grandes lettres et traits dependent d'ordinaire de la volonté de ceux qui les font, le contraire est à ceux qui les veulent imiter, car ils se trouvent contraints et gesnez, et ainsi lon reconnoist que ce qu'ils en ont fait est d'ordinaire tremblant et corrompu en ses formes, en un mot il paroist fait, sans aucune certitude ou asseurance ; Et dautant plus lesdits traits et grandes lettres sont de forme grande, dautant plus sont-ils difficiles à bien imiter ou contrefaire. </p>
            <p> Le mesme est des Tableaux et Desseins, Car les corps qui les composent estans tresgrands, tant plus sont-ils difficiles à Copier, pareillement lors que la manière de les Peindre est franche et libre, à comparaison des Ouvrages en petit, et d'une Peinture ou maniere, penée et lechée. </p>
            <p> Il y a des manières de Peindre, où lon voit que la plus part des coups de pinceau, ont este en plusieurs endroits appliquez tout d'un coup et sans y retourner à diverses fois, et d'autres où il paroist tout le contraire, estant peintes, et repentes, retouchées, frot <pb n="81"/> tées, et refrottées, soit és manières paroissantes, croquées ou artistement touchées, soit en celles qui sont finies et tres achevées, bien qu'elles soient Originales. </p>
            <p> Il y a des Copies qui ne se peuvent guères remarquer telles, que par des Praticiens bien versez en cette connoissance, à cause qu'elles auront esté exécutées par de bons Copistes, et dans le mesme temps des Originaux fraischement achevez, et souvent sous la conduite de celui qui aura fait lesdits Originaux, et qui mesme les aura retouchez en divers endroits. </p>
            <p> Lorsque de telles Copies sont faites de fort longtemps, et qu'elles ont à diverses fois este frottées, nettoyées et vernies, et qu'on n'a point les Originaux presens ; le croy qu'un Excellent Peintre qui s'est adonné à cette recherche seroit beaucoup de les pouvoir reconnoistre telles, puis que c'est le plus grand effort qui se peut faire sur cette matière ; Ce n'est pas qu'en plusieurs de ces Copies retouchées, il ne soit assez facile de reconnoistre tels retouchemens, mais non aux Copies qui sont faites par des Peintres qui commencent d'estre capables de bien faire d'Invention ; Et quand lesdits retouchemens sont faits avec soin et finis, j'ay aussi ven divers Excellens Peintres, retoucher frischement sur des Copies faites chez eux d'après leurs Oeuvres, et si artistement par des coups comme à creu, ou à sec, qu'une personne tant soit peu versée en ces particularitez les auroit reconnus <pb n="82"/> d'abord, il y a aussi des Copies Modernes faites sur de tres vieux Originaux, où lon n'a point eu égard d'en rendre les Couleurs si passées ou ternies qu'elles paroissent, entr'autres les vertes, et les bleues, au contraire il paroist qu'on a tasche de les rendre ou faire paroistre telles qu'elles estoient, quand lesdits Originaux furent faits. Ainsi de telles il n'y a pas grande difficulté mesme aux Curieux non Praticiens ny connoissans à les reconnoistre, Scachant que lesdites Couleurs ne restent pas un si longtemps belles. </p>
            <p> D'autres ont tasche et taschent encore, de rendre leurs Couleurs toutes semblables à celles de leur Original, et ainsi faisant il arrive diverses choses qui les font remarquer facilement, et entr'autres celle-cy ; qu'en voulant ainsi imiter plusieurs diverses Couleurs ternies ou changées, elles ne restent pas longtemps de la sorte, ains au contraire la plus part paroissent peu après beaucoup plus mortes, desteintes, ou passées que celles de j'Original ; et ce qui est de mal ne changent pas d'ordinaire toutes par mesme degre ou proportion, au contraire les unes restent belles, et les autres laides, et bien souvent par taches ; Et pour preuve de cela, il n'y a qu'à remarquer à divers Tableaux qu'on a voulu racommoder, entr'autres à ceux qui se sont coupez, fendus et escaillez, tant ceux sur bois que sur toile, où il se voit qu'ayant voulu y remettre en tels endroits de la Couleur, d'abord elle y paroissoit convenable, mais <pb n="83"/> quelques jours et mois après, elle avoit tellement changé qu'on ne les pouvoit souffrir, laissant un repentir à ceux à qui ils appartenoient de j'avoir fait ou fait faire, ayant esté bien plus contens de les ravoir tous froissez et escaillez comme devant, que rajustez de la sorte. </p>
            <p> Ainsi lon peut juger, que tous les bons Praticiens qui se sont appliquez ou adonnez à esplucher toutes ces particularitez, peuvent estre les plus entendus à discerner toutes ces diverses manières, et distinctions d'Originaux et Copies, et de plus les bonnes d'avec les mauvaises, et aussi qu'il est facile de juger que c'est par le moyen de tels connoissans, que les Curieux non Praticiens, peuvent avoir este et estre instruits à faire la distinction de toutes ces diverses choses </p>
            <p> Venons maintenant à ce que j'ai eu intention de dire, touchant les Tailles Douces, </p>
            <figure type="ornement"/>
            <pb n="84"/>
            <figure type="ornement"/>
         </div>
         <div>
            <head> VII. CHAP. SUR LA DISTINCTION des Diverses manières des Stampes ou Tailles-Douces, tant des Originales que des Copies. </head>
            <p> Vand je commençay ce petit Traité, avois comme delibere de m'estendre sur j'explication des diverses manières des Stampes ou Tailles-Dolices tant au Burin qu'à j'eau forte, et mesme en Bois ; Mais ayant reconnu que cela est trop peu de chose à comparaison des Tableaux Peints, le me suis resolu de la faire courte, Toutefois avant qu'en dire aucune chose, il est de besoin d'estre averty qu'il faut faire distinction de ce que plusieurs Praticiens et Curieux nomment ordinairement bonnes Stampes. Ils estiment à j'exclusion des autres, celles dont le trait ou dessein est bon, ou qu'il est estimé tel, sans considerer ny faire cas de la beauté de la graveure ; de sorte qu'ils feront bien plus d'estime d'une Stampe mal gravée mesme à j'eau forte ou en bois, que d'une du plus beau burin qui se voye. </p>
            <p> Il y en a d'autres qui ayment et trouvent leur satisfaction en la beauté de la seule graveure sans s'arrester au dessein ; Mais pour les <pb n="85"/> vrais Curieux et connoissans, ils seroient bien contens que j'un et j'autre fust ensemble, Et dautant qu'une bonne partie des bouGraveurs ne se sont pas trouvez aux lieux, à j'occasion, et dans le temps de plusieurs grands Peintres et Desseignateurs, ils ont gravé sur les Oeuvres de divers autres beaucoup moins excellents ; Or cela n'empesche pas que plusieurs desdites Stampes ne soient tres necessaires ou profitables à quantité de personnes, principalement à ceux qui pratiquent la Graveure, afin de s'instruire sur icelles. Mais il est temps de suivre ce que j'ai proposé. </p>
            <p> Chacun sait où peut savoir, qu'il ne nous apparoist pas que ledit Art de la Graveure, tant sur le Cuiure que sur le Bois, pour en imprimer des Stampes, soit fort ancien. Car s'il en estoit autrement, les Anciens s'en seroient servis pour leurs escrits. </p>
            <p> Plusieurs tiennent, que j'origine ou commencement, ou crainte de s'abuser, la restauration de cet Art, n'est que vers j'année <date when="1490">1490</date>. et sur ce sujet je commencera à nommer les premiers qui j'ont mis ou remis en pratique, <placeName ref="#Israel">Israel</placeName>, Martin Schon ou le Tudesque, et quelques autres nommez par les Curieux, les Maistres au Chandelier, et pour leurs Stampes elles ont le nom de pièces de mauvais noir ou ancre, dautant qu'ils n'avoient pas encore la bonne maniere de la faire, ce qui se remarque en elles par j'huile qui a jauny le papier, y estant entrée après s'estre separée. <pb n="86"/> du noir faute d'avoir este cuite ou brussée. </p>
            <p> Dans j'<placeName ref="#Allemagne">Allemagne</placeName> vers j'année <date when="1510">1510</date>. estoir <persName ref="#AlbrechtDurer">Albert Durer</persName>, Disciple des deux cy-devant nommez, lequel a fait des Oeuvres, tant au burin qu'en bois, sur ces desseins, où il semble comme impossible de faire mieux, tant pour la netteté, finissement et travail dudit burin, que pour j'impression ; Et touchant les Stampes en bois, il a fait paroistre qu'il avoit une tres grande liberté et fermeté en la coupe d'icelui. Bref, je croy estre obligé de dire, que s'il eust esté touché pour le dessein et Peinture de ce bon goust cy-devant dit, on j'eust peu dire le nompareil, veu j'universalité de son esprit. Dans ce mesme temps estoit Lucas de Leyden, <persName ref="#HeinrichAldegrever">Aldegrave</persName>, et divers autres, Mais à cause que le grand nombre qui ont esté depuis, tous ne sont pas en haute reputation, le me contenterray d'en nommer parmy plusieurs quelques vos que les vrays connoissans tiennent pour tres excellens, tant de ceux qui ont grave d'après de belles choses, que des autres. </p>
            <p> Dans le temps de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> et Vrbin, il y avoit en <placeName ref="#Italie">Italie</placeName>
               <persName ref="#MarcantonioRaimondi">Marc Antoine</persName>, et <persName ref="#AgostinoVeneziano">Augustin Venitien</persName>, qui ont grave plusieurs Stampes tres bonnes d'après les Oeuvres de divers excellens Peintres, comme dudit <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> d'Vrbin, Ledit <persName ref="#MarcantonioRaimondi">Marc Antoine</persName> a tesmoigné par ses Oeuvres qu'il estoit fort exact imitateur de ses Originaux, mais non pas de rechercher une grande liberté de burin, et beauté en j'ordre et arrengement des hacheures, fortifie <pb n="87"/> ment et affoiblissement d'icelles, suivant le pres et le loin à l'égard du Tableau ou section, ains au contraire tout y paroist d'une mesme force, qui est à dire comme si tout estoit en un mesme plan, ainsi que cela ce peut voir aux pièces cydevant nommées. </p>
            <p> Pres de ce mesme temps et au mesme pays, qui estoit depuis <date when="1530">1530</date>. jusques en <date when="1560">1560</date>. il y a cu lule Bonnarone, Siluestre et <persName ref="#MarcoDente">Marc de Ravenne</persName> et autres, qui ont grave beaucoup d'ouvrages dudit <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> d'Vrbin, et en quelque sorte de la manière des deux cydevant nommez, mais non au point de j'excellence de celles dudit <persName ref="#MarcantonioRaimondi">Marc Antoine</persName>. </p>
            <p> Depuis eux outre divers autres, il y a eu les Mantovans, et des Stampes à j'eau forte, sur les Oeuvres du <persName ref="#Parmigianino">Parmesan</persName> et autres. </p>
            <p> Dans le mesme temps ou environ, il y a eu Martin Ruota, <persName ref="#PierreCorneille">Corneille</persName> Cort, j'un et j'autre tres excellents Graveurs, Ledit Ruota a grave entre plusieurs choses deux differens Jugemens, dont j'un est celui de <persName ref="#MichelAnge">Michel Ange</persName>, lesquels sont executez en tres petit. <persName ref="#PierreCorneille">Corneille</persName> Cort a tesmoigné par ces Oeuvres estre un des scavans Graveurs dont lon ait memoire, pour avoir montré par tout, estre tres ferme et resolu en j'execution de ses Ouvrages, Ilna pas exprimé non plus que ceux de cy-devat, les grands Esloignemens par affoiblissemens, Mais pour ce qui est des corps à part, je les trouve paroistre ou exprimer davantage le relief ; La plupart de ces plus belles Oeuvres ont esté faites d'après les Tableaux et Des <pb n="88"/> seins de Frederic Zucre, et une ou deux de <persName ref="#Raphael">Raphael d'Urbin</persName>, Apres nous en avons eu plusieurs, entre autres <persName ref="#AgostinoBusti">Augustin</persName> Carrache, <persName ref="#CherubinoAlberti">Cherubin Albert</persName>, le Villamene, puis quelque nombre d'années apres iceux, un bon nombre d'excellens, <persName ref="#CherubinoAlberti">Cherubin Albert</persName> a eu aussi bien que d'autres, plus de talent au dessein, qu'à la netteté et égalité des hacheures, Il a grave avec grand Art plusieurs pieces sur les Oeuvres de <persName ref="#Polydore">Polidore</persName>, de <persName ref="#Caravage">Carravage</persName>, <persName ref="#AgostinoBusti">Augustin</persName> Carrace, estoit aussi extremement scavant, et mesme avoit une tres belle conduite de hacheure ; sa maniere approchant aucunement de celle de <persName ref="#PierreCorneille">Corneille</persName> Cort, toutefois plus tendre et ageable, comme cela ce peut voir en diverses pièces, et entre autres celle d'un Ence qui emporte son pere, laquelle est de j'invention du Barroche, Le Villamene a eu à mon sens une grande égalité d'acheures, liberté, franchise et nettete au maniment du burin, et grand agreement, Et aussi un tres bon dessein entre plusieurs de ces beaux Ouvrages, il se voit une piece de j'invention de Paul Veronnere, d'une presentation de <persName ref="#Jesus">Jesus Christ</persName> au Temple. Or suffit de ce nombre pour j'<placeName ref="#Italie">Italie</placeName>, reste a deduire quelques-uns de ceux d'<placeName ref="#Allemagne">Allemagne</placeName>, <placeName ref="#PaysBas">Païs-bas</placeName> et <placeName ref="#Flandres">Flandre</placeName>. </p>
            <p> Dans j'<placeName ref="#Allemagne">Allemagne</placeName> du temps de j'<persName ref="#RodolpheII">Empereur Rodolphe</persName>, il y a eu des <persName ref="#Sadeler">Sadelers</persName>, Gille, Jean, et <persName ref="#Raphael">Raphael</persName>, tous trois bons Graveurs, lesquels ont fait de si beaux Ouvrages, qu'il reste un regret en les voyans, qu'ils n'ayent esté du temps de <persName ref="#Raphael">Raphael d'Urbin</persName>, car ils estoient à <pb n="89"/> mon sens, tres capables de copier ou imiter ponctuellement toutes sortes de manières, et d'exprimer es Tableaux la plupart des tendresses du Colory, et aussi avec grande justesse et Art, les testes, pieds, mains, et autres petites parties qui y sont comprises, tesmoins de Jean et de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> en ce qu'ils ont executé d'après M. de Vos, <persName ref="#JacopoBassano">le Bassan</persName> et autres, Et notamment de Gille, par un très-grand nombre de beaux Portraits, ensemble deux ou trois grandes pieces double fueille, j'une d'une descente de Croix de j'invention du Barroche, et j'autre d'une flagellation de <persName ref="#Jesus">Jesus Christ</persName> du Dessein de <persName ref="#Joseph">Joseph</persName> Pin, et quantité d'autres, lesquelles on peut dire estre merveilleusement bien grave, et avec grande netteté, jugement et Art. </p>
            <p> Un peu après a paru Arman <persName ref="#JanHarmenszMuller">Muler</persName>, qui a fait paroistre une grande hardiesse, fermeté et liberté de burin, Et aussi Henry <persName ref="#HendrickGoltzius">Goltius</persName>, qui merite d'estre tres estimé, faisant de son burin une grande partie de ce qu'il vouloit, et selon diverses manières, Après lui, et dans le mesme temps estoit j'excellent Sanredam, puis le digne Suaneburg, dont plusieurs de ses Ouvrages me ravissent, par la grande netteté, tendresse et belle conduite des hacheures qui s'y voyent, notamment en quelques Stampes qu'il a faites sur les Desseins de Bloemard, et de <persName ref="#PeterPaulRubens">Rubens</persName>. Il y en a eu et y en a encores en <placeName ref="#Italie">Italie</placeName>, <placeName ref="#Flandres">Flandre</placeName>, <placeName ref="#Hollande">Hollande</placeName>, et sur tout à present en cette ville, un grand nombre de tres Excellens, et souhaiterois bien que <pb n="90"/> j'envie leur prist, de graver d'après les belles Oeuvres de <persName ref="#Raphael">Raphael</persName> d'Vrbin, <persName ref="#NicolasPoussin">le Poussin</persName>, et de tels Excellents Peintres du mesme Goust. </p>
            <p> Pour ledit Art de la Graveure, il ne doit estre assujetty ainsi que celui de la Peinture, à n'avoir point de maniere, dautant que les oeuvres d'icelui, peuvent quoy qu'elles tendent à une mesme fin, estre faites de diverses sortes, et par exemple, lon sait que chaque Graveur peut conduire ou mener des hacheures de divers sens, et en plus grand nombre qu'un autre, car j'un exprimera son ouvrage par une taille ou hacheure seule, en grossissant les traits plus ou moins selon la necessité ; j'autre fera le mesme par deux hacheures j'une sur j'autre ; Un autre fera la mesme chose par un grand nombre, et mesme y adjoustant en divers endroits, de petits traits, et des points, pour attendrir, noyer ou perdre ensemble, les Ombres, Teintes et demies Teintes, et finalement d'autres executeront ces mesmes choses par petites hacheures ou traits, et par un nombre de poinctillemens messez parmy, et bien souvent le tout par plusieurs points, gros et menis, pressez et essargis, selon j'occasion : Or ces choses estant bien executées, il est assuré qu'elles arrive ront à une mesme fin, qui est de bien exprimer la forme des corps et partie contenues en leur Original. </p>
            <p> Bien est il vray, et il en faut demeurer d'accord, qu'il y a quelques unes de ces diverses manières, lesquelles semblent avoir plus d'ad <pb n="91"/> vantage à bien faire leur effet que d'autres, et sur tout celles qui sont tres finies, toutefois c'est souvent selon la capacité du Graveur, Car il y a tel qui rendra son Ouvrage plus correct et complet par une seule hacheure, qu'un autre par un grand nombre ; suffit donc de dire qu'il n'importe de quelle maniere, pourveu qu'elle face bien j'effect qu'elle doit. </p>
            <p> Et dautant que plusieurs personnes ont voulu mespriser celles qui sont faites par une seule hacheure, je ne feindrai pas de dire qu'ils n'ont pas en cela toute la raison qu'ils croyent, et si bien ils en ont veu quelques pieces faites avec negligence, cela n'empesche pas qu'on ne puisse faire des oeuvres merveilleuses par celse, et extremement agréables à j'oeil et tendres, et encore que j'oposition du pur noir au blanc, donne une forte sensation à j'œil, ce n'est pas là où gist le fonds de cet Art ; Car il arrive souvent qu'il faut faire en sorte d'exprimer une bonne partie des Couleurs du Tableau par leur brun plus ou moins, selon que ledit Art de la Graveure le pourra permettre. </p>
            <p> Il convient aussi suivant j'intention de quelques Autheurs, de ne s'attacher ny assujettir a aucune desdites Couleurs, en supposant que ce qu'on imite ne soit qu'un blanc et noir, ou pour mieux dire un gris et blanc, Car il est tres constant, principalement pour les Corps exposez dans le grand jour, comme pourroient estre des Figures de Marbre blanc ou de plastre, que leurs ombres ne paroistroient pas noires, mais au contraire gri <pb n="92"/> sastres : C'est pourquoi je trouve qu'alors qu'en de telles Stampes ainsi sans sujettion de Couleurs, les Ombres sont si noires, elles font mauvais effet à j'oeil, à cause que le blanc du papier paroist trop creu pour les Ombres, où lesdites Ombres pour iceluy : Cecy soit dit comme en passant sans mestendre davantage sur de telles particularitez, puis mesme que mon principal dessein n'est pas d'en dire aucune chose, mais bien d'y adjousten, que outre divers Graveurs à j'eau forte nous en avons en un par cy-devant nommé I. Callot de Nancy, lequel a fait de si excellentes ouvres, sur tout en petit, qui estoit son principal talent, qu'aucun d'avant ny d'après luy jusques à present, n'a encore mieux fait; Cecy soit dit en sa memoire, puis qu'en ce genre d'ouvrage il a esté presque au delà de ce que j'esprit de j'homme pouvoit espérer, et qu'il est en partie la cause que nous ayons à present ici, et en divers autres lieux, de tresexcellens hommes en cet Art. </p>
            <p> Et touchant la distinction des Copies de toutes les Stampes Originales, il faut avover qu'elles sont bien plus faciles à bien imiter ou copier, que les Tableaux, quand ce ne seroit qu'à cause que les traits ou hacheures des unes et des autres se sont faites et se font, par des Outils nonmez Burins, qui sont tous en quelque sorte de pareille forme, et que pour faire un trait ou hacheure grosse et deliée, il n'y a qu'à plus ou moins faire entrer ou enfoncer dans le Curure lesdits Burins, qui est quasi la mesme excellens hommes en cet Art. <pb n="93"/> chose que d'imiter une escriture. </p>
            <p> De plus j'Impression ou la manière d'imprimer j'une et j'autre desdites Planches, est toute semblable, il n'y a que la Graveure à j'eau forte, laquelle peut estre plus difficile à imiter, à cause que tous les Cuiures sur quoy lon grave sont ordinairement de differente nature ; j'un plus mol ou doux, et j'autre plus aigre ou dur, Pareillement les eaux fortes de differente, qualité force ou foiblesse, Mais ayant cydevant fait un ample Traité de ladite manière de Graver à j'eau forte, et du moyen d'en bien imprimer les Planches, je n'en diray rien davantage icy. </p>
            <p> Pour celle en bois, elle se peut tres bien copier, à cause qu'il ne faut qu'estre soigneux et exact d'espargner bien les hacheures, et de couper net le bois, qui est à dire vuider bien nettement et sans bavocheures ce qui est blanc, en espargnant bien les hacheures rondement et droitement y donnant avec jugement et adresse, les hauteurs et abbaissemens necessaires, afin que les essences qui sont d'ordinaire les grosses hacheures, impriment fermement, et au contraire celles qui sont abbaissées impriment foiblement. </p>
            <p> Toutefois il arrive de toutes ces choses quasi le mesme qu'aux Tableaux, qui est que tant bien soient-elles Copiées, les Copistes n'estans point capables de Desseigner d'invention, ou du moins de Graver après des Tableaux ou Desseins laver, où par consequent les hacheures ne sont pas exprimées, <pb n="94"/> uent bien, qu'il y a une petite descente de Croix d'Annibal Carrace, laquelle a este gravée sur un Cuiure tellement pailleux ou gerceux, que tout le haut d'icelle, qui ne represente que j'air où le Ciel et quelque partie du bas de la Croix, vient tellement sale et brouillée sur le papier, qu'il est du tout impossible de pouvoir rencontrer un Cuiure pareil, Ainsi par cette seule particularité, et sans avoir aucune connoissance de la pratique de j'Art, lon peut aisement reconnoistre j'Original d'avec la Copie, le say bien qu'un Graveur pourroit et avec dessein, imiter par la Graveure toutes ces rayes, pailles, et trous, mais cela ne se pratique pas, et en plusieurs telles rencontres il est comme impossible de ce faire : Toutefois les scavants Graveurs, qui se sont adonnez à la distinction de ces choses, ne fondent pas leurs connoissances sur de telles particularitez. </p>
            <p> le diray encore avant de finir, qu'il y a aussi bien que des Peintres et Curieux, des Graveurs qui ont connoissance de ces choses, et d'autres qui n'en ont point, et pareillement des Curieux, tesmoins ceux qui le sont de diverses petites Tales Douces, dont les hacheures si pressées, paroissent aux yeux les unes dans les autres, ausquelles on a donné le nom de pieces fines, parmi les Marchands de Stampes et tels Curieux peu connoissans, Il y a aussi un grand nombre d'autres Curieux, qui savent bien distinguer les bonnes d'avec les mauvaises, et si ce n'est pas en <pb n="95"/> toutes, par une veritable connoissance ce sera suivant les moyens ci-devant dits. </p>
            <p> Il y a aussi une chose à discerner ou remarquer ausdites Stampes, principalement és suivant les moyens ci-devant dits. Originales, c'est lors que les Planches estant vices à force d'Imprimer, on vient à les retoucher, qui est à dire rentrer avec le Burin dans la plus part de ses traits ou hacheures, principalement en celles qui ne sont plus capables de contenir en eux le noir, pour s'imprimer ou s'attacher sur le papier : Or sur cela il est aisé en quelque sorte de croire qu'une personne en peut remarquer quelque chose, puis qu'il est tres difficile qu'un Copiste puisse faire rentrer son Burin si également dans ces premiers traits, qu'il ne s'y voye du trop en des endroits, et du peu en d'autres, et ainsi ayant une fois veu j'Originale, noire et bien imprimée, et en suitte la mesme grise ou blanchastre quoque bien imprimée, qu'il ne face la distinction de la retouchée. Or sur ces circon stances de noire, et grise et bien imprimée, et aussi retouchée, j'ay trouvé à propos pour ceux qui ne sont versez en ces choses, d'en dire deux mots. </p>
            <p> Ceux qui sont tres-Curieux desdites bonnes Stampes, font estat des premières impressions, qui est lors que les traits ou hacheures qui les composent impriment bien noir et bien net, et que le fond du papieren est bien blanc. </p>
            <p> Les impressions qui proviennent ainsi que <pb n="96"/> j'ai dit d'une Planche qui a beaucoup imprimé, paroissent grises et peu fournies de noir, principalement celles gravées au burin, et lors qu'on leur donne plus de charge par la Presse, on leur fait rendre plus de noir, mais le mal est que lesdites hacheures ne paroissent plus si nettes sur le papier, ains au contraire escaretouchées elles sont beaucoup moins estimées, puis les Copies encore moins, chacune suivant qu'elles sont, plus ou moins mal Copiées. </p>
            <p> j'avois oublié de dire, qu'on voit un grand nombre de Batailles, Chasses, et autres telles choses, desseignées et gravées à j'eau forte par <persName ref="#AntonioTempesta">Antoine Tempeste</persName>, lesquelles sont excellentes, sur tout en j'invention, disposition et chées et comme maculées : Mais pour les expression d'icelles ; Mais pour la netteté de la Graveure elle n'y est pas grande. Il estoit à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName> du temps de Villamene. </p>
            <p> Reste pour corre ce Traité de parler du choix des Sujets et du chemin que doit tenir celui qui desire s'avancer promptement et facilement à bien Portraire. </p>
            <figure type="ornement"/>
            <pb n="97"/>
            <figure type="ornement"/>
         </div>
         <div>
            <head> CHAP. VIII. TOUCHANT LE CHOIX des Sujets et du chemin pour arriver facilement et promptement à bien Portraire. </head>
            <p> On sentiment est que de tous nos Arts, il n'y en a aucun plus composé et industrieux que celui à qui on a donné le nom de Pourtraicture et Peinture, et que ceux qui se veulent rendre en quelque sorte parfaits en la pratique d'iceluy, doivent avoir j'esprit bien universel, j'imagination forte, j'oeil bon à discerner la forme des Objets en toutes leurs circonstances, et la main libre, pour se la rendre ouvrière et exercée en la pratique d'icelu ; et de plus avoir connoissance des mesures d'une grande partie des divers corps visibles de la nature, ou du moins de savoir prendre lesdites mesures au besoin, </p>
            <p> Et c'est ce qui a fait, que diverses personnes ont dit et escrit, qu'il falloit qu'un Excellent Peintre eut connoissance de tous les autres Arts, puis que le sien doit representer universellement tout ce qui se peut rencontrer de visible à j'oeil humain. </p>
            <p> j'avois eu envie de ne repeter point ce qui est contenu aux trois ou quatre articles sui <pb n="98"/> nans, puis qu'il a este dit au commencement de ce Traite, Mais ayant dessein d'expliquer en gros j'ordre que peuvent tenir ceux qui desirent apprendre la pratique de cet Art, je me suis trouvé obligé de le reiterer pour en rafraischir la memoire. </p>
            <p> L'effect donc que cet Art doit produire est, de si bien representer ou copier sur une surface platte, soit mur, bois, toile, cuiure, ou autre matiere, tous les Corps visibles de la Nature, que cette representation face avoir la mesme sensation ou vision à j'oeil de ceux qui la regarderont, que seroit lesdits corps s'ils y estoient ainsi presens ou exposez devant luy: Or cette surface plate, de telle matière et en quelque situation qu'elle soit est communement nommée TABLEAV. </p>
            <p> Il y a ainsi que j'ai dit, deux moyens usitez de representer la plus grande partie de ces corps sur cette surface platte ou Tableau, j'un est, qu'ayant tous lesdits corps ou partie d'iceux devant j'œil, ou bien leur forme ou celle des autres qu'on peut avoir empreinte dans j'imagination, de les Desseigner et Peindre simplement comme à veue d'œil, sans aucunement s'y servir de regle ny de compas, et par ce moyen amener son ouvrage à quelque sorte de perfection ; Or cette maniere est la plus communement pratiquée par les moins scavans, en la raison fondamentale de cet Art, dautant qu'elle ne sauroit que par hazard faire produire à j'ouvrage j'effect que j'oeil en peut desirer, principalement <pb n="99"/> pour les Tableaux historiez et composez de differents corps, comme Figures, Bastimens, Meubles, et plusieurs autres. </p>
            <p> Le second est, de savoir la mesure de toutes les parties des corps qu'on desire representer sur cette surface, et de la situation des mesmes parties, et de j'oeil du regardant, ensemble des lours, Ombres, et Ombrages, et en suitte trouver aussi par raison, la place et proportion des fortes et foibles Touches, Teintes ou Couleurs claires et brunes, ou comme on parle ordinairement, celle de la diminution des lours et Ombres, suivant qu'elles sont prés ou loin du Tableau dans le Naturel. </p>
            <p> Or cette manière ou second moyen est le plus certain, pour arriver à faire ainsi que ay dit, que j'oeil reçoive la mesme sensation ou vision en regardant le Tableau, qu'il feroit en regardant lesdits corps ou objets naturels. </p>
            <p> Il y a plusieurs causes qui ont fait que cette dernière manieren a pas esté si generalement pratiquée, entr'autres celle, cy, qui est qu'on n'en a pas eu tousjours les regles expliquées familierement, au contraire tresembarrassées, ce qui faisoit souvent qu's occasions et sujettions, la pratique alloit à j'impossible, et de plus estoient incomplettes n'y ayant rien d'expliqué de la raison des forces et foiblesses des Teintes et Couleurs cy-devant dites, desquelles on n'avoit point esent en public avant le Traité de Perspective <pb n="100"/> que j'en ay fait, où toutes ces choses sont amplement descrites et expliquées : Bres il n'y a aucun moyen asseure de bien faire la representation, Portrait, ou Peinture d'un quelconque corps, que par j'intelligence de la regle qu'on nomme ordinairement la PERSPECTIVE, laquelle est à present reduite à une telle facilité, que plusieurs Peintres et autres, et moy pareillement, j'avons apprise en moins de deux heures, et aussi tost mise en pratique, en ayant j'obligation à son Autheur, duquel j'ay le bien d'estre connu et aimé, nommé <persName ref="#GirardDesargues">Desargues</persName>, de la ville de <placeName ref="#Lyon">Lion</placeName>, tenu pour un tres excellent Esprit et grand Geometre. </p>
            <p> Mais encore que ladite regle de Perspective, soit la Baze ou pour mieux dire l'ame de la Pourtraiture et Peinture, cela n'empesche pas qu'il n'y ait plusieurs particularitez qui servent tres fort à perfectionner les ouvrages de cet Art, neantmoins avant qu'en faire quelque denombrement du moins en gros, je tascheray de m'expliquer icy de suitte des commencemens que je trouverois à propos de prendre pour en commencer la pratique, carde les vouloir traitter à fonds et par le menu, cela meriteroit qu'on en fist un bien gros Volume, et non pas qu'on j'adjoustast ainsi sur la fin d'un discours, qui n'est qu'une petite parcelle ou particularité, de j'effet et production d'iceluy. </p>
            <p> j'avois fait il y a quelques années un discours manuscrit assez ample sur cela, que je <pb n="101"/> n'ay desire mettre en lumière avant qu'en avoir dit quelque chose en gros, pour voir si j'esbauche de cet Ouvrage seroit en quelque sorte approuvé. </p>
            <p> POUR cet effet je dis, qu'il faut d'abord et principalement en jeunesse, s'exercer j'oeil et la Main, Leil à bien distinguer la forme des corps, leurs Couleurs, lours, Ombres, et Ombrages, et autres dependances d'iceux, la Mai, à se la rendre libre, praticienne, et ouvrière, tant à Desseigner qu'à Peindre. </p>
            <p> Ayant ainsi exercé ces deux parties, il faut apprendre quelque chose de la Geometrie pratique, et j'usage de mesurer ce qui se peut des Corps visibles de la Nature, comme des Humains, Animaux, Bastimens, Meubles, et autres semblables ; Ensemble les Espaces d'entre ceux suivant leurs differentes positions ; En un mot en pouvoir representer ce qu'on nomme le Geometral, scavoir le Plan ou Assiette, le Profil, et L'Eslevation par Figure, ou par un simple Deus, Et afin qu'on ne croye cela trop difficile, j'aduertis que c'est ce que la plus part des Compagnons, Charpentiers, Massons, Menuissiers, et autres tels Artisans scavent faire, et ce qui peut estre expliqué par plusieurs qui enseignent les Mathematiques. </p>
            <p> Or cette pratique du Geometral bien entendue, donne le moyen de mettre en Perpective tous les corps dont lon peut avoir ou scavoir la mesure, sans aucune difficulté ny peine, dautant que la regle de pratiquer la <pb n="102"/> Perspective, n'est differente en aucune façon de celle du Geometral. </p>
            <p> Je ne m'estendra donc point d'escrire ny enseigner icy, aucune desdites pratiques, puis qu'il y en a au jour des Traittez tres amples: et encore qu'il semble à le bien prendre, qu'il suffiroit à un Peintre afin de passer pour savant en son Art, de savoir si bien representer dans ses Tableaux toutes les choses visibles de la Nature, qu'elles fissent les meses effects à j'œil cy-devant dits, pource qu'y ayant des Gousts ou Affectations de manières, de j'air et proportion des Figures, de leurs Habits ou Draperies, et suivant les divers pais et modes, ensemble les Passages, Bastimens, Meubles, et autre chose d'usage, il n'y auroit qu'à j'aduertir de ces distinctions; toutefois lon voit que plusieurs Peintres qui ont eu reputation de les bien executer ainsi, n'estans pas aduertis des erreurs qu'ils faisoient, ces manquemens ont esté la cause du mespris de beaucoup de leurs Ouvrages, et pour m'expliquer mieux sur cela, le dis que tout ainsi qu'on reconnoist par j'air du Visage, les diverses Nations les unes des autres, ensemble leurs Formes de Vestemens, et autres choses de service, lon peut pareillement distinguer les Peintures ou Tableaux qui les representent, et qu'un peintre seroit mal de se servir d'un Modelle ou Original Anglois, ou Suedois, pour representer un Espagnol, on Italien, et aussi le mesme d'un Bastiment Gotique, pour un des anciens <pb n="103"/> Grecs, et de plusieurs autres diverses choses de leur usage ; Neantmoins cela n'a esté et n'est encore que trop pratiqué par plusieurs Peintres de divers pais, ainsi que j'ai dit, quoy qu'ils ayent acquis grande reputation; Et il se voit des Tableaux representans diverses Histoires anciennes, tant veritables que fabuleuses, comme par exemple d'une Nativité, Adoration, et autres du vieil Testament, où lon reconnoist que lesdites Figures ont de j'air des Flamands et Flamandes, d'autres de Venitiens et Venitiennes, François et Françoises, etc. et de plusieurs parties de leurs habillemens et autres choses de j'usage de leurs pais ; et la cause de cela est, à mon advis, qu'ils se sont servis pour modelles des Figures dulieu de leur demeure ; Cen est pas que la plus parti ayent tasche en les faisant de les desguiser, mais non jusques au point qu'on ne les reconnoisse encore en tenir beaucoup de j'air. </p>
            <p> Or pour eviter ces choses, en cas qu'on voulut que chaque figure et autres corps qui servent à ordonner et former les divers Tableaux fussent executez ponctuellement selon leur naturel, si c'estoient Histoires tres anciennes, comme celles du Vieil Testament, il faudroit rechercher soigneusement les bons livres qui trattent de ces choses, et ainsi le mesme de j'antiquité, comme des Juifs, Grecs et Latins, et en suitte des autres Nations qui ont esté et sont encore à present, De sorte que voulant representer dans un Ta <pb n="104"/> bleau l'une d'icelles en particulier, ou plusieurs ensemble, chacune fust traitée en sa verité, tant comme j'ai dit en j'air des figures humaines, qu'en leur geste et autres actions dependantes d'icelles, et en leurs vestemens ou draperies, puis en quelque sorte en la forme des terres et lieux, où est leur habitation, et aussi des utensiles de leur usage ; Car par ce moyen chaque chose representeroit ainsi le vray : Mais d'autant que tout ceci ne suffit pas encore entierement a former un Tableau qui soit ce que les tres scavans tiennent pour excellent, qui se nomme à present parmi eux la bonne maniere, autrement le bon ou grand Goust, à cause que de tous ces corps visibles de la nature, il y en a en divers pais dont la proportion et air, est plus agréable à j'oeil de quelques personnes qu'à celui d'autres, tant des figures humaines que des bestiaux, et partie de la terre, et en suitte des Ouvrages faits par j'industrie des hommes, comme les bastimens, et divers autres, à cette occasion il est à propos de savoir faire cette distinction, afin de se servir au besoin de ce qu'on peut nommer beau. </p>
            <p> Reste la dernière et plus difficile chose à acquerir que doit savoir un Peintre outre ce que dessus, c'est de faire en sorte qu'alors qu'il a entrepris de representer une Histoire tellement ancienne, qu'on ne puisse avoir memoire, ny vestige quelconque des formes d'habillemens, bastimens et autres particularitez, d'en inventer, lesquelles soient entière <pb n="105"/> ment differentes de celles dont on peut avoir connoissance, ainsi que je j'ay expliqué au commencement de ce traité en la huic et neusième page par la comparaison des Historiens et Poëtes, d'avec les Peintres. </p>
            <p> Or sur cela je dis, que je n'ay encore veu aucun Traité particulier ny public, qui prescrive une proportion determinée des figures et autres telles choses, non plus que du choix des plus beaux Ornemens, bastimens, etc. Mais bien quelques gousts et opinions, ainsi qu'à fait <persName ref="#AlbrechtDurer">Albert Durer</persName>, <persName ref="#JeanCousin">Jean Cousin</persName> et quelques autres sur la proportion du corps humain. </p>
            <p> Cela n'a pas empesché que divers Excellents esprits n'ayent fait effort chacun en particulier, d'en faire quelque recherche sur les fragmens de diverses figures et bastimens faits par des anciens Sculpteurs, et Architectes, comme entre autres pour les figures humaines, de j'<persName ref="#Hercule">Hercule</persName> de Farnese, et du <persName ref="#Commode">Commode</persName> pour des hommes forts, et du Gadiateur pour un Luiteur : de j'<persName ref="#Apollon">Apolon</persName>, du Meleager, du Lantin, pour des Jeunes hommes : pour des Vieillards, des fleuves du il, <placeName ref="#Tibre">Tibre</placeName>, et le <persName ref="#Laocoon">Laocoon</persName> : pour des femmes, de la <persName ref="#Venus">Venus</persName> de Medicis, Flora, et <persName ref="#Cleopatre">Cleopatre</persName>, et quantité d'autres belles figures tres estimées, et dont de la plus grande partie nous en avons des bronzes et des plastres, par le moyen des creux ou moulles qui ont esté faits sur les Originaux qui sont à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName>. </p>
            <p> Outre ces choses, ils se servent aussi des di <pb n="106"/> vers beaux bas reliefs ou demyes bosses Antiques, lesquels outre leurs belles proportions donnent de grandes lumières pour j'Histoire, soit veritable soit fabuleuse par leurs vestemens tant composez qu'autres, et de plusieurs utensiles de divers services. </p>
            <p> Le mesme des bastimens et beaux Edifices, Ornez des Ordres de Colomnes, et de quantité d'autres Ouvrages des anciens Grecs et Romains. </p>
            <p> Ainsi à present plusieurs Peintres font la mesme chose, et se rendent tres excellens par cette estude, et par la lecture des bons lures qui trattent de plusieurs particularitez de j'antiquité, C'est pourquoy outre diverses qualiter et connoissances dont doivent estre dovez ceux qui desirent pratiquer à ce point, ce noble Art de Pourtraiture et Peinture, celle-ci en est une assez necessaire ; d'avoir j'esprit propre pour la lecture, afin de bien entendre et distinguer dans icelles, les choses qui peuvent servir à ses entreprises. </p>
            <p> Et d'autant que par la corruption des temps, plusieurs se sont adonnez à la pratique de cet Art, sans savoir s'ils en estoient capables, soit de leur propre vouloir, soit de celui de leurs Superieurs, j'ay creu necessaire d'aduertir que si fortuitement un de cent rencontre par cette voye, c'est comme par miracle, c'est pourquoy nul ne se deuroit porter ny porter aucun à apprendre cet Art, à moins de se resoudre de n'estre que Copiste des Corps visibles de la nature ou de partie d'iceux, qu'il ne <pb n="107"/> sceust assez bien escrire et lire, et sur tout ce qui est de principal, avoir donné lieu en luy monstrant diverses Tailles-Douces et Desseins, de juger par la description qu'il en fera, qu'il en a conçeu la forme, la situation et disposition ; Car j'ay veu et connu de la jeunesse et autres assez advancez en aage, lesquels avoient les yeux et le jugement si peu duit à discerner ces choses, que quelques-uns m'ont autres fois demandé, en regardant une Stampe on Taille-Douce, laquelle representoit diverses figures vestues à nostre mode, comme de la Noblesse d'un et d'autre sexe, si c'estoit un paisage, ne pouvant pas mesme trouver le sens ou la veritable position requise, pour les considerer, Or je trouve que ceux qui ont les yeux et le jugement de la sorte, ne sont guère propre a apprendre j'Art de la Pourtraiture et Peinture, ny mesme avoir connoissance des choses cydevant dites, sur lesdites manières et Originaux. </p>
            <p> Il n'y a personne qui aye desir d'apprendre quelque Art ou Science, qui ne fust bien aise de trouver quelqu'un qui y soit tres expert et entendu afin de se faire instruire. </p>
            <p> De mesme celui qui veut enseigner, doit ce me semble examiner si le disciple a disposition et inclination à connoistre ces choses et à les apprendre, et d'autant que je suis promptement venu à conclure la fin de la pratique de cet Art par ce discours, je mettray ich de suite en abregé j'ordre ou chemin que <pb n="108"/> doit tenir celui qui desire y commencer, ne donnant ce que j'en ay cydevant dit, que pour une preparation ou aduertissement, lors qu'on est aucunement avancé en ladite pratique, Mais pour entrer en icelle. </p>
            <p> Premierement il faut commencer à Desseigner d'abord à veue d'œil, d'après des TaillesDouces de <persName ref="#Raphael">Raphael d'Urbin</persName>, telles qu'elles ont este cottées cydevant es pages 33, et 34. et de celles prises ou imitées des beaux bas reliess et des belles Sculptures Antiques, ainsi qu'il s'en voit une grande quantité gravée à j'eau forte, par F. <persName ref="#FrancoisPerrier">Perrier</persName>, dit le Bourguignon, un des grands Peintres de ce temps, et par quelques autres, sans s'amuser à aucune autre, si ce n'est qu'elles soient de ce goust ou manière, et afin de ne pas commencer cette pratique à veue d'œil sans aucun precepte, j'y bien voulu en donner un dans la premiere Planche qui viendra sur la fin de ce Traité. </p>
            <p> En suitte desdites Tailles-Douces, il faut copier sur des Desseins et Tableaux faits par ceux qui sont les Inventeurs d'icelles, puis apres il se faut servir des beaux et bons Bas Reliefs ou demyes Bosses Antiques, ou de ce goust, les Desseignant tant à la lumière de la lampe, qu'aux divers grands lours et lumieres, et ainsi de plusieurs differents corps visibles de la Nature, comme des vestiges des bastimens et autres parcelles de j'Antiquité, d'abondant en faire le mesme des testes et figures de rondes Bosses cydevant nommées, et pour conclusion bien notter, qu'il faut faire viendra sur la fin de ce Traité. <pb n="109"/> effort autant qu'on pourra en Desseignant desdites Figures, Bastimens, et autres Corps, d'en bien retenir dans j'imagination, j'air, et la proportion de toutes les parties d'iceux et d'icelles, afin que venantes occasions se servir des figures humaines, pour leur donner les attitudes ou actions convenables au sujet qu'on veut representer, lon puisse corriger les deffauts qui s'y peuvent trouver à cause qu'il est comme impossible de pouvoir rencontrer des figures d'homme, de femme, ou d'enfans, qui soient bien proportionnées en toutes leurs parties, comme cela se voit ausdites figures antiques, estant croyable, que ceux par qui elles ont esté faites, avoient choisi en plusieurs corps naturels, toutes ces belles parties, pour les former ou rendre ainsi complettes. </p>
            <p> Ayant donc assez longtemps Desseigné sur lesdites Sculptures, et bien retenu dans j'imagination leur air et proportion, de sorte que lon se soit rendu capable de les representer ainsi sans voir le relief, et d'en former d'autres de diverses attitudes ou actions qui ayent ces proportions ; Alors il faut copier d'après le Naturel, le formant aux occasions selon j'air desdits Antiques. </p>
            <p> Et estant arrivé à ce point de desseigner après le naturel et ainsi le corriger à j'occasion, il faut pratiquer comme il a este dit, le moyen de trouver les mesures Geometrales des corps dont on veut former un Tableau, pour puis après les mettre en Perspective, à <pb n="110"/> laquelle chose il faut s'exercer, lors qu'on est venu au point de Desseigner d'après le relief, soit de ronde <persName ref="#AbrahamBosse">Bosse</persName>, soit du Naturel. </p>
            <p> Ainsi ladite regle de la Perspective donnera la connoissance universelle a celui qui sera exercé à celle du trait et proportion des Corps visibles de la Nature, et aussi d'en composer de son Invention, ensemble au maniment du Pinceau et alliage des Couleurs, à Fraisque à Destrempe, ou a Huile, de representer tous les Corps imaginables de la Nature, tant en general qu'en particulier, afin que la Copie ou Tableau qui s'en fera, fasse aux yeux de ceux qui le regarderont autant que j'Art et la capacité de j'Ouvrier le peut permettre, la mesine sensation ou vision que feroient lesdits Corps ; Et pour ce faire elle vous donnera non seulement la precision de la place des Contours ou Traits de la plus grande partie desdits Corps ; Mais aussi celle de leurs lours, Ombres, Ombrages, ensemble j'endroit de la Force et Foiblesse de leurs Touches, Teintes ou Couleurs : Et finalement vous enseignera comme les Corps colores estans veus de front et esclairez ou illuminez, ont la Couleur plus forte et plus vive que ceux qu'on voit fuyans, et que d'un corps rond les tournans equipolent à un grand lointain, desquels il en faut forcer j'affoiblissement, si on veut les faire paroistre, s'arrondir, mais toutes ces choses estant deduites dans mon Traitté de Perspective assez au long, je n'en parleray point icy, bien diray je que si tous les <pb n="111"/> Tableaux se faisoient ainsi par regle de Perspective, les yeux de ceux qui les regarderoient en seroient mieux satisfaits, et ny remarqueroient pas tant de deffauts qu'à ceux qui ne sont entièrement faits qu'à veue d'oeil: </p>
            <p> Je me suis trouvé oblige de rebattre icy, que si ceux qui desirent parvenir autant promptement que leur naturel ou disposition le pourra permettre au but de ce Goust ou manière du bel Antique cy-devant dite, qu'il faut absolument ne s'attacher ny mesme en considerer aucune autre ; Car ainsi faisant lon se j'imprimera fortement dans j'imagination ; Et pour en avoir des preuves suffisantes, cela se peut voir entr'autres és ouvres dudit <persName ref="#NicolasPoussin">Poussin</persName> cydevant nommé, par lesquelles lon remarquera que depuis treslong temps il avoit cette inclination ou but et qu'il n'a jamais changé et rechangé de manière ainsi que plusieurs autres qui n'y ont par ce moyen trouvé leur conte, et ce qu'il a le plus augmenté en ses oeuvres depuis quelque temps, est au Colory, Ombres, et Ombrages et à leur fortifiement et afoiblissement suivant la raison ou regle, laquelle il n'a pas à mon jugement tousjours possédée ou entenduem comme il fait à present. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Moyen de faire faire aux Tableaux j'effet qu'ils doivent. </head>
            <p> Estant cydevant obligé de representer par discours et en une Planche ou Figu <pb n="112"/> re, un moyen de faire faire aux parties ou corps qui composent les Tableaux plats j'effet qu'on desire, et la petitesse de la page qui doit servir d'explication à la Planche qui suit, ne permettant pas grand discours, le diray icy pour y suppleer qu'ayant à faire une telle chose, je choisirois le Lieu, Station, ou Aspect, d'où lon desirera voir lesdits Tableaux: Si c'est dans une Salle, Gallerie, Chambre ou Cabinet, je determinerois ce Lieu ou Station, au milieu ou suivant j'endroit le plus convenable d'icelle ; puis ayant arresté la grandeur de mes Tableaux, tant en leur largeur que hauteur, je mettrois la ligne du plan de Poeil ou horizontale, à quatre pieds et demy du plan d'assierte ou plain pied de la Chambre, puis ayant conte le nombre des pieds qu'il y auroit de la station ausdits Tableaux, je tracerois, couperois, ou diviseris, ausdits Tableaux mes eschelles fuyantes et de front, et paricelle je traiterois tout mon ouvrage, par ainsi il est assuré qu'ils feroient une partie de j'effet qu'on désire, puis que c'est le vray moyen de ce faire : Car ces Tableaux estans ainsi faits et posez, il n'yauroit qu'à se mettre au lieu determiné pour les voir, n'y ayant qu'à se tourner d'un costé et d'autre, sans changer de place ; Et dautant qu'il y a des personnes plus hautes les unes que les autres, et qui par ce moyen ont plus de quatre pieds et demy, depuis les pieds jusques aux yeux, j'ay pensé qu'il est plus commode ou facile aux grands de se baisser, que <pb n="113"/> aux petits de se hausser. </p>
            <p> Et dautant que j'ai dit vers le commencement de ce Traitre que la plus part des Anciens Peintres faisoient leurs ouvrages si acheuez qui semblaient dans le destail qu'ils eussent regardé leurs Modelles de trop prés, le dita que voulans determiner une distance raisonnable à moins que d'estre contraint ou assujetty, il faut qu'elle soit du moins aussi essoignée du Tableau que la plus grande hauteur ou largeur d'icelui, plustost plus que moins ; et pour moy je trouve que la distance du double de ladite largeur ou hauteur, est tres raisonnable et fait faire bel effet aux Sujets : Or ainsi faisant j'œil tant bon soit-il ne pourra pas discerner si distinctement au Naturel les poils et autres menues parties, ainsi que la plus part de ces Anciens Peintres ont fait. </p>
            <p> Lon sera aussi aduerti qu'on peut és occasions faire diverses stations, quand il y a plusieurs Tableaux, comme és Galeries où il y en peut avoir aux fonds et aux costez, et que la largeur d'icelles oblige à prendre une courte distance, ainsi que je j'explique dans la derniere Planche. </p>
            <p> Suit j'explication de la pratique de Desseigner d'après les Tailles Douces, Desseins et Tableaux ensemble sur le Relief. </p>
            <figure type="ornement"/>
         </div>
         <div>
            <pb n="114"/>
            <head> PREMIERE PLANCHE. Cette Planche est pour expliquer une pratique, pour passablement Portraire precisement à veue d'œil, les Corps visibles de la Nature. </head>
            <p> en que j'applique seulement cette pratique de Desseigner à veue d'oeil sur une seule teste ainsi qu'en la Planche qui suit, cela ne fait pas qu'on n'en doive faire le mesme sur une figure entière, et sur plusieurs et autres divers Corps formant Histoire ; mais pour un commencement il suffira de cet exemple. </p>
            <p> le presuppose donc, qu'on ait à Copier sur une surface platte, soit papier, carte, toille, etc. une telle Teste ou autre telle chose de Taille Douce, Dessein, ou Peinture, et qu'on ait tiré suricelle une ligne à plomb AB, comme en ladite Planche, en tel lieu et endroit qu'on voudra, soit au Crayon ou autrement; puis en suitte une autre, laquelle lui soit perpendiculaire ou à j'equerre, ainsi que celle CD. </p>
            <p> Pareillement qu'on aye fait la mesme chose sur le papier ou autre telle surface où lon desire faire sa Copie, selon qu'on s'en est determiné la proportion plus ou moins grande, lon doit observer ce qui suit, toutefois mon sentiment est qu'alors qu'on a pour Origi <pb n="115"/> nal un Ouvrage fait en petit ainsi que sont ordinairement les Desseins et Tailles Douces, le meilleur est de faire sa Copie beaucoup plus grande. </p>
            <p> Cela fait lon doit choisir un endroit convenable pour poser droit, fixe, ou arresté devant soy son Original ou Patron. Puis il faut se placer vis à vis et prendre un essoignement ou telle distance avec laquelle lon puisse facilement, nettement, ou distinctement, embrasser d'une seule oilla de le contenu d'iceluy : Et pour operer ou pratiquer il convient d'abord avoir égard à placet en gros autant precisement et proportionnellement que j'oeil d'un chacun le pourra permettre les parties mu, es, ho, qui se rencontrent sur la ligne à plomb AB, et sur celle de front CD, comme lo, q, puis faire le mesme pour les autres plus menues parties, aussi de gros en moins gros, en regardant tousjours ce qui se peut rencontrer à plomb tant à droit qu'à gauche de ladite ligne AB, et de celles qui luy seront paralelles comme la ligne, p ; et ainsi la mesme chose par le moyen de celle de front CD, en considerant exactement les parties qui se rencontrent au dessus ou au dessous d'icelle et sur les autres qui lui pourroient estre paralelles telles quers, et ainsi continuellement de toutes les petites parties tant du Trait que des lours, Ombres, et Ombrages. </p>
            <p> Mais quelques personnes pourroient dire qu'il vaudroit autant avoir tout d'un coup fait <pb n="116"/> un Treillis ou petit Pied : A cela je répons que ce ne seroit pas suivre mon intention, datant que d'ordinaire le petit Pied attache j'oeil du Disciple à Copier de son Original chaque partie à part, et par ce moyen il ne lui en reste pas j'idée ou forme en general ; ce qui est tres necessaire pour se rendre un jour capable de faire de Resouvenir ou D'invention : Car encore que j'aye diticy, qu'il faut tracer les lignes AB, et CD et autres, sur son Original et sur son papier, le n'entens pas qu'on en face un continu, Car il se rencontrera des Sujets et des Occasions, où il est impossible de le faire, outre que ce seroit prendre d'abord une habitude mauvaise ; Mais c'est seulement pour en concevoir mieux la pratique; et pour exemple, je dis que quand un Disciple aura un peu pratique effectivement cette forme de regle ainsi à veue d'oeil ; Il faut, lors qu'il viendra à Copier sur desdits Originaux de Taille Douce, Dessein, et Peinture, ou bien sur des bas Reliefs, rondes Bosses, ou Naturel qu'encore bien qu'il n'y ait sur, ou devant ceux, aucunes telles lignes, il faut qu'il s'en forme ou qu'il en conçoise, par le moyen des parties qui se trouveront ainsi à plomb, et de front, vis à vis les unes des autres, premierement en gros, puis jusques au destail, et comme cela, s'estant bien placé, en sorte qu'on ne change point la position de j'œil ou de la veur, lon peut Copier ces parties suivant qu'elles se rencontrent à plomb, et essoignées d'en haut ou d'en bas, <pb n="117"/> à droite et à gauche des unes ou des autres, Ainsi voila à mon sens la naturelle pratique ou regle, dont on se puisse servir pour Desseigner à veue d'oeil sans ayde de regle ny de Compas. </p>
            <p> Et pour celle qu'on nome communement la Perspective, j'ample Traité que j'ay mis au jour il y a quelque temps, ainsi qu'il a este dit, m'empesche d'en rien dire en celuy-cy. </p>
            <figure type="ornement"/>
            <pb n="118"/>
            <p> MAintenant touchant la position des Tableaux et la distance qu'il convient prendre pour les regarder. </p>
            <p> La ligne AB, est pour representer la figure du regardant, A, est j'endroit de j'œil, B, celuy des pieds, cette grandeur AB, est supposée de quatre pieds et demy, Le Tableau GFDE, et pareillement les deux autres gide, et, gde, dont le premier paroist estre placé à un des costez d'une manière de Cabinet ou Galerie, l'autre à j'un des bouts, et j'autre au plancher, lambris ou plat fonds, Celui du costé et du bout, sont supposez essevez de deux pieds trois pouces, du plain pied, ou à la hauteur d'un lambris, et de quatre pieds de large chacun, et la distance aussi, qui est la ligne AC, à la reserve de celui du bout, dont la distance est de six pieds et celui du plat fonds, pareillement j'un de ses costez est de quatre, et la distance aussi. Par ainsi si tous ceux qui font des Tableaux en de tels lieux scavoient la pratique de la Perspective, et qu'ils voulussent placer le point de veue et couper leurs Eschelles perspectives selon les lieux et les distances convenables, et en suitte Desseigner et Peindre les ouvrages desdits Tableaux en ce qui se peut parladite regle, il est tres assuré qu'ils leur seroient faire un tres grand effet, ainsi que cela se peut voir en quantité d'Ouvrages qui ont este executez de cette sorte par d'excellens Peintres. Et encore que plusieurs Tableaux <pb n="119"/> paroissent aux yeux de diverses personnes. tres beaux et bienfaits, tant en la situation des Corps qu'en leur proportion Perspective, lours, Ombres et Ombrages ; Et finalement en leurs forces ou faiblesses. Ceux qui savent la regle universelle de la Perspective n'en seront pas le mesme jugement, ainsi que j'ay cydevant dit, ains au contraire ils y trouveront de sensibles deffauts et en tresgrand nombre, sur lesquelles choses ils ne diront pas seulement cela n'est pas bien, mais lors qu'il en sera de besoin, ils en feront voir la raison claire et evidente et le moyen d'y remedier. </p>
            <p> Sestant rencontré sur la fin de j'impression de ce Traité, quelques pages qui eussent demeure blanches, le me suis trouve oblige pour les remplir, d'y adjouster une partie du discours qui suit. </p>
            <p> Ncore que jaye donné cy-devant des preceptes qui semblent estre particuliers, pour la situation de quelques Tableaux, cela n'empesche pas que la mesme pratique ne s'applique à ceux qui sont inclinez ; Et pour ce sujet s'il y a quelqu'un qui aye le desir de le scavoir, et aussi de faire les Eschelles Perspectives de front et fuyantes, et leurs usages, Cela est amplement déduit dans mon Traitté de Perspective, ainsi que j'ai dit, Ensemble diverses belles particulariter sur ce sujet, outre la pratique generale d'icelle. </p>
            <pb n="120"/>
            <p> Ce n'est pas que ledit Traité soit remply ainsi que plusieurs autres de divers sujets ou Tableaux, ou pour mieux dire d'Images, pour servir de modelles à faire quelques Perspectives au bout d'un Jardin ou Allée; Ains au contraire, en lieu de vous donner de tels modelles à Copier ; Ce qui est contenu en icelui, vous enseigne d'en faire ou former de vostre Invention, en vous faisant voir par un tres grand nombre d'exemples, comme la regle ne varie ny ne change point à quelle occasion que ce soit. Cecy soit dit pour donner advis à ceux qui ne sont point versez en toutes ces circonstances de ne se laisser pas volontiers surprendre aux Traittez de Perspectives qui sont remplis de telles Images, à moins que ce ne soit quec intention de se recreer la veue sur icelles, et par ainsi il faut qu'elles soient de j'invention de quelque excellent Desseignateur. </p>
            <p> Il y a aussi plusieurs tant Praticiens qu'autres, lesquels croyent estre impossible de representer par ladite regle de Perspective, une grande partie des Corps visibles de la Nature ; principalement les irreguliers et composez de diverses petites parties, et sur tout celles qui sont formées par des lignes courbes, et qu'elle ne peut guère servir qu'à la representation des bastimens et autres telles choses. </p>
            <p> A cela je respons, que ceux qui pratiquent ces regles, peuvent representer avec icelles un grand nombre d'autres choses, et aussi <pb n="121"/> savent bien prendre la mesure de la grosse masse de ces Corps, et grande partie du detail ; Et touchant ces plus petites parcelles irregulieres, la connoissance du tres fonds de la pratique leur montre en suite à les placer sans regle ny compas bien à peu près du lieu et place où ils doivent estre ; Et daventage s'ils placent plusieurs Corps, et en diverses situations seulement à veue d'oeil, il sera souvent assez difficile d'y remarquer de notables fautes. </p>
            <p> C'est pourquoy lon fera cette reflexion, que j'ai tousjours eu j'intention de ne point separer entierement la pratique de Desseigner à veue d'oeil, d'avec celle par mesure et regle effective : Ains au contraire les marier ensemble, d'autant qu'on ne peut pas tousjours avoir le plan, profil et Eslevation Geometrale de tous les corps ; Ce n'est pas par ce que je dis, qu'un qui ignore ladite regle s'en doive prevaloir, Car il est tres certain que celui qui n'en a point de pratique ny de connoissance, ne travaille qu'en tastonnant ou au hazard, le say bien aussi qu'on pourra dire qu'il n'est pas nécessaire de Tracer, Desseigner, ou faire le Trait et Contour par la regle de la Perspective, d'une Teste ou Pourtrait, ny d'un Passage tel qu'il s'en peut rencontrer, ny aussi de diverses Fleurs et autres telles choses, et que ceux qui pratiquent ou font de tels Ouvrages, ne tracent d'ordinaire aucune ligne sur ce sujet, je j'aduove, mais cela ne fait pas que celui qui est entendu en <pb n="122"/> tette pratique, ne fasse jover, ou ne se serve d'icelle en plusieurs lieux ou ceux qui n'ont pas cette connoissance ne peuvent croire qu'elle s'y puisse appliquer : Comme de bien placer sur lesdits Corps, et avec raison, la place du lour, des Ombres, et Ombrages, ensemble celle de Touches, Teintes ou Couleurs, selon leur degré de force ou d'affoiblissement, qui est ce que j'y our nommer à ce grand Peintre dit, N. <persName ref="#NicolasPoussin">Poussin</persName>, La Perspective Acrienne, ou de L'air. </p>
            <p> A cette occasion diverses personnes ont dit, et d'autres écrit, qu'il estoit impossible de donner une regle dudit affoiblissement et fortifiement autre que par le moyen de la veue ; Il en est bien quelque chose, Mais je nie absolument qu'on aye jamais trouvé que la seule veue aye determiné une telle Couleur, devoir estre moins forte de tant ou de tant à l'égard d'une autre plus ou moins éloignées de la baze ou bas du Tableau, ou selon la distance dudit oeil à iceluy. </p>
            <p> Or il est temps de finir ce Traité, en priant ceux qui prendront la peine de le lire, de croire qu'il y a mille belles diversitez sur les choses cy-devant dites, et sur ce sujet, que je passe sous silence, les reservant pour une autre occasion si DIEV le permet ; Ensemble un Traité de pratiquer, les Cinq Ordres de Colomnes en j'Architecture sur les Principes de <persName ref="#AndreaPalladio">Palladio</persName>, Architecte Italien ; Et en suitte la Proportion du Corps humam, tant sur les beaux Antiques cydevant nommez, que sur quel <pb n="123"/> ques unes d'<persName ref="#AlbrechtDurer">Albert Durer</persName> qui y ont rapport, Le tout par des manières ou pratiques tresfaciles. </p>
            <p> LOVE SOIT DIII. </p>
         </div>
         <div>
            <head> Correction et remarque de quelques fautes et obmissions, qui ont est commises et obmises en ce Traité. </head>
            <p> Page 9. il y a un fleuron mis mal à propos page 20. lignes 22. et 23. lisez proportion des figures, leurs vestemens, etc. p. 21. T. 14. lisez un Mariage, et en la l. 15. lisez desseigné. p. 24. J. 18. lisez les Curieux, etc. p. 41. T. 4. lisez <persName ref="#LeonardoDaVinci">Leonard</persName> Davinci appellé vulgairement, <persName ref="#LeonardoDaVinci">Leonard</persName> Daluins, Peintre et Sculpteur, p. 50. 1. 3. lisez expression suivant j'Histoire, et en mesme p. l. 22. lisez extremement au brun. p. 53.1. 17. lisez le Gobe. p. 58.1. 25. lisez difficile. p. 80. 1.24. lisez suivant. p. 96 1. 12. lisez Romains sur les livres qui en traittent comme, <persName ref="#Vitruve">Vitreuve</persName>, Paladio, Scamosy, <persName ref="#JacopoBarozziDaVignola">Vignole</persName>, et autres. p. 101. au bas lisez au Tiltre, Moyen de faire faire aux Tableaux j'effet qu'ils doivent sumant leur position. </p>
         </div>
         <div>
            <pb n="124"/>
            <head> Extrait du Privilege du Roy. </head>
            <p> Ar grace et Privilege du Roy donné à saint Germain en Laye le 3. Novembre <date when="1642">1642</date>. Signé LOUIS. Et plus bas, SVBLET. Il est permis à <persName ref="#Abraham">Abraham</persName>
               <persName ref="#AbrahamBosse">Bosse</persName> de la ville de <placeName ref="#Tours">Tours</placeName>, Graveur en Taille Douce, de graver, faire graver et imprimer, vendre, faire vendre et debiter par telles personnes qu'il verra bon estre, en tous les lieux de nostre Royaume, tous les Desseins en Portraiture qu'il desseignera de son invention ou qu'il aura recouvrez de j'invention de quelqu'autre ; Ensemble tous Desseins concernans les Arts et Sciences dont ledit <persName ref="#AbrahamBosse">Bosse</persName> pourroit à j'aduenir tracer les figures, et dresser les discours de son invention ou d'autres, et ce durant j'espace de 20. années accomplies du jour de l'acheuement de la première Impression : et defenses sont faites à toutes personnes de graver, faire graver, imprimer, vendre, debiter ny distribuer durant ledit temps en aucuns lieux du Royaume, aucune chose gravée ou imprimée qui soit extraite, copiée, contrefaite, imitée en tout ou en partie, d'aucun desdits Ouvrages dudit <persName ref="#AbrahamBosse">Bosse</persName>, sans sa permission ou de ceux qui auront droit de luy, à peine contre les contrevenans, de trois milleliures d'amende, confiscation de tous les exemplaires. Le tout conme il est plus amplement declaré dans lesdites lettres : verifiées et registrées, our Monsieur le Procureur General en la Cour de Parlement, le 12. May <date when="1643">1643</date>. Signé, G. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
