<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../tei_arterm.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="ita">
     LeBicheur_TraictePerspective
    </title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     tranScriptorium
    </publisher>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <title xml:lang="ita">
      LeBicheur_TraictePerspective
     </title>
     <idno type="Transkribus">
      9566059
     </idno>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <xi:include href="../IndexPersonnes.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
   <xi:include href="../IndexLieux.xml" xpointer="element(/1/1)"/>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <div>
    <pb n="1"/>
    <pb n="2"/>
    <pb n="3"/>
    <pb n="4"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="5"/>
    <head>
     Traicté de Perspective Faict Par un Peintre de L'Academie Royale Dedié A Monsieurs <persName ref="#CharlesLeBrun">le Brun</persName> Premier Peintre du Roy A <placeName ref="#Paris">Paris</placeName> Chez Jollain, Rue st Jacques, à la ville de <placeName ref="#Cologne">Cologne</placeName> Avec Privilege du Roy F. Jollain Sculpsit.
    </head>
    <pb n="6"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="7"/>
    <head>
     anaene Monheur le (run premier Tentre du Soy Monhen
    </head>
    <p>
     Je Vous supplie davoir agreable ce pelit Iraicte de Perspectuie. il est tellement a vous, et je vous le dois par tant de raisons, que je ne pourois le presenter a quel. qu'autre, sans paroistre le plus Ingrat leplus Imuste, et le plus meconoissant du nonde, je Vous ledois premem m pour Lionneur que Vous me faicte de Vostre amibe. 2. par Justice, puis que Vous avex souffert pour lui des jnuectuies, mesmes auparavant sa naissance. et come sises bouclies mensongeres et ses cœurs plains denuie eus. sent preveu que Vous devie estre son protecteiu etson deffenseiu, jl Vousont attaque par ankcipation fulminat de secrette mienace de le faire avorter, mais puisque dieu me. rei llamautenant un corps et quilne craidra rien sous Vostre protection, il fe vient amoureusement rendre entre vos mavis, pour estre sous lazile de Vortre nom celebre, avec le quel il espere passer par tous les cabinete des honnestes gens, et des personnes Vertieuses. j'espere encore que demeurant par liculierement chez vous come un de vos amis, il poura quelque
     <pb n="8"/>
     fois vous faire ressouventr quil yaeste conceu, loyque dana les agreables entrefiens que jai eit avec dous sur le suhet de cette belle, sciente, je recevors par je ne scai quelle, ynfluencè de Dostrerare esprit des mouvemens secrets, et des desirs ar dans, de mappliquer a tesubjet et come vous posseder ex cellement toutes les belles et riches partie de la peinture, dont la perspective en est Une autant dificile en sa pratique, quelle est belle et necess aieije formai le dessei dinn ter celte nouvelle maniere, pour Soulager particulierement les peintres, et sansfaire a beaucoup dhonnestes gens Dous atant communique mon projet Vous ne lapprouvgstes pas seullement, mais Vous my jncitastes si genereusement, que Jentrepris cetattail avec beaucoup de courage, et de hardiesse. sibien que je puis franchement aduover que te pelit ouvrage est plus a Vous qua moy et quil est juste quil vetourne a son principe, onjele viens humblement rendre Vous suppliant (onsieur de le recenoir comme une offrande que von, faict
    </p>
    <p>
     Jostre plus Dumble seriuteur et plus Intlume Aonag J
    </p>
    <pb n="9"/>
    <p>
     De la connoissance quil faut avour pour pratiquer la Perspectue
    </p>
    <p>
     Toutes les personnes favantes en perspective sont d'accord, que pour bien pratiquer cet art Il faut premierement considerer et connoistre trois chofes, comme lon void, ce que j'on void, et ce furquoy ilfaut faire les representations ; lesquelles chofes sont entendues sous ces trois mots, Lail, j'Objet, et le Tableau.
    </p>
    <p>
     Lœi je considerera comme un point,ou pour mieux dire, ce point pour son centre, Il faut se fiqurer qui de ce point partent une jufinute de rayons vers les objets, ou que par leur moien les objets lui renuoient leur especes et f'imaginer que ces rayons forment tous ensembles une, figure Conique, dont la pointe est au centre de Lœil, et la baxe enueloppe les objets.
    </p>
    <p>
     Il faut aussi savoir a quelle distance Lœil sera eloigné du tableau. prendre garde s'il nen est point si proche quil ne pût voir ce qui y seroit represente sans effort et sans confusion, et de la distance raisonnable, je ferai quelques demonstrations a la fin de ce livre. ifaut encore connoistre son elevation, fur la terre ; et remarquer sil est dehors ou vis a vis quelqu'endroit du Tableau.
    </p>
    <p>
     Lobjet se doit connoistrè en sa naturc. en sa situation, et en sa grandeur.
    </p>
    <p>
     En ja nature, fi cest un point, une ligne, une superficié, ou un Corps
    </p>
    <p>
     En sa situation, si le point est en lair, ou posé fur la terre si la ligne est etendue dessus, ou elevée perpendiculaurement, ou obliquement, si la superficie, et le Conps, sont droits ou panchen si us font veus de face ou non
    </p>
    <p>
     En Ja grandeur, le pount n'a aucune dimension,et ne se peut me surer, la ligne se mesure en lonqueur : la superficie en loqueur et largeure,le Corps a de plus une troiftesme dimenston, qui est hauteur ou profondeur
    </p>
    <pb n="10"/>
    <p>
     Le Tableau qu est le suget für lequel se doivent tracer et pendre, les representations, se doit semblablement connoistre en sa nature, en son étendue, et en sa situation.
    </p>
    <p>
     En ja nature, s'il est plain, cest a diré uni, concave, ou contiece,ou sil a quelquautre inegalite
    </p>
    <p>
     En, son étendue, il faut savoir la mesure de sa hauteur, et de sa largeur a fin de deliberer et choisir ce qui si poura convenablement representer, et selon son espace determiner la distance de lœil. En sa situation, s'il est perpendiculaire fur la terre, ou panché en devant ou renuerse en ariere ; si il est veu de face ou detourné adroit ou a gauche
    </p>
    <p>
     Apres les connoissances dont je viens de trauter, il faut encore avoir celles du point et de quelques lignes principalles,qui feruent a la reductiô de toutes fortes de figure en racourci, et il est necessaire de les conoist. par leurs noms
    </p>
    <p>
     Premierement la ligne qui se trace fur le tableau a la hauteur de lail je nomme comunement ligne orisontalle, qu'oy qu'assex umpro. prement : toute fois je lui laisserai ce nom, elle traverse tout le tableau,a fin de donner la liberté dassoir le point entel lieu que lon voudra, ce point est nomme principal, et par quelques uns, point de lal mais il ne peut avoir ce nom puis quau contraure il n'est que la representanon d'un point qui lu est directement oppose, mesme dune distance infinie, le nom de principal lui conuient beaucoup mieux, par ticulierement en cette pratque, ou il est le principal agent : cest done celu que je lui laisserai, de ce point ce tire une infinite de liqnes souvrant en se rabaissant fur la baxe elles portent le nom de Radialles Raions, ou Raus visuels, presque par tous les auteurs, pour moy je ne puis comprendre pourquoy : puis quelles partent d'un point qui n'est pas celui de lœil comme je viens de dire, je croi qu'elles sont plustost les representations des paralelles lesquelles sont étendues en long. Jur la terre cependant je leur laisserai ce nom de Radialles puis quil, est en usage.
    </p>
    <pb n="11"/>
    <p>
     Gierque tout reque je viens defaire entendresoit general, et que ces connoissances soient necessaures en toutes fortes de pratiques de perspectues, il y a pourtant quelque sinquliarite po celle cx, comme cette distance de tail au tableau, iaquelle sert jel aust que feroit une mesure telle qu'ne toise perche ou chaine, avec la quelle j'on jrou mesurant laiterre en sa lonqueur, de plus quegje ne fais estat que d'un point qui est ce lui appelle prin cipal, qui travaille, seul en cette pratique, lon peut remarquer quel leapeudellignes qu'elle est prompte et juste au raport du geometral au perspechf, duquel la reduchon ce fait sur deux ou; liqnes dans le tableau, et que Lechelle est simplement geometral. Voula en qros les remarques, que je laisse a particuliariser a ceux qui voudront pratiquer cette maniere, mais a fin de donner pl. de satisfaction aux intelligens, ils trouveront des theores mes
    </p>
    <p>
     Si Quelque probleme par lesquels ils connoistront la certitude de ces, constructions pour ce qui est des simples praticiens, outre que jai tache derme rendre clair en lexplication de mes problemes, je leur donne jei une demonstration mecanique, par laquelle us toucheront au doit et a lail come se font les repre sentations fur le tableau a la facon que les especes des objets ce raportent Jur les corps diaphanes.
    </p>
    <p>
     Si ce ci peut estreutille a quelque uns je serai asser, satisfait et je supplie, les scavans de ne point trouver mauvais si je dône le jour a ce traite, puis quegje lai fait fans ambition, et fans interest, avec assex, de connoissance de mon jncapacité : mais je me sis trouve engagé sans y penser, et le jugement des plus Intelligens me donne le courage de lacheuerceque jai fait por ceux qui le trouveront a leurs gre : et pour les autres ce la me sera towjours asex, indifferent
    </p>
    <pb n="12"/>
    <figure type="ornement"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="13"/>
    <head>
     Theoreme 1 De quelque distance que lai soit dloygne don trianqles dleue sur la terre pourveu quil soit ala hauteur du Sommet de ce triangle s y semblera Couvrir De Espace paralele et infuve en longeur.
    </head>
    <p>
     Ce theoreme est le fondement de la demonstration mecanique dont vorcy la figure, en la quelle par deux trianqles de carton est represate le racoura en perspedute dun plan, qeometral, sur le quel ils sont posez il ya aussi daux autres cartons ou et figure lail de thomme, au centre du qudl est attache un filet a la haute du sommet du triangle et ce fuet faict vey loffice don rayon Vuud, de toutes ces choves amsi establies, je ferat ma danonstraton par deux prinapalles observations
    </p>
    <p>
     J'gue les lignes radialles nous representent les liqnes paralelles etendues en longeur au plan geometral parceque aivous dressé les triangles de carton parallellement aux cartons ou est fiqure Hail de lhomme, et que vous conduissiez. lejilet le lonq des paralelles en longeur qui sont nottezABadBVous Verez quamesure que vous condiirez le filet il séleuera et suviera Les costez du trianqle, qu sont en perspadive des liqnes radiales que j'par une autre experiance vous ostez lejfilet, et quparle vrou ou il estoit atadie, vous reqardierz le trianqie Pous apperèeueez que ces costez suvierent justement les paraldles A.erAB. au plan geometral : et le trianqie couvrira toute lespace contenue entre ces liques davantage vous connoistrez que quelque longeur quelles piissent avoir, elle ne selaveront jamais a la hauteur des trianqles et que lespace qui restera de ces trianqles Sera toujours proportionel a son tout.
    </p>
    <pb n="14"/>
    <p>
     II.gue ler parallelles a la baze der brangles, et quvi vaverse lepace entre les deux paraltles des longeurs b et. que le nomnrerag icy parallelles des laygeurs, composent entre elles deistances cgalles, et qui le sont aussi a la distance de loed au tableau qui est en ectte figure la distance de pits le carton on et figure lal de lhomme, utsques au triangle de carton qui est le tableau
    </p>
    <p>
     Que j'vous arrestex, lefilet sur dhacque pont ou les lignee des laxgeurs toucheront celles des longeurs, vours vercz que ce flet touchera Jur les costez des tiangles les extrenutez de ces lignes des largeurs racourcies ce qui vera facille de veoir par le rapport de ces lignes du geoinetrat au per-pechstdlotez de parals duffres uv2233.44. etc
    </p>
   </div>
   <div>
    <pb n="15"/>
    <head>
     Theoreme Il Jout Taralldlograme du quel deux costez opposez sont duusez en deux parties egalles par une liqne droitte, cette ligne sera aussi divisee en deux parties egalles par la diagonnalle.
    </head>
    <figure type="ornement"/>
    <p>
     Tar ce theoreme il est conni, que la moitie dont laeu est elene sur la terre est sur le tableau la hauteu qui temine le racourer dune longair egalle a la distance de lail au tableau. Car si en la figure de ce parallellograme ABCIleaAB est pris pour la hauteu de lail, le pont B. pourson cente B pour la distance de lail au tableau A-D. pour une longeiu un la terre, BD. pour ragon visuel. LE. pour une parbedu tableau EG qui est la moiné de cette liqne par la conshuc tion du theoreme sera le racourci de E D paraquau poit de lail B. par le moien de son rayon BD, la longeurED est rapportee en EG : lequel EG est aussi moitie de la hauteur de lail AB.gal aEFAina jlest certain que E.G qui est la moitie de la hauteur de lail ,est le racounoi de la distance ED ; La quelle est egalle a la distance de laeit au tablean
    </p>
    <pb n="16"/>
    <p>
     dutre preutie par Aritliometique Soit Juppose la hauteur de lail AB etre de 5 piede, la lonqeur Sur la terre AD de mente les deue moiie ALetED Jront chacune de 15. et je dirai si AD de5o me donneAB5, que me donnera ED de 16. lorsje trouverai infalliblement par la reigle donzXqui est LG, le quel est moitie de 5, hautau de lauAB mais ct le racoura de la longeur deis.ED. qui et egalle a la chstance 15 AE,ou a son galle BEdistance de lau au tableau.
    </p>
    <pb n="17"/>
    <p>
     Si deux costez opposez dun rectangle sont duuser en dex parties egalles par Pne ligne droite le rectangle sera assi duuse en deux redanqles egaux par cette mesme ligne etsilun des costez parallelle a leun coste commun est prolonge indeterminement et que de lautre rectanqle soit menee une diagonnale par langle superieur de leur duusion et continuee avi deliors jusqua ce quelle touche le coste prolonge cette diagonnale sera double comme aussi le coste prologe et mesme le rectangle descrit alentoiu de cestediagonnalle prolonqee sera double au premierredagle
    </p>
    <figure type="ornement"/>
    <p>
     Soit le nectangle C.E e cdiuse en deux parties egalles par la ligne Ff.et aussi en deux rectangles ggaix CEfF. et Ffeclecoste prolonge soit CG lequel est paralleb au coste commun la diagonale qui passe par langle deleur duusion cf la quelle et mence au dehors et touche le wate prolonge au pount G toute cette liqne e.si
     <pb n="18"/>
     t double de c f.etla ligne C Gdouble du coste C'Eet encore le nectangle desrit a lentour de la diagonale prolongee C.G. 9c double du premier rectangle C E, e.c.
    </p>
    <p>
     AApplication du 2mprobl perspec. Lursque le plan CEec et te ratourci duin plan redagle et guil est divise en deux parties egalles par la ligne AF et par mesme moien en deux plans egaux la dingonale velle pase par langle de lei diision et Datouchen la nadialle, qui est le coste puolonge, au pouit E cette ligite sera double conime aussi le coste prolonge selon le thconene et le plan CG g.c fera encore double du plan CEe.
    </p>
   </div>
   <div>
    <pb n="19"/>
    <head>
     Graicte de Lergpechue Drenuere Lartie.
    </head>
    <p>
     Ou il est enseigne a cAeduire en perspective letendue superfitielle de la terre qui se peut Viour dune seule stanon de laeil et den conoitre la mesure tant en longu cur quen largeur di fituer des poinets et des liques ou lon dgfirera eta telle distance et hauteur quon Voudra que lau soit du tablau
    </p>
    <pb n="20"/>
    <figure type="ornement"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="21"/>
    <head>
     Probleme 1. Cmnent il fantt suer on tablaut, oi autre Vuperfuie planetournee de front, et dressceperpendiau laurement, tracer les prinapalles lignes qui servet a redhuire toutes sortes dobyets en perspechite. et comment u faut trouver le racourai dun plan redangle, dont la longeur soit egalle a la distance de faeil au rableaul
    </head>
    <p>
     Sirez qubas de vostre tableau Une ligne qui serve de baze telle quest en cette figure la ligne C. c. delibereg la hauteur que voits voulez que lail sou deue pardesous cette liqne, tirez a cette hauteur parallellement a la baze la tiqne horisontalle B. b.posez dessus le pouit principal, jai mus it deux de ces points, marquez A.A, pour faire entendre que lon peut pose ae point en telle place quon voudra dela ligne horisontalle. Apres, urez de ce poit jusques fur la baze les liqnes radialles telles que sont A.C.ctAC ces tiqnes nous representent des liqines parallelles en longeur, Comme jai dit en mon avant propos, et fait voou en la denonstration mecanique, ces rachalles doient enfermer Jur la baze une medure conue:et pour ce sulyet jl faut faire une échelle depieds qui sount convenable a la grandeur de vostre tableau, et au suhjet que vous voulez representer dessus. de ces pieds vous mesurerez Jur la baze lespace que vous voudrez donner entre les radialles
     <pb n="22"/>
     Comme aussi toute autre sorte de targeurs, hautevirs, el profondaurs, qui seront perpendicilaure a la baze lexemple est en cette figure, ou jai fau une echelle de pieds, que je nomme pieds enterades quels jen ai donne Dux sur la vaze etre les radialles, et quate a la hauteur de la ligue hortsontalle. Joutes ces choses ainsi isposez pour touver le racourci du plan demande, Sagdivise en deux partes egalles la hauteur depuis la baze Lusqua la ligne horisontalle : et par cette duusion jai tiee la liqne D. dentre la quelle atleradialles jai le wapeiLe. CE ec. qui est le racourci dun plan rectangle, le quel a de largeur six pieds, et de longeur autant que lail en eloigne du tableavit.
    </p>
    <pb n="23"/>
    <pb n="24"/>
    <figure type="ornement"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="25"/>
    <head>
     Droblome. II à maniene d'adjouter plusieurs plans racourcis au premier plan, lesquelles Lg Soient egaux, tt ala distance de loil au tableau
    </head>
    <p>
     Lan le premier problene vous avez trouve le racoura d plan rectangle : par cisecond vous pourez liyy en adjouter dautres qui lui seront egaux.
    </p>
    <p>
     Suivant la figure de ce probleme si vous menez du point prinapal A, la ligni AF.laquelle duise la baze C.c.en deux parties egalles, cette ligne diisena semblablement la ligne terme qui est te plus éloigne du premier plan et si de Vi des angles que les radalles font avec la baze vous menez Une ligne qui pase par la section f, et touche la nadialle au point g. ou G:et que vous tiniez pan ce point la parallelle a la baze.G.quous aurez un plan egal qu pemienetsi de plus vous voulez avoir on troifiefine plan, menez une tigne de lon des angles que font les radialles aucc la ligne Eelaquele passe par la section H, et touche la radialle aupoint I, au 1. et pan ce poit hriez encore une parallelle a la baze, tellequest Ir.etvous aurez le plan defirezil fera facille dei produve tant que lon voudna pan cette maniene.
    </p>
    <pb n="26"/>
    <figure type="ornement"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="27"/>
    <head>
     Drobleme III Seconde maniere de produve le racoura tant de plans egaux quelon noudra
    </head>
    <p>
     de probleme precdent enseigne la maniere de produive et trouver le racourci de tant de plans egaux que lon uoudra, par le moien des liqnes diagonalles, er celh ci fait la mesme chose en duusant des pependi culaies a labaze, on des lignes radtalles, au frvener problemenous avons troune le racovei dun plan, dont la longneur et egalle a la distante de læeil au tableau, en dinsant la hauteur de lhorison en deix parties egalles : ou nous avons pu vemarquer que la parallalle ala baze qui passe par cette diulsion divise aussi les radialle en deux parties egalles, ce questant connu et conatuit, r uous mouter adjouter a ceplan dautes plans qui lui voiant egaux, di muivegla moite qui est uers la ligne honsontalle, ou sur les per. perdiculaires,on surles vadialles, en trois parties egalleser urez par la plus bause de ces dunsions une parallalle a la baze : ett nous aurez un Jetond plan tel quet er celte fique leplan E.G.g.e.egal au prener pour le voriemme dunsez ce qui uon veatera nis qa lhoruon, en quabes partes eqalles et par la plus basse, urez ta parallelle a la bare marque en cer exempie GIiger nous aurez le voviemeplan, si nons noulez le quanieme ddivisez ce qui reste nisqua lonon en cinq parties egalles : tirer sulaplu baise la paralalealabaneeruon auvez leptan deeivo en uou davantagedunsant tousgou de qui restera rurga lhonion, selon la unplé numeration : er uver par lerplus basse dece daunon les parallelles a la bareret nour auvez se ute racoura detant deplans egaux que lon uoudra
    </p>
    <pb n="28"/>
    <figure type="ornement"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="29"/>
    <head>
     Droblenne II. roisisme maniere de trouver des plan
    </head>
    <p>
     Voui une maniere fort commode paruiuliavirement pouv les grands de anps qpar desous les precedentes manieres, elle a celte siiquliarite que nousponuez trouver tel plan que ce voir et connoitre a quelle tongneun il vera Jinte Jans commancer par les plus proches a malique est que si nous rabausez le poit pincipal panen dunlaurement sur la baze, comme AenE : ermenala radialle AC ouAc, lespacer urla baze CE,ou Ec.vera laparne qulfau dra dunser a fin désleuer des perpendientaures desous, qui tou cheront la radialle en un poit, par le quel il faut uer des parallelles a la baze, qui seront les termes des plans, exemple si Vous noulez troer le anquiame plan, duusez ln ou laube espa de sur labaze C.E ouE,c asix partes egalles, auxii quen catte fiquve est lespaceEciet sur la duion plus proche du pointE, deu la perpendiculaire Ff:erparf. qui est le poine ou ceue perpendiculaire touche la radialle, menez la parallelle a la baze, er uous auvez le terme plus eloiqne du cinquiemplan, et pour en avoir le terme le plus procheduusez la mesme epace en ainq partes egalles : et sur la duusion roriours plus proche du point rabaisseE, esleuez la perpenduulai uisqa ce quelletouche la vadialle : er par ce point datouchemenmener la parallelle a la bare : er nous auvez ce terme plus proche. qui sera aussile terme plus eloigne du quatriome plan : par ce queruou moulez trouver ce quabieme plan, uous naurez ga duuser lepa. ce Jur la baze, en quatre parties egalles : er eoleuer la perpende culaire de la mesme facon que nowavez fait les aubes. etpa lle point ou alle tontchera la radialle, tirer nostre parallale a la ha
     <pb n="30"/>
     24 er ave ligne dera le teome plus proche di quavieme plau er le. plus eloigne du voviesmè, ce la jufi pour fave entendre wute cette pranque er la figure facilitera Untelligence Deplus iivons nontez scavoir a guelle lonqueur il vont vicl e2. contez les plans qui precede le plan dont vous uoulez cavon la Jivation excemplee neuc cavoir a quelle lonqueur est le dinquieime plan je dis il y a quates plan, quile pracedeet chaque plan connent autant en sa lonqueur que mon ait et esloigne de mon tableau je ne fau dond quaditonner quabre fors dette distance de lail au tableau er le connois a combien le terne le plus proche de de plan est vinte aini re pul contojive tous les aubes
    </p>
    <pb n="31"/>
    <pb n="32"/>
    <figure type="ornement"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="33"/>
    <head>
     Drobleme V Cour trouver des points siniez a telle distance de lonquevat de largeur racourcie que lon Doudra
    </head>
    <p>
     j'paravant que de venin a cette pratique il faut scavoin que toutes les mesures des largeurs se posent et se content furla baze, etsir toutes les lignes qui lui, sont parallelles, lesquelles pour ce subjet je nomme en ma demonstration mecanique, parallelles des largeurs : et que toutes celles des longuius se contet en montant et, se racourçissent, sun les hignes diagonalles de chaiu plan, mats parceque pour les trouvegl est necessaire de construire une seconde echelleyenseignerai le moien de la faire et epsiutte celliti de fen serluir.
    </p>
    <p>
     Ilfaut donc pour ce faine duuser, la baze entre les radialles, en autant de parties egalles, que vous voulez que vastre el sout Lloigne de vostre tableau, par exemple, en cette figure jai vois lu la distance de lail au tableau estre de quinze piedsyai divise la baze entre les radialles de Cen c,en quinz e parties egalles et de quelque unes de ces divisions jai fait lechelle qui et au bas de la figure, nommee de pieds duninuez. et parceque chacun plan centient en longeai mesine nombre de pieds racourcis, jai pour ce fubjet, trace a chacun des plans une diagonale que vous pouliez veoi nottez c.D.De, e.F. F.q
    </p>
    <p>
     apres toute cette disposition je suppose davoin besoin dun point a la distance racourcie de trois pieds de lonqueiu et pouln le troutien je prens fun lechelle des pieds diminuez, louverture de trois pieds, que je pose sur la baze depus c jusqua Lauquilpoinet Lyrete lareigle ou le
     <pb n="34"/>
     fler du point principal qui coupe la diggonale ali point i qui est le point cherche a tois predis racolircies en longeau Mais quand a la langeur jaurois besoin quil fut a trois pied. dans mon tableau de la gauche a la droitte dont pour le place en ce lieu je prens trois pieds, sur lechelle des pieds entiers ge lesmets fur la baze entre les radialles de la gauche a la dro ite comme depuis e jusquen Mfur le quel point jarestela reigl ile filet du poit principal et je trace une pette portion de radialle a la hauteur du pout toutie 1, puis je coule cpoint parallellement a la baze jusque à ce quil touche cette petite portion de radialle, comme vous voiez, au poit m qui est le pomit situe a telle lonqueur et largeur que jai desire geduppose encore que jai besoin de trois autres points sititez. le premien a vingtrois pieds de lonqueiu et a quatre de lare gevin de la gauche a la droitte, le second a quarante pieds de longuer et a deix de largeur de la gailche a la droitte, et le troisiesme a quarantehuit pieds de longveur et a quatre et demi de largeur contez toiyours dela gauche a la droitte du tablealt
    </p>
    <p>
     Je conte petir le prener plan quinze pieds, il me faut donc adjouter dans le second plan huit pieds que je prens Jur lechelle des pieds diminuez et je les pose sur la baze depuis C gusquau point Nfur le quel du point principal jareste la reigle ou lejfilet qui coupe la diagonale du second plan a hutpieds racourcis le quel pouit est marque n qui est sitie a ingttrois pieds de lonquur pour la laygeur je prens quatre pieds entiers jur la baze dela gauche a la droiteje trate une petite particule dune radiale a la hauteur de ce pouit trou ate le quel je coule parallellement a la bane jusquace quil
     <pb n="35"/>
     touche cette petite ligne er lors gl est situe en sa largeur defiree pour le scnd je conte deux plans qui valent tente pieds puis geprens dix pieds dinunuez queje pose fur la baze depuis c juoqua 0 au point du quel jareste la reigle ou le filet di poun principal erje marque lepoint sur la diagonale du troifiesme. Elan le quel est par ainsi fitue a quarante pieds de longrunpour la largetin je prens deux pieds entiers je les pose sur la hate de la droitte a la gaucheje trace a la hauteur du point trouve. cette petite nadiale je coulle le point paraltellement a la baze jusqua cequil touche sette petite ligne et ausijl est situe en la largeu desiree, je fais de mesme pour le troisiesme je conte wois plans qui vallent quarante cinqe pieds, je pose sur la baze depitis C jusqua P trois pieds diminuez par la neigle ou lefilet je place mon point fur la diqgonale du quatriesme plan apres pour la largeur je prens quatre pieds et denu que je pose ur la liqne de la baze de la gauche a la dvoitte jetive cette petitte radiale a la hauteur du point trouve je le coule paxallellement a la baze jusqua celte petite liqne et par ainst garsihe tous ces points aux lieux propres que je desivois.
    </p>
    <pb n="36"/>
    <figure type="ornement"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="37"/>
    <head>
     Probleme VI Pour quanler les aires des plans de quare auxe Deils defront
    </head>
    <p>
     Si fur autant de pieds dimuniez, quien contiendra la baxe de voste tableau atre les padialles qui termine la largeur des plans, voits couppez, du pount principal routes les diagonales des planset que vois mentez pan ces sections des parallelles a la baze vous aurez en chacqun de vos plans le racourci dautant de pieds quil y aura de piede enter : en la distance de loei au tableau.
    </p>
    <p>
     Etfi fur la mesine baze vous tirez des radialles fur autant de pieds entiera quelle en poura contenir, voris autrez tous vos plans quanlez de quareaux racourties veus de front por tant chacqun un pied en guare.
    </p>
    <p>
     xemplej'aimarque sun la baze Cc ente les nadiles ACtAc treize pieds diminuez, qui est lenombre des pieds entiers contenus en la distante de laeil au tableati puia du point principal, posant la reigle fiur tous ces pieds, rat marque sur les diaganales des petites sections, par lesquelles faumenè des parallelles a la baze les quelles mont donne en chacquin plan treize duusions de pieds racourcis en longveur. dpres sur la mefine baxe entre les niesme radialles,j'aipose fuit pieds entiers qui ydont presissement contenis et du point pricipaljartire des radiales a tous ces pieds entiers qui sont Jur labzecequi ma donne en chacqui plan leracourci de nonantequatre quareaux veis de front portant chagii un pied en quare.
    </p>
    <pb n="38"/>
    <p>
     J'aifuvous voulen remplir toute la largeur de vostre tableau de quareaux : continuez le terme plus eloigne de vos plans toutjusquaiux extremitez de voste tableautet faites en autant de toutes vos parallelles a la bazepuis de loiierture des nes entiers, ou de langeiir qui seront sur cette ligue terme plis doigne des plans, remplisez tout le reste de cette ligne, etpa sez des nadialles par ces points : vous aurez toute la largeur devosee tre tableau quarelee
    </p>
    <pb n="39"/>
    <figure type="ornement"/>
    <pb n="40"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="41"/>
    <head>
     Probleme VII utre manure de faire des quareaux racouras.
    </head>
    <p>
     ar cette mantere si vous diutson le rectangle f.B. b.c. en dewe parties egalles, par une ligue perpendiculaire a la baz etelle que est AEetque vous duusiez lanartie de la baze Eeien autant de narties égalles quil yr a de pieds entiers depuis laeiljusquau tapleau et que du pount B avec la reigle ou lefilet vous posier sur chacqiine de ces diusions et coupiez la perpendiculaure pan des petites sections voris verez que les parallelles a la baze que vorid passerez par toutes ces petues sections duuseront lepie mier plan en autant de pieds racourcis que laeu seraeloique du tableau Torir continuer un second plan tirez la diagonalee au ectaligle BA b.aet duusez la derniere ligne, ou terme pliis eloique dit premier plan, depius la perpendiculaire jusqu'ala diadsnale mn autant de parties que Vous avez fait ta moitie de la baze ce que vousferez facillement posant la reigle au point A et de ce point lamnnant sur chacqune deces duufions et les marquant sur ettt dame ligne du plan vous aurez autant de diisions g. yen a dessus la baz e mais dinunuez justement dela meitie. apres comme au paravant, du point B portez la reigle dur toutes tes duvisions et les marquez par depetites sections, par les quelle. vous continurez de passer des parallelles a la baze et vous aures le second plan duuse comme le premuen pour le troisiesme duijsez commevous avez fait, le terme plus eloigne du second plan qui est la dernere ligne, en autant de parties que la baz e : et par le moien queje vous a enseigne vous trouverez autant de duusions mais diminuez des deuvx tieres voux ferez encore du poit lexsectionis sur la perpendiculaire, et pasaero par ce fections les parallelles a la baze et vous aurez le tropiesmeplan vous continurez avisi tant quil vous plaira
    </p>
    <pb n="42"/>
    <figure type="ornement"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="43"/>
    <head>
     Problene VIII Tour Connoistre aquelle lonqueur, et largeur, est sttue un pomt pose aladuonture
    </head>
    <p>
     Devant que de Rion Cmmencer il faut savoir lamefure de la distance de locilau tableaude Combion il est elove sur la terre : et connoistre lepoint que lon aura posédant le tableau
    </p>
    <p>
     En Celte fiqure Je suppose que la distance deloeil au tablequ est de dix huit piedet quil est eleue par defsus la terre a la hauteur de Cinq pied que le point dont je Veux Connoistre la situalion, est le point marque F. itire pour ce subict les deux radialles A C,etAc, la perpandiculaire A.D.Et jemonne du poit F. laparallele alabareFf puis avec le comparie prenslespace sur celle parallele, de puis Giusqua qi et johserve de puis sur labare, combien de fou elle y est contenue de puis D jusqua e je brouve en cette cocemple quelle y est contenue ar plus de brois fois at moins de qualre. Cest pourquoi ze duuse lamesme espace De ontroif puis on quatre parher egallerot se: lon le 4."probleme, je trovue un plan quiest le troisiesnie, dans le quel est emfermela parallele alabareFfjehrea ce plan Dne diagonaleret ou elle coupe laparallele ala bare Ffjepasse dupon principal, une radialle jusque sur la baze telle quest AE puir je dis les deux preniers plant conhennt chacun dic huict pieds, qui, sont trente sic pour les deuc je messure avec les piex dimimiez lespace. E cietietrouve quelle con tient unze de cer piedjadjoute donc Unze abrente sic, qui me donne quar ente sept nombre des pied de lonquour, ou est sihue cepoint. et pour connoistre sasitualion, enlar qeure igprone lounerture dipuis leppint F. Iaaqua la radinile g qugjeporie depius 9, jus qua li fi la nugme lgne Ffet du pruitpal je menne vie vadhalle passaut par li, jiu que ur la bote cme H erie ungsure sur la baze aute le pied, uvin, lespure (H quaieluo uve esteedez pier. daut je ovous que lepevitpose a laventure gt aviher aule lar geur fars lexhrene radialle.
    </p>
    <pb n="44"/>
    <figure type="ornement"/>
    <pb n="45"/>
    <figure type="ornement"/>
    <pb n="46"/>
    <figure type="ornement"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="47"/>
    <head>
     Drobleme 9 10 ct 1 Donr Racourcir en perspechute des Rectangles Friangles et sercles
    </head>
    <p>
     uisque jai anseigne a mettre eu persprchue, it a mesurer degrande stendues aur la terre:a u diluer des points mtel lieu que lon voudra a conoistre la sitation de teusequi seroient posen a laduenture da quarriler les aires. il me faut maintenant enseigner ce que peut aene simple maniere, pour reduine des superficies qui neseatend que sur quelquerectangle miangles, et cercles posor de front tet a dive que lun de leurs costez. Sout tournepa allelement an tablean les triangles sont les Jsoselles, et lequilateal le tercle fisteit danun quarre, il faut nerescairemnit conoistre lamesiure de leurs coatea puisque lon ne sesert simplement que des gchdes grometrales. Venons aux quate rectangles de la q. fig. qui serent fatilesa vepre enterpuiaquit ne fant que trouver des points a tous leurs angles te quenseiqne le 7 problente: puis former leurs figures par les liques de leur. rosten. po. les nangles de la 1ofig. II faut faire lerplans gtometeava, ingsurva par lechelle des pteds diminuez, come Vous Voioz tes wois fingles, dour le premier est lisoselle atant langle deson somet, obhux, qui stsoutenu de la baze de 6pueda. la 1. st Isoselle dont langle dil semet gt aigu, et sa bau. e yt de 3. pieda lez. st equilate: val dont ler tostez portint 4 piede. il faut fiver a four. la pirpenditulnire de langle de leur somet; puis par ler puds enfiera,on des largeurs, reduire luis bua. eren fel litu que lon voudra quelle. paroisse derure le tableauret prendne LE liques pupendirusaint, sur le geomen al pol les portar vuir la baze du tablian pons ler toupersur ln diagonale et avou les longuturs la II. fig. portr U cercle Instit dans un quarre. II fant donic raduive te quart, conte vous aven fait les vectangles. VOIS LAVEE les dia diagonales, et les duva qui se croisent au aeube, et duiseiles tosten puis vous Miniseroz lun des costua. parallalea la baur, en sepr parhes qales:at fiveven. las deuc plus dloiguees uimne, au pomt principal, que touper ont les diagonales, ou il faur faire passer le terale com vux la figure le fait voir
    </p>
    <pb n="48"/>
    <figure type="ornement"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="49"/>
    <head>
     Probleine 12. D'une figure, dont le pount principal seroit hors le tableau.
    </head>
    <p>
     j'lon Vouloil que quelque fiq, fut Veue de telle facon que laxe de la veue qui re termuine au pouit principal, se trouvait liors le tabledu Corne en cette exemple, ouie supose que lon demande un quare, dont les costou soient de 3 piede chaquon et que le pomet principal sou q pieda hors le tablenu je comence ausi. je sete uneparallele a la bave en tel lieu que lon voudra que le i. corte de ce quare aparoisse deriere le lableau. puu sumant la demande ia sie entorc une al parallele a ladistance de 3 piede en longveur, apres je pose sur la lique de Lurizon unpout principal indiserement, aust que vat fait celui marque A, du quel je tire deux radialles sur la baxe a louverture de 3 pieds enners, ler queles radialles coupales deux paralleles a la baze, et une donnctentre elle vu quarre qui porte 3 piedr en chaqun de ses costeret pour trouver le pout principal hors le tbleauqe nre vue porhon de radiale depuis lextre uute de la ligne du i. plan marque d ntquis sur la baxe a q pieds audedaus marque Dcette ligue coupeausti ler drux paralleles a la baze. et po acheuer je prens louverture entre les radialles der deux paralleles du quare deia faitet je ler porte chaquune sur la lique depuis laligned D'endedans etjoite ces devae ouver ture pour, fermer le quare demande qui etuokEeafF
    </p>
    <pb n="50"/>
    <figure type="ornement"/>
    <pb n="51"/>
    <figure type="ornement"/>
    <pb n="52"/>
    <figure type="ornement"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="53"/>
    <head>
     Drobleme 13 et 1. des E levations levations des corps sur leur superficies par la maniere de la prenuere partie
    </head>
    <p>
     Lour eleuer des torpr fur ler superficier der fig <date when="1718">1718</date>.19 de la maniere enseiqnee en la tpartie. il faut condure de tous ler anler des supeysities der paralleles a la baze msqua la radialle extreme qui tombeda langle de la baze et de la perpeudiculaire extreme du tab leau puis poser las luuteurs vur rette lique perpendirulaireselon le puds entiers et a leur cactremiton meuer vie radialle au pont principal et de tous ler poutr on touchent let paralleler der angles cleuer des perpondiculairer aux liquer radialler quilendent an poit principal et ce chaquunealasiene et prendre ses hanteurs avec le compar el les raporter chaquve fur le propre angle desa superficie conie lexemple la mauferle par les liquer punclee cet pourquoi cet ercrit servim pour touter les trou cxempler
    </p>
    <pb n="54"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="55"/>
    <head>
     Fraicte de Derspectle Deuxieme Dartie
    </head>
    <p>
     usa quelle est demonsue la maniere de metire en perspectute toute forte de figurer qeometralles reguliere ou jrregulierer droictement posee on non par transport qumediat des pouicis et des lignes du geometral et les reduure a tel: le proportion que lon Voudra par une pratique CIlounelle non Ditee 1 trovatee jurquer a present
    </p>
   </div>
   <div>
    <pb n="56"/>
    <head>
     Probleme 14 Daur Racourtir des supepfieiee Irregulieres
    </head>
    <p>
     Par la simple maniere pretedante, on ne peut racoureir les fig jreguleres, on yreguleremene posersans Un moieu qui nous raporte le lignes, ou les distantes qui ne sépeuvent Justent niesurer Voui donc si descous Vue fig que servira tome dinstumt pour ee faire, den. Liyseignerai 1. la construchion de etg fig, jnerumentalle er 2. la prahque e lemoyon Aesen servur
    </p>
    <p>
     1. hrcz en quelque liett apart proche de uvewe tabirau one ligue draitie de mura, alle guest la ligne ab. et de leuranite de talle ligue, note a pris po. catre, et de quelque ouverture de compas, descruten. Un cerale tel a putpres du cerde cd. aur le quel cerde Vons posirea, un pued diminns, wme de e in cet par le porure, et di tentera, pasceren une lique oculte talle que la liqneaf. puts vous houiieraL mbre sec liqnes a bataf. le licutau lepiad enber touchera deter dava exhvemtter, ler deux lignes. a beta fa la distance cgale di amwe et parles poite de ses altouchemens, et du cente a. descriver, le cercie q h ctansi ton que vous levoior e lexemple
    </p>
    <p>
     Il refaitye vieng a la prabigue, di lon vous deman doit de mettre en per spechue lex sig. jve gulere el geome: talle quifont au haut de lexemple noter Oet. Aauut fire, come nous avens monme, la lique dengonale du iplan, dans lequel lou defire que serfiqe soint vedutteret mat fe detourler angler der plans gionietraux les perpendiculaies et les maversantes qui sont jex figures de lignes puntire, etie comante a poser Ua pied diminue rur la baze que je muipe da pamit printipal sur la diagonale, qui me tlte lonqutur derdone vu pied racurti u languer, suppo rant que lon a desire que la siqriera le inbleau, puis je pose le pointa ou lon desire que sour lei augle de celte fig. apret jepren, fur le geomenal depuis la lique de murau, les longveurs detous les angles selon les liques punclees, que jeporte gur la baz.e depuis lepiad diminue marque b.er je les coupetoug fur la diagonale qui porte ler longveure racourrier de tous cs angles que je mrine wus parallelmi a la buLe pom rentomer seur larquirs que je moune pur te moren tepreus lovere de au geenal que icporesur lepeit trcle demasiquee insmumentalle t te pasce la rugle dicaentea parl point de cente puverhire et je prens celle qui se trouvè sur le grand terde que je porte fur mabre et du point prutcipal je tire un poruon de radi alle qui vintreucontrer la parallele a la boze
     <pb n="57"/>
     de cec angleeren leur afteruchement It lepent en sa detane raceurele se ceundhrute de prendre au qeometral les autres largeurs conte 6.4.6.2. 61. et les posant les unnaprer ler autrer fur le pent cercle quavec la reiyle di centre a je coupe sur le graud cercle, que je port sur la bove, come jai fait la t. largeur 6 q : et du port principal je leur, fus renconkrer a chaqune sa parallele a la baze, qu partatder longveure reduter fur la daagonale atnst jat lous ler pointr de ma fiq. que je sernie par ler corter, cette figure entendue, lautre sera facille destre faite, puirque cest de la merme inaniere. ic croique cela sufira.
    </p>
    <figure type="ornement"/>
    <pb n="58"/>
    <figure type="ornement"/>
    <pb n="59"/>
    <pb n="60"/>
    <figure type="ornement"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="61"/>
    <head>
     ro. 15 Jour trouver une liynesur laquelle un module done estant pose sera rendu, nar les radialles, aussi grand que le/pied entier.
    </head>
    <p>
     L'our vonner cene ligne il faut scavoir combiau de piede enters contiei la baze devostetuableau, et surla merme bazey poser autant de module lau termes des quels il faut cleuer une perperdieulave de la baze a thorizon:fivis du frectangle construit des deux perpendiculaures de la bare et de torion, il faut tiver la diagonnale, laquelle coupera la perpendicu laire en urpoint, parlèquel si vous menez une parallelle a la baze, Dous aufez la lique desiree.
    </p>
    <p>
     xonple an cette fiqure la bare contat six piedz enters.le pose donc suc modullersux la meme baze, de puis cusgenM et surMujelue la perpendiculaieMi purs letve la diagonnalle Cb nau rectangle CB. b.c. et cette diagonnle couppe la perpendiculat reMmau point O par le quel je menne D.dparallelle a la bazequi est la lique sur Laquellest je pose des module j'me seront vendu parles radialles sur la baze a la iste grandeur des piede enter
    </p>
    <pb n="62"/>
    <figure type="ornement"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="63"/>
    <head>
     Drobleme 16 Sour racourair des plans geomenaux Mesurer par des puds dimuez, etles rendre a la Mesure despuds enters
    </head>
    <p>
     oia lapranique etle Ctloyen des Aignes de Raduchon ducpretedent-Pro blene parla quelle on poura racourcir toutes sortes de Superfures etde Corps posez dreits ou obliques.
    </p>
    <p>
     Ei cette Cxemple, je suopose que lon ave la fiberte de Consbruire ler lans geometraux merurez par lechelle)des yveds Diminuex, ce qui sera Sneplus grande facilite que sils estoienr faits sur une autre mesure.
    </p>
    <p>
     deRuarre, et le Friangle equilaterat, qui sonten cette Figureson Constiits selon cette proposition.
    </p>
    <p>
     de Slan du Friangle meveriira seil a en Racoureu deux deduurieDeue Lün Veu deron, par lun deses coster et dauve droupar lun de ses angles.
    </p>
    <p>
     oes plans perspectifs douunt estre rendus a la mesure des peds entiers
    </p>
    <p>
     Cout ce ci suppose er bien entendu je commante atracer surmon tableau la ligne de Reduction desDieds Dininuex, D. d. erla Diagonalle du premer Plau C. E, puu pour fave paroistre le Quare situe adeuxpieds deriere le tableau, ausi quil paroit encette Fiqure, jepren louverture de deux pieds diminuezsu leur es chelle, que lepose dur laBase depuis C,iusga E, er de ce Soin, er duP inapal A jecouppeparune Radialle, laDiagondl laenf erladiquede Reduction au PointG parceque je veux com mencer decepouit, aposer les Largeurs sur cette diqne en nite jeprens auPlan Ceometral, la fonqueur de lun deses Costez, 1.4.o23.queiposesurla Dase depuF. igaH, et de ca Jointet du Principal, je coupe ladagonalle en herpar
     <pb n="64"/>
     ointh, etparlauve f, urlameme Diagonalle re meine deux Jarallelles a la Base, undelermunzes, qui sontle deux Costes 1.<date when="2043">2043</date> apresiepren augeomeral lasargai. 2.iela porte sur la digne de Reduction, depuis G uuqua I.erdu Frincipal, par ces deux Poinh dieferme lafiqure des deux autes Côtes.
    </p>
    <p>
     Oenon aux vianqlejpourles placer selon cette Fiqure, asix,ied eriere leJableau, jeprens sia edounez, queiepose surla Base depus Cunqua L,duquel et duPrinipalie marqueun dousurla Di jagonnalle enl parouv meine une Paralelle a la Base indeterminée, puis jeprens lalonqueus dusriangle surja Perpenduulaire, erlapose urlasase dusableau, de pursLunquau SoinM, ou quel erduJrin apal je marque encore unpoint sur la diagonalle en mpar ou lemene vue autre Parallelle ala base, apres pour le largeurs je pose sur Nlaligne deRednation, lepoint ou jeveux commancer tel. quer lepoint Npuviprens au biangle geomeval, la moie ducoitei3 quiesr 1. 4 alepose depusN. unqua O.erde 0.en P.etduprincipat pas santpar ces point je marque surles parallelles voi poits cavoi le poutpassant parNsurla premiere parallelle ce liu pass antparO, sur la eonde parallelle, et celui passauparP entore ur la premiere auvi anole ai goipounts des vois angles 12.3. que je iois parligne quiacheuelevi aute vianqiesefaitde meme apres avou pose su la ligne
    </p>
    <p>
     soe reduction, lepout ou rveux commanter les largeur,, tel quest Liepreru comne rifait au premier la demie largeur de1) qui lesti4queieporta delenoetdeoen petduprinapalpassa par ces points je les marque sur les parallelles avec celte differere, que je marque lurlaseconde parallelle. o.ur la premiere et pencore sur la tetonde : par ce que le veux, que ce triangle oruenparun angle ce querefal vor voignans ces trois points ensembles par les Uignes.
    </p>
    <pb n="65"/>
    <pb n="66"/>
    <figure type="ornement"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="67"/>
    <head>
     Pro. 17 Autre exemple pour racourcir Un sercleun octogone e vfigure jrrequliere
    </head>
    <p>
     Le probleiie precedent bien gstadie er bien entendu suffira po. Jaire conneistre lostendue de cette pralique sur toutes sortes de fiqurts, cest pour quoi desormais je me contenlena, lerat de doner suilement les fig. accompagnee de quelques punciee, et de quelques taracieres, et lestres, cxpliquez sutcuntement.
    </p>
    <p>
     Come en cette fig. Vous connoistrez que les ligues punctie qui monte de la baxe a la diagonale, marquent les longveurs des fig. et les distantes ou elles sont posees derruere le tablen : que lec pointte marquez, sur la liqne de reduclion nottez a b. c. sont les diendroicts ouj'aivouli commencer les largeurs de chacquone fig : que le poinct a cat le comentement dit cerdle, b gst telut de locogone : et e celui de la figure jorggulitre. ce que vous fevont facillement connoistre les liques puacue qui touchent de ces pomats aux figures
    </p>
    <pb n="68"/>
    <figure type="ornement"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="69"/>
    <head>
     Drobleme 12 Pour racourcur quelque plan que se soit, dont le pied qui le mefure est plus grand que le pied diminue, etplus peht quun entiert
    </head>
    <p>
     Come jai aduante en inon 2 probleme, cetie pratique te trouve plus longue, que si les plans estoiet mesurez par les puds dimivez mais cest un grand expedtant lorsque lon Vous done u plan quicomctral charge de beaucoup douvrage, de lestatoi ratourci et reduire a la grandeur des pieds entiers sans quil soit necessaire de le coppier d la mgfure de Vos pieds dimintioz, po le racour. tir selon samaniere quejai dega aseignee, qui nest deulement comode que pour des qeomebr ava que nous aurons la libirte de tonfhuire.
    </p>
    <p>
     Veniona a teste pratique soit propose de racourcir et rendre a la grandeur des pieds enhiers un quarré vei droittemint par lun de ses tagstez, et Viie fig. Jreguliere, telle que sont tes deva super fictase geometralles, au bas desqueles est le pied qui les inesure.
    </p>
    <p>
     pour conmencer se trouvedava ligues de raluction par le vprebaliine des puds dimiavoz et lantre du pied de mon, qicomen al, tel quest en telle exemple la lique Dd des diminuor, et la ligne E e du geomenal. apres de la baz.e et du principal, je toupe la diagonale a la distance racourcie que je veue que te quare mapparoisrederiere le lablioti : et par cette section fur la diagona leje mene une lique indeterminee, et parallele a la boLe, et de te pouict encove, et du priucipal, par unc radiale je coupe les a liques de reduction ; puis je prens louverfire de la longaur 14. du quarve geomen al, que je porte sur la lique des piads du grometal, depuis la vudialle,et a lex temite de telte ouverture, et du printipaljananissnd Radialle, dont je coupe la ligue des pieds duminueL, cur la quelle t prens tette onuerhure rapportes, et je la pose fur la baze, depuis le poiet de la iradialle, et de lextramite de relle ouutehire et du printipal, je toupe encore la diagonale ; et par tette section, je mene une parallele a la buze de la quelle je firme ina fig. racourtie comme, par le capport des chiffres il est facila de le tonoistre. pour te qui ret de la sig. weguliere elle geracourtira u la menne maniere ponlant rouler les lonigveurs prise au geomemal sur la lique E cet les veduisant par las vadiales sur la lique de veduction des piede duninven Dd po. les raponter sur la ban eet ler toupe sur la diqgonale lar largrure de mneote coneau quarre se portwont du quielal mtone sur la lique Lc etstromi ma nis par da vadialler aux parallales a la bave der pointe de lou longuaus.
    </p>
    <pb n="70"/>
    <figure type="ornement"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="71"/>
    <head>
     Probleme 19 our Racourcir des geometraux, ingsuror. par des pieds egaux aux pids entiers.
    </head>
    <p>
     Celte proposihon ne demande que de racourciv in la mesine grandeur du giomewal: puisque les pude qui le mesuve, mngsurent ausei letabitau. Iluia point de differente de tette mantere a la pretedente : bien quil semble quil nu nie pas deva lignes de reducion. neantmois la lique de la bane sert de tette lique parte d g so e le ab t pouquoy il faut poser lus longveurs sur la bove, tome Sur une lique de reduchon : et les veduire. par les radialles sur la lique des piale dimiunez, peur les raporhgur la bave ulu tmules touptr sur les diagonales, ou se hount le vatouvei des longveurs.
    </p>
    <pb n="72"/>
    <figure type="ornement"/>
    <pb n="73"/>
    <figure type="ornement"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="74"/>
    <head>
     D. 20 our eleuter des corpr fur les superficies, par le moien de la line de reduction.
    </head>
    <p>
     Lensciguerat ict la prahque deleuer ler corpr siu les superficier, par le moien der liquer de ceduction, de merme, etpour mernie raison que je men fiur servi, a redure ler superficier, puis quil ert plus juste de raporter les axer,et ler diamebres et touter atihres liqguter dont lon iquore ler mesures, par celle mmiere.
    </p>
    <p>
     Exemple je veiux eleuer ler corpr fur ler ruperficies mcourcier de la fij de la a parhe, pont ce faire je prent la hauteur depuir la baze mrqua la lique horuaontalesetie place celle miesus sur la lique horinontale depuis la perpendiculaire extreme du tablenu en dedans : et de ce porntie hie cone une radialle a langle que cene perpendiculaure extremne fait sur la barcietou cette mefie radiale conpe la ligne de reduchon jeleue une perpendiculaire, sur la quelle se poserat buter mer hauteurs, ensute come jat monshe ava precedenter sigj. je inenerat lons ler augles de toutes ines superficies parallelent a la bave toucherlextrenne radialle, soit supose que lon me demande deleuer le quarre dun pied e prens pour ce faire un pied duninue par ceq. et le pied qui a ronitruit mes plans gemehraux je le pore done fur la perpendirulave de redue. tion et du point pose fur loruten pascant par le point marque sur la perpendiculaire de reduehon, ememe une valiale jurqua la lique perpendiculaire cobeme demion lableautet ler pomts dalloucheni der parallele ala bane fur la radialle extreme, se leuc les perpenduulaires, msqua la ra dialle superieure et prenant foutes cer hauteurs deperpendiculurene ler porteraufur chaquie de leur ongler, po le elater perpendiculairem fur le superficier : at aprer le clore pur des lques en la supersicie superieure, pour crqui est del hetrahedr er, po. leuts hautrurs ven prens laxe fur le plan geamenal, quma servi a reduire ines superficier et cet axe pose fur la perpendiculaire dere. durtion, ine donne ler liauteurs de ces corpr, come nout venons de faire entendre. anisi de quelque defrei que ce soit, le plan se radura, sur la liqjne de reduction parallele a la barzeret lor to graplue fur fa yerpendiculaire
    </p>
    <pb n="75"/>
    <pb n="76"/>
    <figure type="ornement"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="77"/>
    <head>
     Probleme 21
    </head>
    <p>
     Pour elever en solides superficies dautant que le pied du geometral est plus grand que le pied diminué et plus petit que le pied entier il faut faire une perpendiculaire a la ligne Ee telle quesl la ligne F s afin dy poser les ortorgraphie pris au geometral.
    </p>
    <pb n="78"/>
    <figure type="ornement"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="79"/>
    <head>
     Droblane aa et. . der Elatation xemple dun chapiteau, et dune bare Toscan par la preniere maniere
    </head>
    <p>
     Ce chapiteau et bave tarcau gil prir et mesure sur le pelt Viquole de IIl. le ivet, dondie me fair ser u cone me dun desrei geometral donne, aivri q se pouroit fure a quelque reune hornie qui iquor ant ler mefurer de Larcluteeture, et lintel ligjence der luurer, seroi pourtantoblus de reduire en perspechue ee chapiteau, et eat te baneiet les rendre, selon un pued donz, dont le daumetre de la colone seroit de deux piedr, Il faut faire lechelle des piede enhers du pied doner et les pieds dinunven de la moine dudumetre de la colone du desrein done puu nant trouve la liqjne de reduchon pour poser let largeurr, comr il ert enseigne par le probleme de la i.maniere, et la lique de reduction pour le elevations, ou hauteurs, ausi que le prob. lenseigue, il sera sacille de reduire ce que lon aura propose.
    </p>
    <pb n="80"/>
    <figure type="ornement"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="81"/>
    <head>
     Probleme 23 D'un cube pose iregulierement sur j'un de ses angles.
    </head>
    <p>
     Voici une exemple dun cube, qui est pose iregulierement sur lun de ses angles, dont le plan et lortographie sont mesurer, et construis selon les pieds diminuer et qui est mis en Perspective par le moien de la ligne de reduction ainsi quil a este enseigne par les pre redens problemes cest pourquoi je nen escriré davantage.
    </p>
    <pb n="82"/>
    <pb n="83"/>
   </div>
   <div>
    <pb n="84"/>
    <head>
     Driillege du Roy
    </head>
    <p>
     Souis par lagrace de DieueRoy de france et deflavarre Anos amez etfeaus les Cens Genans nos Cours de Parlenents ides Requestesod denoehostel. Baulifs, Seneschaux, Prevostz leins beutenans et tous aubes nos Fusticiers et offiiers qe. appar. Salut sacque ledicheur eintre accadenussiensto. qui faid remonstrer quil desireroit faire Ompruner unlure Jntitule Faide de la derspectuie guil. afcuic Oil no plaisoit luy en accorder la, permission et nos lettres Sur cenecessaves, quino a tres hublofi Suplier luy voult odroyer a ces causes no, audm de nres, qrace Speciale permis et permeltons par ces pntes dese imprimer Vendre et distribuer led livre en tel Polime et caractere que bon luy Semblera durant le lemps de neufans, faisant deffences a lous libraires imprimeurs et avems nos Subjedss de quelque condition qiSoient dimpruner ou contress en quelque Sorte et maniere que ce soit led. lire, pendant, lesd. anex apeine de trois mil livres damande, confiscaon des excmplaires et de tous despens domages elqnterests enuers Lexposant acondition demeltre deus, exemplaires dud luure ennre biblioleque, etun en celle de nres tresdheret feal les Squia diier chan ?defrance Mand/ au prremier nreshuus sier ou Sergs Surc requis fpo lexecuon des uies tous explousne Sans demander autrepermion, dartel estnelplas Donne alansles, jeb lan degrace <date when="1667">1667</date> et de ne raqne le quatorzaeme signe par le Royeson consal Salmont-
    </p>
    <p>
     Leds le Licheur a tede le Privilege eidestur a G. Jollain Grave et Marchand detaille doute. Acheue Dimprimen le 1 jour de Mayibbo.
    </p>
    <pb n="85"/>
    <pb n="86"/>
    <pb n="87"/>
    <pb n="88"/>
    <pb n="89"/>
    <pb n="90"/>
    <pb n="91"/>
    <pb n="92"/>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
